Ezequiel  46 : 1 - 24

46 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘O portão do pátio interno que dá para o leste deve ficar fechado nos seis dias de trabalho, mas, no dia de sábado e no dia da lua nova, deve ser aberto. 2 O maioral entrará pelo pórtico do portão e ficará junto da ombreira do portão. Os sacerdotes oferecerão a oferta queimada e os sacrifícios de participação em comum que ele trouxer, e ele irá curvar-se no limiar do portão e então sairá. Contudo, o portão não deve ser fechado até ao anoitecer. 3 O povo da terra também se curvará perante Jeová à entrada daquele portão, nos sábados e nas luas novas.

4 “‘A oferta queimada que o maioral apresentará a Jeová no dia de sábado deve consistir em seis cordeiros e num carneiro sadios. 5 A oferta de cereais será de uma efa[*] para o carneiro e, para os cordeiros, tanto quanto ele puder dar, além de um him[*] de azeite com cada efa. 6 No dia da lua nova, a oferta consistirá num novilho sadio da manada, em seis cordeiros e num carneiro; todos devem ser sadios. 7 Ele deve oferecer uma oferta de cereais de uma efa para o novilho, uma efa para o carneiro e, para os cordeiros, tanto quanto estiver ao seu alcance. E ele deve oferecer um him de azeite com cada efa.

8 “‘Quando o maioral entrar, deve entrar pelo pórtico do portão, e deve sair pelo mesmo caminho. 9 E, quando o povo da terra entrar perante Jeová nas festividades, quem entrar para adorar pelo portão norte deve sair pelo portão sul, e quem entrar pelo portão sul deve sair pelo portão norte. Ninguém deve voltar pelo mesmo portão pelo qual entrou, pois todos devem sair pelo portão oposto. 10 Quanto ao maioral que está no meio deles, deve entrar quando eles entrarem e sair quando eles saírem. 11 Nas festividades e nas épocas festivas, a oferta de cereais deve ser de uma efa para o novilho, uma efa para o carneiro e, para os cordeiros, tanto quanto ele puder dar, além de um him de azeite com cada efa.

12 “‘Se o maioral providenciar uma oferta queimada ou sacrifícios de participação em comum como oferta voluntária para Jeová, o portão que dá para o leste ser-lhe-á aberto, e ele providenciará a sua oferta queimada e os seus sacrifícios de participação em comum assim como o faz no dia de sábado. Depois de ele sair, o portão deverá ser fechado.

13 “‘Todos os dias, deves providenciar um cordeiro sadio no primeiro ano de vida, como oferta queimada a Jeová. Deves fazer isto manhã após manhã. 14 E com ele, deves providenciar todas as manhãs um sexto de uma efa de farinha fina como oferta de cereais e também um terço de um him de azeite para aspergir sobre ela, como oferta de cereais a ser feita regularmente a Jeová. É um decreto permanente. 15 O cordeiro, a oferta de cereais e o azeite serão providenciados todas as manhãs, como oferta queimada regular.’

16 “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Se o maioral der um presente a cada um dos seus filhos como herança, esse irá tornar-se propriedade dos seus filhos. Será a sua propriedade por herança. 17 No entanto, se ele der parte da sua herança como presente a um dos seus servos, essa será dele até ao ano da liberdade, e então retornará ao maioral. Apenas a herança dada aos seus filhos é que será deles permanentemente. 18 O maioral não deve tirar nenhuma herança ao povo, forçando-os a sair das suas propriedades. É apenas da sua propriedade que ele deve dar uma herança aos seus filhos, para que ninguém dentre o meu povo seja tirado da sua propriedade.’”

19 Então, ele levou-me pela entrada que ficava ao lado do portão que dava acesso aos refeitórios sagrados[*] dos sacerdotes, que davam para o norte, e eu vi ali um lugar na parte do fundo, a oeste. 20 Ele disse-me: “Este é o lugar onde os sacerdotes cozinharão a oferta pela culpa e a oferta pelo pecado, e onde assarão a oferta de cereais, de modo que não levarão nada para fora, para o pátio externo, o que transmitiria santidade ao[*] povo.”

21 Ele levou-me para fora, para o pátio externo, e fez-me passar pelos quatro cantos do pátio, e eu vi outro pátio em cada canto do pátio externo. 22 Nos quatro cantos do pátio, havia pátios menores que mediam 40 côvados[*] de comprimento e 30 côvados de largura. Os quatro tinham o mesmo tamanho.[*] 23 Havia bancadas[*] nos quatro, a toda a volta, e por baixo das bancadas havia lugares para cozinhar as ofertas. 24 Então, ele disse-me: “Estes são os lugares[*] onde os que servem no templo cozinham os sacrifícios do povo.”

^ Eze. 46:5 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 46:5 Veja o Ap. B14.

^ Eze. 46:19 Ou: “às salas sagradas”.

^ Eze. 46:20 Ou: “santificaria o”.

^ Eze. 46:22 Isto é, côvados longos. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 46:22 Ou: “Os quatro e as suas estruturas de esquina tinham o mesmo tamanho.”

^ Eze. 46:23 Ou: “filas”.

^ Eze. 46:24 Ou: “Estas são as casas”.

Ezequiel  48 : 1 - 35

48 “Estes são os nomes das tribos, começando da extremidade norte: a parte de Dã segue ao longo da estrada de Hetlom até Lebo-Hamate[*] e até Hazar-Enã, ao longo do limite de Damasco em direção ao norte, junto a Hamate; e estende-se desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 2 A parte de Aser faz limite com a de Dã, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 3 A parte de Naftali faz limite com a de Aser, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 4 A parte de Manassés faz limite com a de Naftali, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 5 A parte de Efraim faz limite com a de Manassés, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 6 A parte de Rúben faz limite com a de Efraim, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 7 A parte de Judá faz limite com a de Rúben, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 8 No limite de Judá, desde a fronteira leste até à fronteira oeste, devem reservar como contribuição uma parte com 25 000 côvados[*] de largura e com o comprimento igual ao das partes das outras tribos, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. O santuário ficará no seu meio.

9 “A contribuição que devem reservar para Jeová terá 25 000 côvados de comprimento e 10 000 de largura. 10 Esta será a contribuição sagrada para os sacerdotes. Terá 25 000 côvados no lado norte, 10 000 no oeste, 10 000 no leste e 25 000 no sul. O santuário de Jeová ficará no seu meio. 11 Será para os sacerdotes santificados dentre os filhos de Zadoque, os que cuidaram das suas responsabilidades para comigo e não se desviaram quando os israelitas e os levitas se desviaram. 12 Terão uma porção da contribuição da terra reservada como algo santíssimo, fazendo limite com a dos levitas.

13 “Logo depois do território dos sacerdotes, os levitas terão uma porção de 25 000 côvados de comprimento e 10 000 de largura. (O comprimento total será de 25 000 côvados; e a largura, 10 000.) 14 Eles não devem vender, trocar nem transferir nenhum pedaço desta que é a melhor parte da terra, pois é sagrada para Jeová.

15 “A área que sobrar, de 5000 côvados de largura ao longo do limite de 25 000 côvados, será destinada ao uso comum da cidade, para habitação e para pastagem. A cidade ficará no seu meio. 16 Estas são as medidas da cidade: o limite norte medirá 4500 côvados, o limite sul medirá 4500, o limite leste medirá 4500, e o limite oeste medirá 4500. 17 A pastagem da cidade terá 250 côvados a norte, 250 a sul, 250 a leste e 250 a oeste.

18 “O comprimento da parte que sobrar irá estender-se ao longo da contribuição sagrada por 10 000 côvados a leste e por 10 000 a oeste. Irá estender-se ao longo da contribuição sagrada, e a sua produção servirá de alimento para os trabalhadores da cidade. 19 Será cultivada pelos trabalhadores da cidade, vindos de todas as tribos de Israel.

20 “A contribuição inteira é um quadrado de 25 000 côvados de lado. Vocês devem reservá-la como contribuição sagrada, juntamente com a propriedade da cidade.

21 “O que sobrar dos dois lados da contribuição sagrada e da propriedade da cidade pertencerá ao maioral. Ficará junto dos limites de 25 000 côvados a leste e a oeste da contribuição. Será paralelo às partes adjacentes e pertencerá ao maioral. A contribuição sagrada e o santuário do templo ficarão no seu meio.

22 “A propriedade dos levitas e a propriedade da cidade ficarão no meio da parte que pertence ao maioral. O território do maioral ficará entre o limite de Judá e o limite de Benjamim.

23 “Quanto às restantes tribos, a parte de Benjamim estende-se desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 24 A parte de Simeão faz limite com a de Benjamim, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 25 A parte de Issacar faz limite com a de Simeão, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 26 A parte de Zebulão faz limite com a de Issacar, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 27 A parte de Gade faz limite com a de Zebulão, desde a fronteira leste até à fronteira oeste. 28 A fronteira sul, que passa ao longo do limite de Gade, vai desde Tamar até às águas de Meribate-Cades, até à Torrente[*] e dali até ao Grande Mar.[*]

29 “Esta é a terra que vocês devem distribuir como herança entre as tribos de Israel, e estas serão as suas partes”, diz o Soberano Senhor Jeová.

30 “Estas serão as saídas da cidade: O lado norte medirá 4500 côvados.

31 “Os portões da cidade terão os nomes das tribos de Israel. Haverá três portões a norte: um portão para Rúben, um portão para Judá e um portão para Levi.

32 “O lado leste medirá 4500 côvados, e haverá ali três portões: um portão para José, um portão para Benjamim e um portão para Dã.

33 “O lado sul medirá 4500 côvados, com três portões: um portão para Simeão, um portão para Issacar e um portão para Zebulão.

34 “O limite oeste medirá 4500 côvados, com três portões: um portão para Gade, um portão para Aser e um portão para Naftali.

35 “O perímetro da cidade medirá 18 000 côvados. E, desse dia em diante, o nome da cidade será Jeová Está Ali.”

^ Eze. 48:1 Ou: “à entrada de Hamate”.

^ Eze. 48:8 Isto é, côvados longos. Veja o Ap. B14.

^ Eze. 48:28 Isto é, a torrente do Egito.

^ Eze. 48:28 Isto é, o mar Mediterrâneo.

Daniel  2 : 1 - 49

2 No segundo ano do seu reinado, Nabucodonosor teve diversos sonhos; ele[*] ficou tão agitado que não conseguia dormir. 2 Portanto, o rei mandou convocar os sacerdotes-magos, os adivinhos,[*] os feiticeiros e os caldeus,[*] para que lhe contassem os sonhos que ele tivera. Portanto, eles entraram e apresentaram-se ao rei. 3 O rei disse-lhes: “Tive um sonho, e estou[*] agitado porque quero saber o que sonhei.” 4 Os caldeus responderam ao rei, na língua aramaica:[*] “Ó rei, viva para sempre! Conte o seu sonho aos seus servos e nós daremos a interpretação.”

5 O rei respondeu aos caldeus: “Esta é a minha última palavra: se não me revelarem o sonho e a sua interpretação, serão cortados em pedaços e as vossas casas serão transformadas em latrinas públicas.[*] 6 Mas, se me contarem o sonho e fizerem a sua interpretação, dar-vos-ei presentes, uma recompensa e grande honra. Portanto, digam-me o sonho e a sua interpretação.”

7 Eles voltaram a dizer: “Que o rei conte o sonho aos seus servos e faremos a sua interpretação.”

8 O rei disse-lhes: “Eu sei muito bem que estão a tentar ganhar tempo, porque viram que vos dei a minha última palavra sobre o assunto. 9 Se não me revelarem o sonho, todos vocês terão uma única punição. Porém, vocês combinaram dizer-me uma mentira e enganar-me, esperando que a situação mude. Portanto, digam-me o sonho e saberei que são capazes de me dar a sua interpretação.”

10 Os caldeus responderam ao rei: “Não há homem na terra[*] que seja capaz de fazer aquilo que o rei está a pedir, pois nunca nenhum grande rei ou governante pediu algo assim a um sacerdote-mago, adivinho ou caldeu. 11 Aquilo que o rei está a pedir é difícil, e não existe ninguém que o possa revelar ao rei, a não ser os deuses, que não moram entre os mortais.”[*]

12 Ao ouvir isso, o rei ficou extremamente furioso e mandou matar todos os sábios de Babilónia. 13 Quando a ordem foi emitida e os sábios estavam prestes a ser mortos, Daniel e os seus companheiros também foram procurados para serem mortos.

14 Então, Daniel, com prudência e cautela, falou com Arioque, que era o chefe da guarda pessoal do rei e tinha saído para matar os sábios de Babilónia. 15 Ele perguntou a Arioque, o oficial do rei: “Porque é que o rei emitiu uma ordem tão severa?” E Arioque informou Daniel sobre o assunto. 16 Portanto, Daniel apresentou-se perante o rei e pediu-lhe que lhe concedesse tempo para dar ao rei a interpretação.

17 Depois, Daniel foi para casa e contou aos seus companheiros, Hananias, Misael e Azarias, o que tinha acontecido. 18 Ele pediu que orassem para que o Deus do céu mostrasse misericórdia com respeito a esse segredo, de modo que Daniel e os seus companheiros não fossem destruídos com os outros sábios de Babilónia.

19 Nessa noite, o segredo foi revelado a Daniel numa visão. Por isso, Daniel louvou ao Deus do céu. 20 Daniel disse:

“Que o nome de Deus seja louvado por toda a eternidade,[*]

Pois somente ele tem sabedoria e poder.

21 Ele muda tempos e épocas,

Remove reis e estabelece reis,

Dá sabedoria aos sábios e conhecimento aos que têm discernimento.

22 Ele revela as coisas profundas e as coisas escondidas,

Sabe o que há na escuridão,

E com ele mora a luz.

23 A ti, ó Deus dos meus antepassados, dou graças e louvor,

Porque me deste sabedoria e poder.

E, agora, revelaste-me o que te pedimos;

Tu revelaste-nos o assunto que preocupa o rei.”

24 Depois disso, Daniel procurou Arioque, a quem o rei tinha designado para destruir os sábios de Babilónia, e disse-lhe: “Não destrua nenhum dos sábios de Babilónia. Leve-me perante o rei, e eu darei ao rei a interpretação.”

25 Rapidamente, Arioque levou Daniel à presença do rei e disse-lhe: “Encontrei um homem entre os exilados de Judá que pode revelar a interpretação ao rei.” 26 O rei perguntou a Daniel, que tinha recebido o nome de Beltessazar: “Podes realmente revelar-me o sonho que tive e a sua interpretação?” 27 Daniel respondeu ao rei: “Nenhum sábio, adivinho, sacerdote-mago ou astrólogo é capaz de revelar ao rei o segredo que ele quer saber. 28 No entanto, há nos céus um Deus que revela segredos, e ele revelou ao rei Nabucodonosor o que acontecerá na parte final dos dias. Este é o sonho e estas são as visões que lhe passaram pela mente, enquanto estava deitado na sua cama:

29 “Quando o senhor, ó rei, estava na sua cama, os seus pensamentos voltaram-se para o que acontecerá no futuro, e Aquele que revela segredos revelou-lhe o que vai acontecer. 30 Este segredo foi-me revelado, não por eu ter mais sabedoria do que qualquer outra pessoa, mas, antes, para que se revele a interpretação ao rei, de modo a que o senhor entenda os pensamentos do seu coração.

31 “Ó rei, enquanto o senhor observava, apareceu uma enorme estátua.[*] Essa estátua, que era muito grande e extremamente brilhante, estava à sua frente e a sua aparência era amedrontadora. 32 A cabeça da estátua era de ouro puro, o peito e os braços eram de prata, o abdómen e as coxas eram de cobre, 33 as pernas eram de ferro e os pés eram parcialmente de ferro e parcialmente de argila.[*] 34 Enquanto o senhor observava, uma pedra foi cortada de um monte, não por mãos, e atingiu os pés da estátua, que eram de ferro e de argila, e esmiuçou-os. 35 Então, o ferro, a argila, o cobre, a prata e o ouro foram esmiuçados de uma só vez e ficaram como a palha[*] que voa da eira no verão; o vento levou-os, sem que se pudesse encontrar qualquer vestígio. No entanto, a pedra que atingiu a estátua tornou-se um grande monte e cobriu toda a terra.

36 “Este foi o sonho e, agora, daremos ao rei a sua interpretação. 37 O senhor, ó rei — rei de reis, a quem o Deus do céu deu o reino, o poder, a força e a glória, 38 em cuja mão entregou os homens, onde quer que eles morem, e também os animais selvagens e as aves dos céus, e a quem ele fez governante sobre todos eles —, o senhor é que é a cabeça de ouro.

39 “Contudo, depois do senhor, surgirá outro reino, inferior a si; e, depois, outro reino, um terceiro, de cobre, que dominará toda a terra.

40 “Quanto ao quarto reino, será forte como o ferro. Pois, assim como o ferro que tudo esmaga e tritura, como o ferro que despedaça, ele irá esmagá-los e despedaçá-los a todos.

41 “E, conforme o senhor viu, os pés e os dedos dos pés eram parcialmente de argila de oleiro e parcialmente de ferro; será assim que o reino estará dividido. Porém, haverá nele um pouco da dureza do ferro, pois, assim como o senhor viu, havia ferro misturado com argila mole. 42 E, assim como os dedos dos pés eram parcialmente de ferro e parcialmente de argila, o reino será parcialmente forte e parcialmente frágil. 43 Assim como o senhor viu o ferro misturado com a argila mole, eles[*] estarão misturados com o povo;[*] mas não aderirão um ao outro, do mesmo modo que o ferro não se mistura com a argila.

44 “Nos dias desses reis, o Deus do céu estabelecerá um reino que nunca será destruído. E este reino não passará para as mãos de nenhum outro povo. Esmiuçará e porá fim a todos estes reinos, e apenas ele permanecerá para sempre, 45 assim como o senhor viu que uma pedra foi cortada do monte, não por mãos, e que esmiuçou o ferro, o cobre, a argila, a prata e o ouro. O Grandioso Deus revelou ao rei o que acontecerá no futuro. O sonho é verdadeiro e a sua interpretação é digna de confiança.”

46 Então, o rei Nabucodonosor prostrou-se com o rosto por terra diante de Daniel e prestou-lhe homenagem. E mandou que se lhe oferecesse um presente e incenso. 47 O rei disse a Daniel: “Realmente, o vosso Deus é Deus de deuses, Senhor de reis e Revelador de segredos, porque conseguiste revelar este segredo.” 48 Assim, o rei enalteceu Daniel e deu-lhe muitos presentes valiosos, e fez dele governante de toda a província[*] de Babilónia e superintendente principal de todos os sábios de Babilónia. 49 E, a pedido de Daniel, o rei encarregou Sadraque, Mesaque e Abednego da administração da província de Babilónia, mas Daniel servia na corte do rei.

^ Dan. 2:1 Lit.: “o seu espírito”.

^ Dan. 2:2 Ou: “encantadores”.

^ Dan. 2:2 Isto é, uma seita de pessoas que se consideravam peritas em adivinhação e astrologia.

^ Dan. 2:3 Lit.: “o meu espírito está”.

^ Dan. 2:4 Daniel 2:4b até 7:28 foi originalmente escrito em aramaico.

^ Dan. 2:5 Ou, possivelmente: “depósitos de lixo; montes de esterco”.

^ Dan. 2:10 Ou: “terra seca”.

^ Dan. 2:11 Lit.: “com a carne”.

^ Dan. 2:20 Ou: “de eternidade a eternidade”.

^ Dan. 2:31 Ou: “imagem”.

^ Dan. 2:33 Ou: “argila cozida (modelada)”.

^ Dan. 2:35 Ou: “pragana”.

^ Dan. 2:43 Aparentemente, refere-se ao que é representado pelo ferro.

^ Dan. 2:43 Ou: “a descendência da humanidade”, isto é, o povo comum.

^ Dan. 2:48 Ou: “todo o distrito jurisdicional”.

Daniel  3 : 1 - 30

3 O rei Nabucodonosor fez uma imagem[*] de ouro, de 60 côvados[*] de altura e seis côvados[*] de largura. Erigiu-a na planície de Dura, na província[*] de Babilónia. 2 Depois, o rei Nabucodonosor mandou reunir os sátrapas, os superintendentes, os governadores, os conselheiros, os tesoureiros, os juízes, os magistrados e todos os administradores das províncias, para a inauguração da imagem erigida pelo rei Nabucodonosor.

3 Então, os sátrapas, os superintendentes, os governadores, os conselheiros, os tesoureiros, os juízes, os magistrados e todos os administradores das províncias reuniram-se para a inauguração da imagem erigida pelo rei Nabucodonosor, e permaneceram de pé diante da imagem erigida por Nabucodonosor. 4 O arauto proclamou em voz alta: “Povos, nações e línguas, ordena-se 5 que, quando ouvirem o som da buzina, da flauta, da cítara, da harpa triangular, do instrumento de cordas, da gaita de foles e de todos os outros instrumentos musicais, todos se prostrem e adorem a imagem de ouro que o rei Nabucodonosor erigiu. 6 Quem não se prostrar e não adorar será imediatamente lançado na fornalha ardente.” 7 Assim, quando ouviram o som da buzina, da flauta, da cítara, da harpa triangular, do instrumento de cordas e de todos os outros instrumentos musicais, todos os povos, nações e línguas prostraram-se e adoraram a imagem de ouro que o rei Nabucodonosor tinha erigido.

8 Nesse momento, alguns caldeus apresentaram-se e acusaram[*] os judeus. 9 Eles disseram ao rei Nabucodonosor: “Ó rei, viva para sempre! 10 O senhor deu a ordem, ó rei, de que todo o homem que ouvisse o som da buzina, da flauta, da cítara, da harpa triangular, do instrumento de cordas, da gaita de foles e de todos os outros instrumentos musicais teria de se prostrar e adorar a imagem de ouro; 11 e de que aquele que não se prostrasse e não adorasse fosse lançado na fornalha ardente. 12 No entanto, há alguns judeus, que o senhor encarregou da administração da província de Babilónia, que não fizeram caso do senhor, ó rei: Sadraque, Mesaque e Abednego. Esses homens não servem os deuses do senhor e recusam-se a adorar a imagem de ouro que erigiu.”

13 Então, Nabucodonosor, muito furioso, mandou trazer Sadraque, Mesaque e Abednego. E estes homens foram levados perante o rei. 14 Nabucodonosor disse-lhes: “Sadraque, Mesaque e Abednego, é verdade que vocês não servem os meus deuses e que se recusam a adorar a imagem de ouro que erigi? 15 Se, agora, ao ouvirem o som da buzina, da flauta, da cítara, da harpa triangular, do instrumento de cordas, da gaita de foles e de todos os outros instrumentos musicais, vocês se dispuserem a prostrar-se e a adorar a imagem que fiz, muito bem. Mas, caso se recusem a adorá-la, serão imediatamente lançados na fornalha ardente. Que deus é que vos pode salvar das minhas mãos?”

16 Sadraque, Mesaque e Abednego responderam ao rei: “Ó Nabucodonosor, não temos necessidade nenhuma de lhe dar uma resposta a este respeito. 17 Se tiver de ser assim, o nosso Deus, a quem servimos, pode salvar-nos da fornalha ardente e pode salvar-nos da sua mão, ó rei. 18 Mas, mesmo que ele não o faça, saiba, ó rei, que nós não serviremos os seus deuses nem adoraremos a imagem de ouro que erigiu.”

19 Por conseguinte, Nabucodonosor ficou tão furioso com Sadraque, Mesaque e Abednego que a expressão do seu rosto mudou[*] em relação a eles, e ele ordenou que se aquecesse a fornalha sete vezes mais do que o normal. 20 Depois disso, mandou que alguns homens valentes do seu exército amarrassem Sadraque, Mesaque e Abednego e os lançassem na fornalha ardente.

21 Desse modo, estes homens foram amarrados, ainda vestidos com os seus mantos, túnicas, turbantes e todas as outras roupas, e foram lançados na fornalha ardente. 22 Como a ordem do rei tinha sido muito severa e a fornalha estava extraordinariamente quente, os homens que levaram Sadraque, Mesaque e Abednego foram os que morreram por causa das chamas da fornalha. 23 Contudo, os três homens, Sadraque, Mesaque e Abednego, caíram amarrados dentro da fornalha ardente.

24 Então, o rei Nabucodonosor, com medo, levantou-se rapidamente e perguntou aos seus altos funcionários: “Não foram três os homens que amarrámos e lançámos no fogo?” Eles responderam ao rei: “Sim, ó rei.” 25 Ele disse: “Olhem! Estou a ver quatro homens a andar livremente no meio do fogo, e eles não sofrem qualquer dano, e o quarto homem parece um filho dos deuses.”

26 Nabucodonosor aproximou-se da porta da fornalha ardente e disse: “Sadraque, Mesaque e Abednego, servos do Deus Altíssimo, saiam e venham cá!” E Sadraque, Mesaque e Abednego saíram do meio do fogo. 27 Os sátrapas, os superintendentes, os governadores e os altos funcionários do rei que estavam ali reunidos viram que o fogo não tivera nenhum efeito no[*] corpo daqueles homens. Nem um fio do seu cabelo tinha sido chamuscado, os seus mantos estavam intactos, e nem sequer cheiravam a fumo.

28 De seguida, Nabucodonosor declarou: “Louvado seja o Deus de Sadraque, Mesaque e Abednego, que enviou o seu anjo e salvou os seus servos. Eles confiaram nele e não obedeceram à ordem do rei, e estavam dispostos a morrer[*] em vez de servir e adorar qualquer outro deus que não fosse o seu próprio Deus. 29 Por isso, dou a ordem de que qualquer pessoa, seja qual for o seu povo, nação ou língua, que diga alguma coisa contra o Deus de Sadraque, Mesaque e Abednego seja cortada em pedaços, e que a sua casa seja transformada numa latrina pública;[*] pois não há outro deus que possa salvar como este.”

30 Depois disso, o rei promoveu[*] Sadraque, Mesaque e Abednego na província de Babilónia.

^ Dan. 3:1 Ou: “estátua”.

^ Dan. 3:1 Cerca de 27 m. Veja o Ap. B14.

^ Dan. 3:1 Cerca de 2,7 m. Veja o Ap. B14.

^ Dan. 3:1 Ou: “no distrito jurisdicional”.

^ Dan. 3:8 Ou: “caluniaram”.

^ Dan. 3:19 Ou: “que a sua atitude mudou completamente”.

^ Dan. 3:27 Ou: “nenhum poder sobre o”.

^ Dan. 3:28 Ou: “e entregaram os seus corpos”.

^ Dan. 3:29 Ou, possivelmente: “depósito de lixo; monte de esterco”.

^ Dan. 3:30 Lit.: “fez prosperar”.

Daniel  4 : 1 - 37

4 “Do rei Nabucodonosor a todos os povos, nações e línguas, que moram em toda a terra: Que seja grande a vossa paz! 2 Tenho a satisfação de declarar os sinais e as maravilhas que o Deus Altíssimo realizou para comigo. 3 Quão grandes são os seus sinais e quão poderosas são as suas maravilhas! O seu reino é um reino eterno, e o seu domínio é de geração após geração.

4 “Eu, Nabucodonosor, estava tranquilo na minha casa, em prosperidade no meu palácio. 5 Tive um sonho que me deixou com medo. Enquanto estava deitado na minha cama, as imagens e visões que me passaram pela mente amedrontaram-me. 6 Por isso, dei a ordem de que trouxessem à minha presença todos os sábios de Babilónia, para que me revelassem a interpretação do sonho.

7 “Então, vieram os sacerdotes-magos, os adivinhos,[*] os caldeus[*] e os astrólogos. Quando lhes contei o sonho, não foram capazes de me revelar a sua interpretação. 8 Por fim, veio à minha presença Daniel, que recebeu o nome de Beltessazar (conforme o nome do meu deus) e em quem está o espírito dos deuses santos, e eu contei-lhe o sonho:

9 “‘Ó Beltessazar, chefe dos sacerdotes-magos, sei muito bem que o espírito dos deuses santos está em ti e que nenhum segredo é demasiado difícil para ti; por isso, explica-me as visões que vi no meu sonho e a sua interpretação.

10 “‘Nas visões que me passaram pela mente enquanto eu estava deitado na minha cama, vi uma árvore no meio da terra, e ela era extremamente alta. 11 A árvore cresceu e ficou forte, e o seu topo atingiu os céus; era visível até aos confins da terra. 12 A sua folhagem era bela, tinha frutos em abundância e havia nela alimento para todos. Debaixo dela, os animais selvagens procuravam sombra; nos seus ramos, moravam as aves dos céus; e todas as criaturas se alimentavam[*] dela.

13 “‘Na minha cama, enquanto eu observava as visões que me passavam pela mente, vi um vigilante, um santo, que descia dos céus. 14 Ele gritou com voz forte: “Derrubem a árvore, cortem-lhe os ramos, façam-lhe cair as folhas e espalhem os seus frutos! Que os animais fujam de debaixo dela; e as aves, dos seus ramos. 15 Mas deixem o toco com as raízes[*] na terra, com faixas de ferro e de cobre, no meio da relva do campo. Que seja molhado pelo orvalho dos céus, e que a sua porção seja partilhada com os animais, no meio da vegetação da terra. 16 Que o seu coração seja mudado para que deixe de ser um coração humano, e que lhe seja dado um coração de animal, e passem sobre ele sete tempos. 17 Isto é por decreto dos vigilantes e o pedido é declarado pelos santos, para que todos os que vivem saibam que o Altíssimo é Governante no reino da humanidade e que ele o dá a quem quiser, e que, sobre ele, estabelece até mesmo o mais humilde dos homens.”

18 “‘Este foi o sonho que eu, o rei Nabucodonosor, tive. Agora, tu, ó Beltessazar, diz qual é a sua interpretação, visto que todos os outros sábios do meu reino são incapazes de me revelar a interpretação. Porém, tu podes fazê-lo, porque o espírito de deuses santos está em ti.’

19 “Nesse momento, Daniel, que recebeu o nome de Beltessazar, ficou pasmado por um instante, e os seus pensamentos começaram a amedrontá-lo.

“O rei disse: ‘Ó Beltessazar, não permitas que o sonho e a interpretação te amedrontem.’

“Beltessazar respondeu: ‘Ó meu senhor, que o sonho se aplique aos que o odeiam, e a sua interpretação aos seus inimigos.

20 “‘A árvore que viu, que cresceu e ficou forte, cujo topo atingiu os céus e era visível em toda a terra, 21 que tinha uma bela folhagem, frutos em abundância e alimento para todos, debaixo da qual moravam os animais selvagens e em cujos ramos residiam as aves dos céus, 22 é o senhor, ó rei, porque o senhor se tornou grande e ficou forte; a sua grandeza cresceu e atingiu os céus, e o seu domínio os confins da terra.

23 “‘E o rei viu um vigilante, um santo, que descia dos céus e dizia: “Derrubem a árvore e destruam-na, mas deixem o toco com as raízes[*] na terra, com faixas de ferro e de cobre, no meio da relva do campo. Que ele seja molhado pelo orvalho dos céus, e que permaneça entre os animais selvagens, até terem passado sobre ele sete tempos.” 24 Esta é a interpretação, ó rei; é o decreto do Altíssimo que atingirá o meu senhor, o rei. 25 O senhor será expulso do meio dos homens e a sua morada será com os animais selvagens; receberá vegetação para comer, como os touros, e será molhado pelo orvalho dos céus; e passarão sobre si sete tempos, até que reconheça que o Altíssimo é Governante no reino da humanidade e que ele o dá a quem quiser.

26 “‘No entanto, visto que mandaram deixar o toco da árvore com as raízes,[*] o seu reino ser-lhe-á restituído depois de o senhor reconhecer que são os céus que governam. 27 Portanto, ó rei, queira aceitar o meu conselho. Afaste-se dos seus pecados por fazer o que é correto, e da sua maldade por mostrar misericórdia aos pobres. Talvez, assim, a sua prosperidade se prolongue.’”

28 Tudo isto aconteceu com o rei Nabucodonosor.

29 Doze meses mais tarde, o rei estava a caminhar no terraço do palácio real de Babilónia. 30 Ele dizia: “Não é esta Babilónia, a grande, que eu próprio construí para a casa real, com a minha própria força e poder, e para a glória da minha majestade?”

31 Enquanto a palavra ainda estava na boca do rei, uma voz veio dos céus: “Esta mensagem é para ti, ó rei Nabucodonosor: ‘O reino afastou-se de ti, 32 e serás expulso do meio da humanidade. A tua morada será com os animais selvagens; receberás vegetação para comer, como os touros; e passarão sobre ti sete tempos, até que reconheças que o Altíssimo é Governante no reino da humanidade e que ele o dá a quem quiser.’”

33 Naquele instante, cumpriu-se a palavra em Nabucodonosor. Ele foi expulso do meio da humanidade e começou a comer vegetação como os touros. O seu corpo foi molhado pelo orvalho dos céus, até que o seu cabelo ficou comprido como penas de águia, e as suas unhas eram como garras de aves.

34 “No fim daquele período, eu, Nabucodonosor, olhei para o céu, e o meu entendimento retornou a mim. E eu louvei o Altíssimo; dei louvor e glória Àquele que vive para sempre, porque o seu domínio é um domínio eterno, e o seu reino é de geração após geração. 35 Todos os habitantes da terra são como nada diante dele, e ele age segundo a sua própria vontade em relação ao exército dos céus e aos habitantes da terra. Não há ninguém que o possa deter[*] ou dizer-lhe: ‘O que é que fizeste?’

36 “Naquela ocasião, voltou-me o entendimento, e recuperei a glória do meu reino, a minha majestade e o meu esplendor. Os meus altos funcionários e os meus nobres procuravam-me ansiosamente; fui restabelecido no meu reino, e foi-me dada uma grandeza ainda maior.

37 “Agora, eu, Nabucodonosor, louvo, enalteço e glorifico o Rei dos céus, porque todas as suas obras são verdade e os seus caminhos são justiça, e porque ele é capaz de humilhar os que andam com orgulho.”

^ Dan. 4:7 Ou: “encantadores”.

^ Dan. 4:7 Isto é, uma seita de pessoas que se consideravam peritas em adivinhação e astrologia.

^ Dan. 4:12 Lit.: “toda a carne se alimentava”.

^ Dan. 4:15 Ou: “deixem o porta-enxerto”.

^ Dan. 4:23 Ou: “deixem o porta-enxerto”.

^ Dan. 4:26 Ou: “o porta-enxerto da árvore”.

^ Dan. 4:35 Ou: “lhe possa deter a mão”.

Daniel  5 : 1 - 31

5 O rei Belsazar deu um grande banquete a mil dos seus nobres, e bebia vinho à frente deles. 2 Sob o efeito do vinho, Belsazar mandou trazer as taças de ouro e de prata que o seu pai, Nabucodonosor, tinha tirado do templo em Jerusalém, para que o rei, os seus nobres, as suas concubinas e as suas esposas secundárias bebessem nelas. 3 Então, trouxeram as taças de ouro que tinham sido tiradas do templo da casa de Deus em Jerusalém, e o rei, os seus nobres, as suas concubinas e as suas esposas secundárias beberam nelas. 4 Beberam vinho e louvaram os deuses de ouro e de prata, e os de cobre, de ferro, de madeira e de pedra.

5 Nesse mesmo instante, apareceram dedos de uma mão humana e começaram a escrever no reboco da parede, no palácio do rei, em frente ao candelabro. E o rei conseguia ver a mão[*] a escrever. 6 Nisto, o rei ficou pálido[*] e os seus pensamentos apavoraram-no; as suas ancas tremiam e os seus joelhos batiam um no outro.

7 O rei, aos gritos, mandou convocar os adivinhos,[*] os caldeus[*] e os astrólogos. O rei disse aos sábios de Babilónia: “Qualquer homem que leia esta escrita e que me dê a sua interpretação será vestido de púrpura, com um colar de ouro ao pescoço, e governará como o terceiro no reino.”

8 Vieram, então, todos os sábios do rei, mas não foram capazes de ler a escrita nem de revelar a sua interpretação ao rei. 9 Por isso, o rei Belsazar ficou muito amedrontado e o seu rosto ficou pálido. Os seus nobres ficaram perplexos.

10 Em vista das palavras do rei e dos seus nobres, a rainha entrou na sala do banquete. A rainha disse: “Ó rei, viva para sempre! Não permita que os seus pensamentos o apavorem, nem fique pálido. 11 No seu reino, existe um homem[*] que tem o espírito de deuses santos. Nos dias do seu pai, acharam-se nele esclarecimento, entendimento[*] e sabedoria como a sabedoria de deuses. O rei Nabucodonosor, seu pai, designou-o como chefe dos sacerdotes-magos, dos adivinhos, dos caldeus e dos astrólogos; foi o seu pai que o fez, ó rei. 12 Pois Daniel, a quem o rei deu o nome de Beltessazar, tinha um espírito extraordinário, conhecimento e entendimento[*] para interpretar sonhos, solucionar enigmas e resolver problemas difíceis.[*] Agora, que Daniel seja convocado, e ele há de dar-lhe a interpretação.”

13 Assim, trouxeram Daniel à presença do rei. O rei perguntou a Daniel: “Tu é que és Daniel, dos exilados de Judá, que o meu pai, o rei, trouxe de Judá? 14 Ouvi dizer que o espírito de deuses está em ti e que em ti se acharam esclarecimento, entendimento[*] e sabedoria extraordinária. 15 Os sábios e os adivinhos foram trazidos à minha presença para ler esta escrita e revelar-me a sua interpretação, mas não são capazes de dar a interpretação da mensagem. 16 No entanto, ouvi dizer que és capaz de fornecer interpretações e resolver problemas difíceis.[*] Portanto, se conseguires ler a escrita e me revelares a sua interpretação, serás vestido de púrpura, com um colar de ouro ao pescoço, e governarás como o terceiro no reino.”

17 Daniel respondeu ao rei: “O senhor pode ficar com os seus presentes e dar as recompensas a outros. No entanto, vou ler a escrita ao rei e revelar-lhe a sua interpretação. 18 Ó rei, o Deus Altíssimo concedeu a Nabucodonosor, seu pai, o reino, a grandeza, a honra e a majestade. 19 Por causa da grandeza que Ele lhe deu, todos os povos, nações e línguas tremiam de medo diante dele. Ele matava ou deixava viver quem quisesse, enaltecia ou humilhava quem quisesse. 20 Porém, quando o seu coração ficou arrogante e o seu espírito se endureceu, de modo a ele agir presunçosamente, foi derrubado do trono do seu reino, e foi-lhe tirada a dignidade. 21 Ele foi expulso do meio da humanidade, o seu coração foi tornado semelhante ao de um animal, e ele morava com os jumentos selvagens. Recebia vegetação para comer, como os touros, e o seu corpo ficou molhado com o orvalho dos céus, até que reconheceu que o Altíssimo é Governante no reino da humanidade, sobre o qual ele estabelece quem quiser.

22 “Mas o senhor não humilhou o seu coração, ó Belsazar, filho de Nabucodonosor, embora soubesse tudo isto. 23 Pelo contrário, enalteceu-se em desafio ao Senhor dos céus, e ordenou que lhe trouxessem as taças da sua casa. Depois, o senhor, os seus nobres, as suas concubinas e as suas esposas secundárias beberam vinho nelas, e louvaram os deuses de prata e ouro, de cobre, de ferro, de madeira e de pedra, deuses que não veem, não ouvem nem sabem nada. Contudo, o senhor não glorificou o Deus em cujas mãos está o seu fôlego e todos os seus caminhos. 24 Por isso, a mão foi enviada por ele, e estas palavras foram escritas. 25 E estas são as palavras que foram escritas: MENE, MENE, TEQUEL e PARSIM.

26 “Esta é a interpretação das palavras: MENE: Deus contou os dias do seu reino e fê-lo chegar ao fim.

27 “TEQUEL: o senhor foi pesado na balança e considerado insuficiente.

28 “PERES: o seu reino foi dividido e dado aos medos e aos persas.”

29 Então, Belsazar deu a ordem, e vestiram Daniel de púrpura, colocaram-lhe um colar de ouro ao pescoço e proclamaram que ele se tornaria o terceiro governante no reino.

30 Naquela mesma noite, Belsazar, o rei caldeu, foi morto. 31 E Dario, o medo, recebeu o reino; ele tinha cerca de 62 anos de idade.

^ Dan. 5:5 Ou: “as costas da mão”.

^ Dan. 5:6 Ou: “a aparência do rei mudou”.

^ Dan. 5:7 Ou: “encantadores”.

^ Dan. 5:7 Isto é, uma seita de pessoas que se consideravam peritas em adivinhação e astrologia.

^ Dan. 5:11 Ou: “um homem capaz”.

^ Dan. 5:11 Ou: “perspicácia”.

^ Dan. 5:12 Ou: “perspicácia”.

^ Dan. 5:12 Lit.: “desatar nós”.

^ Dan. 5:14 Ou: “perspicácia”.

^ Dan. 5:16 Lit.: “desatar nós”.

Daniel  6 : 1 - 28

6 Dario achou por bem designar 120 sátrapas para administrar todo o reino. 2 Acima deles, havia três altos funcionários, um dos quais era Daniel; os sátrapas deviam prestar-lhes contas, para que o rei não sofresse nenhum prejuízo. 3 E Daniel destacava-se entre os altos funcionários e os sátrapas, visto que havia nele um espírito extraordinário, e o rei pretendia designá-lo sobre todo o reino.

4 Naquele tempo, os altos funcionários e os sátrapas procuravam um motivo para acusar Daniel a respeito de questões de Estado,[*] mas não conseguiam encontrar nenhuma base para acusação, nem nada corrupto, pois ele era digno de confiança, e não era culpado de nenhuma negligência ou corrupção. 5 Portanto, estes homens disseram: “Não encontraremos nenhum motivo para acusar Daniel, a não ser que seja algo relacionado com a lei do seu Deus.”

6 Por conseguinte, estes altos funcionários e sátrapas foram todos juntos à presença do rei e disseram-lhe: “Ó rei Dario, viva para sempre! 7 Todos os funcionários reais, os superintendentes, os sátrapas, os conselheiros reais e os governadores reuniram-se e concordaram que seja emitido um decreto real a impor uma proibição:[*] durante 30 dias, todo aquele que fizer uma petição a qualquer deus ou homem sem ser a si, ó rei, deve ser lançado na cova dos leões. 8 Agora, ó rei, estabeleça o decreto e assine-o, para que não seja mudado, segundo a lei dos medos e dos persas, que não pode ser anulada.”

9 Então, o rei Dario assinou o decreto com a proibição.

10 Assim que Daniel soube que o decreto tinha sido assinado, foi para a sua casa, que tinha as janelas do quarto de terraço abertas na direção de Jerusalém. E ele ajoelhou-se, orou e louvou o seu Deus, assim como fazia regularmente antes disso, três vezes por dia. 11 De repente, aqueles homens entraram e encontraram Daniel a fazer petições e a suplicar favor perante o seu Deus.

12 E eles foram falar com o rei e lembraram-no da proibição real: “O senhor não assinou uma proibição a estabelecer que, durante 30 dias, todo o homem que fizesse uma petição a qualquer deus ou homem sem ser ao senhor, ó rei, fosse lançado na cova dos leões?” O rei respondeu: “A questão está bem estabelecida segundo a lei dos medos e dos persas, que não pode ser anulada.” 13 Eles disseram imediatamente ao rei: “Daniel, que é um dos exilados de Judá, não fez caso do senhor, ó rei, nem da proibição que o senhor assinou; ele ora três vezes por dia.” 14 Quando o rei ouviu isso, ficou muito aflito, e tentou pensar numa maneira de livrar Daniel. Até ao pôr do sol, fez de tudo para salvá-lo. 15 Por fim, aqueles homens foram juntos falar com o rei; eles disseram ao rei: “Ó rei, lembre-se de que, segundo a lei dos medos e dos persas, não se pode mudar nenhuma proibição ou decreto emitidos pelo rei.”

16 Portanto, o rei deu a ordem, e trouxeram Daniel e lançaram-no na cova dos leões. O rei disse a Daniel: “O teu Deus, a quem serves incessantemente, há de livrar-te.” 17 Depois, trouxeram uma pedra e colocaram-na sobre a entrada[*] da cova, e o rei selou-a com o seu anel de sinete e com o anel de sinete dos seus nobres, para que nada pudesse ser mudado no caso de Daniel.

18 De seguida, o rei foi para o palácio. Passou a noite a jejuar e não aceitou nenhum divertimento;[*] e não conseguia dormir.[*] 19 Finalmente, quando o dia começou a clarear, o rei levantou-se e foi rapidamente à cova dos leões. 20 Ao chegar perto da cova, chamou por Daniel com voz triste. O rei perguntou a Daniel: “Ó Daniel, servo do Deus vivente, será que o teu Deus, a quem serves incessantemente, foi capaz de livrar-te dos leões?” 21 Daniel respondeu imediatamente ao rei: “Ó rei, viva para sempre! 22 O meu Deus enviou o seu anjo e fechou a boca dos leões, e eles não me fizeram mal, pois fui considerado inocente diante dele; e também não fiz nada contra o senhor, ó rei.”

23 O rei ficou muito alegre e ordenou que Daniel fosse tirado da cova. Quando Daniel foi tirado da cova, viram que não tinha sofrido qualquer dano, porque ele tinha confiado no seu Deus.

24 Seguidamente, o rei ordenou que trouxessem os homens que tinham acusado[*] Daniel, e eles foram lançados na cova dos leões, com os seus filhos e as suas esposas. Antes de atingirem o fundo da cova, os leões atacaram-nos e despedaçaram todos os seus ossos.

25 Então, o rei Dario escreveu a todos os povos, nações e línguas, que moravam em toda a terra: “Que tenham grande paz! 26 Emito a ordem de que, em toda a extensão do meu reino, as pessoas tremam de temor diante do Deus de Daniel. Pois ele é o Deus vivente e permanece para sempre. O seu reino nunca será destruído, e o seu domínio é eterno.[*] 27 Ele livra, salva e realiza sinais e milagres nos céus e na terra, pois livrou Daniel das garras dos leões.”

28 Assim, Daniel prosperou no reino de Dario e no reino de Ciro, o persa.

^ Dan. 6:4 Lit.: “do reino”.

^ Dan. 6:7 Ou: “uma interdição”.

^ Dan. 6:17 Lit.: “boca”.

^ Dan. 6:18 Ou, possivelmente: “não lhe foram trazidos músicos”.

^ Dan. 6:18 Lit.: “o seu sono fugia-lhe”.

^ Dan. 6:24 Ou: “caluniado”.

^ Dan. 6:26 Ou: “a sua soberania é eterna”.

Daniel  7 : 1 - 28

7 No primeiro ano de Belsazar, rei de Babilónia, Daniel teve um sonho, e passaram-lhe visões pela mente enquanto estava deitado na sua cama. Então, ele escreveu o sonho, e fez um registo completo do assunto. 2 Daniel declarou:

“Nas minhas visões durante a noite, vi que os quatro ventos dos céus agitavam o vasto mar. 3 E quatro animais enormes saíam do mar; eram diferentes uns dos outros.

4 “O primeiro era parecido com um leão e tinha asas de águia. Observei-o até que as asas lhe foram arrancadas, e ele foi levantado da terra e posto sobre dois pés como um homem, e recebeu um coração de homem.

5 “E apareceu outro animal, um segundo, parecido com um urso. Erguia-se sobre um dos lados e tinha na boca, entre os dentes, três costelas; e foi-lhe dito: ‘Levanta-te, come muita carne.’

6 “Depois disso, continuei a observar, e apareceu outro animal, parecido com um leopardo, mas, nas costas, ele tinha quatro asas, como as de uma ave. O animal tinha quatro cabeças; e ele recebeu autoridade para governar.

7 “Depois disso, nas visões da noite, continuei a observar, e vi um quarto animal, assustador, medonho e extremamente forte, e ele tinha grandes dentes de ferro. Devorava, triturava e, o que sobrava, ele espezinhava. Era diferente de todos os outros animais que o antecederam, e tinha dez chifres. 8 Enquanto eu observava os chifres com atenção, entre eles, surgiu outro chifre, pequeno, diante do qual três dos primeiros chifres foram arrancados. E vi que, neste chifre, havia olhos que pareciam olhos humanos e uma boca que falava de modo arrogante.[*]

9 “Continuei a observar até que foram colocados tronos, e o Antigo de Dias sentou-se. A sua roupa era branca como a neve, e os seus cabelos eram como a lã pura. O seu trono eram chamas de fogo, e as rodas do trono eram fogo ardente. 10 Um rio de fogo corria, saindo de diante dele. Mil vezes mil serviam-no,[*] e dez mil vezes dez mil estavam de pé diante dele. O Tribunal iniciou a sessão, e abriram-se livros.

11 “Então, continuei a observar, por causa do som das palavras arrogantes[*] ditas pelo chifre; observei, até que o animal foi morto e o seu corpo foi destruído e entregue para ser queimado no fogo. 12 Quanto aos outros animais, foi-lhes tirado o domínio, e a sua vida foi prolongada por um tempo e uma época.

13 “Continuei a observar nas visões da noite e vi alguém parecido com um filho de homem que vinha com as nuvens dos céus; ele obteve acesso ao Antigo de Dias e foi conduzido à sua presença. 14 E foi-lhe dado domínio, honra e um reino, para que os povos, nações e línguas o servissem. O seu domínio é um domínio eterno, que jamais terminará, e o seu reino não será destruído.

15 “Quanto a mim, Daniel, o meu espírito ficou aflito dentro de mim, porque as visões que me passaram pela mente amedrontaram-me. 16 Aproximei-me de um dos que ali estavam de pé, para perguntar o que aquilo realmente significava. De seguida, ele respondeu e revelou-me a interpretação daquelas coisas:

17 “‘Estes animais enormes, quatro ao todo, são quatro reis que se erguerão da terra. 18 No entanto, os santos do Supremo receberão o reino, e eles possuirão o reino para sempre, sim, para todo o sempre.’

19 “Então, eu quis saber mais sobre o quarto animal, que era diferente de todos os outros. Ele era extremamente assustador, tinha dentes de ferro e garras de cobre; ele devorava, triturava e, o que sobrava, ele espezinhava. 20 Também quis saber mais sobre os dez chifres que havia na sua cabeça e sobre o outro chifre que surgiu, diante do qual caíram três, o chifre que tinha olhos e uma boca que falava de modo arrogante,[*] e que parecia ser maior do que os outros.

21 “Continuei a observar enquanto este chifre guerreava contra os santos e os vencia, 22 até que veio o Antigo de Dias, e proferiu-se o julgamento a favor dos santos do Supremo, e chegou o tempo determinado para os santos tomarem posse do reino.

23 “Ele disse o seguinte: ‘Quanto ao quarto animal, representa um quarto reino que haverá na terra. Ele será diferente de todos os outros reinos; irá devorar toda a terra e espezinhá-la e triturá-la. 24 Quanto aos dez chifres, surgirão dez reis daquele reino; e, depois deles, surgirá ainda outro, que será diferente dos primeiros e humilhará três reis. 25 Ele dirá palavras contra o Altíssimo e hostilizará continuamente os santos do Supremo. Tentará mudar tempos e lei, e eles serão entregues nas suas mãos por um tempo, tempos e metade de um tempo.[*] 26 Contudo, o Tribunal iniciou a sessão, e tiraram-lhe o seu domínio, a fim de aniquilá-lo e destruí-lo completamente.

27 “‘E o reino, o domínio e a grandeza dos reinos debaixo de todos os céus foram entregues ao povo que são os santos do Supremo. O reino deles é um reino eterno, e todos os domínios hão de servi-los e obedecer-lhes.’

28 “Aqui termina o assunto. Quanto a mim, Daniel, os meus pensamentos deixaram-me tão perplexo que fiquei pálido.[*] Porém, guardei estas coisas no coração.”

^ Dan. 7:8 Ou: “orgulhoso”.

^ Dan. 7:10 Ou: “ministravam-lhe”.

^ Dan. 7:11 Ou: “orgulhosas”.

^ Dan. 7:20 Ou: “orgulhoso”.

^ Dan. 7:25 Isto é, três tempos e meio.

^ Dan. 7:28 Ou: “a minha aparência mudou”.

Daniel  9 : 1 - 27

9 No primeiro ano de Dario, que era filho de Assuero, descendente dos medos, e que tinha sido feito rei sobre o reino dos caldeus, 2 sim, no primeiro ano do seu reinado, eu, Daniel, por meio dos livros,[*] compreendi o número de anos para se cumprir a desolação de Jerusalém, conforme mencionado na palavra de Jeová dirigida ao profeta Jeremias; seriam 70 anos. 3 Então, recorri a[*] Jeová, o verdadeiro Deus, suplicando-lhe em oração e jejuando, vestido de serapilheira[*] e em cinzas. 4 Orei a Jeová, meu Deus, e fiz uma confissão, dizendo-lhe:

“Ó, Jeová, o verdadeiro Deus, o Grande, que inspira temor, aquele que guarda o seu pacto e demonstra amor leal aos que o amam e aos que guardam os seus mandamentos: 5 pecámos, fizemos o que é errado e o que é mau e rebelámo-nos; desviámo-nos dos teus mandamentos e das tuas decisões judiciais. 6 Não demos ouvidos aos teus servos, aos profetas, que falaram em teu nome aos nossos reis, aos nossos príncipes, aos nossos antepassados e a todo o povo.[*] 7 A ti, ó Jeová, pertence a justiça, mas hoje a vergonha[*] pertence-nos a nós — aos homens de Judá, aos habitantes de Jerusalém e a todo o Israel, os de perto e os de longe, em todas as terras pelas quais os espalhaste, porque agiram de modo infiel para contigo.

8 “Ó Jeová, é a nós que pertence a vergonha[*] — aos nossos reis, aos nossos príncipes e aos nossos antepassados, porque pecámos contra ti. 9 A Jeová, nosso Deus, pertencem a misericórdia e o perdão, pois rebelámo-nos contra ele. 10 Não obedecemos à voz de Jeová, nosso Deus; não seguimos as suas leis, que ele pôs diante de nós por meio dos seus servos, os profetas. 11 Todo o Israel transgrediu a tua Lei e desviou-se, desobedecendo à tua voz, de modo que derramaste sobre nós a maldição e o juramento escrito na Lei de Moisés, o servo do verdadeiro Deus, pois pecámos contra Ele. 12 Ele cumpriu as palavras que tinha dito contra nós e contra os nossos governantes, que nos governavam,[*] e trouxe sobre nós uma grande calamidade. Debaixo de todo o céu, nunca se fez nada parecido com o que foi feito a Jerusalém. 13 Assim como está escrito na Lei de Moisés, toda esta calamidade nos sobreveio. Mesmo assim, não procurámos o favor[*] de Jeová, nosso Deus, por nos afastarmos do nosso erro e mostrarmos que compreendemos a tua verdade.[*]

14 “Assim, Jeová manteve-se atento e trouxe calamidade sobre nós, pois Jeová, nosso Deus, é justo em tudo o que faz; contudo, nós não obedecemos à sua voz.

15 “Ó Jeová, nosso Deus, agora que tiraste o teu povo da terra do Egito com mão poderosa e fizeste para ti um nome que perdura até hoje, nós pecámos e fizemos o que é mau. 16 Por favor, ó Jeová, segundo todos os teus atos justos, faz com que a tua ira e o teu furor se afastem da tua cidade, Jerusalém, o teu santo monte; pois, por causa dos nossos pecados e dos erros dos nossos antepassados, Jerusalém e o teu povo são alvo de desprezo para todos ao nosso redor. 17 E agora, ó nosso Deus, escuta a oração do teu servo e as suas súplicas, e, por tua própria causa, ó Jeová, faz a tua face brilhar sobre o teu santuário, que está desolado. 18 Inclina o teu ouvido, ó meu Deus, e ouve! Abre os olhos e vê a nossa condição desolada e a cidade que leva o teu nome; pois fazemos-te súplicas, não por causa dos nossos atos justos, mas por causa da tua grande misericórdia. 19 Ó Jeová, ouve. Ó Jeová, perdoa. Ó Jeová, presta atenção e atua! Não demores, por tua própria causa, ó meu Deus, pois a tua cidade e o teu povo levam o teu nome.”

20 Enquanto eu ainda falava, orava e confessava o meu pecado e o pecado do meu povo Israel, e fazia o meu pedido diante de Jeová, o meu Deus, em favor do santo monte do meu Deus, 21 sim, enquanto eu ainda falava em oração, Gabriel, o homem que eu tinha visto anteriormente na visão, aproximou-se de mim quando eu estava completamente exausto, por volta da hora da oferta do anoitecer. 22 E ele deu-me entendimento, dizendo:

“Ó Daniel, agora, vim para te dar compreensão[*] e entendimento. 23 Quando começaste a fazer a tua súplica, foi emitida uma mensagem, que eu vim comunicar-te, porque és muito precioso.[*] Portanto, considera o assunto e entende a visão.

24 “Foram determinadas setenta semanas[*] para o teu povo e para a tua cidade santa, a fim de terminar a transgressão, acabar com o pecado, fazer expiação do erro, trazer justiça eterna, selar a visão e a profecia,[*] e ungir o Santo dos Santos.[*] 25 Deves saber e entender o seguinte: desde o momento em que se emitir a ordem para restaurar e reconstruir Jerusalém, até à vinda do Messias,[*] o Líder, haverá 7 semanas e, também, 62 semanas. Ela será restaurada e reconstruída, com praça pública e fosso, mas em tempos de aflição.

26 “Depois das 62 semanas, o Messias será eliminado,[*] sem nada para si.

“E o povo de um líder vindouro destruirá a cidade e o lugar santo. E o seu fim será pela inundação. Até ao fim, haverá guerra; o que foi determinado são desolações.

27 “Quanto ao pacto para muitos, ele vai mantê-lo em vigor por uma semana; e, na metade da semana, fará cessar o sacrifício e a oferta.

“E aquele que causa desolação virá na asa de coisas repugnantes; e o que foi determinado será derramado também sobre aquele que é desolado, até à exterminação.”

^ Dan. 9:2 Isto é, pelos livros sagrados.

^ Dan. 9:3 Ou: “voltei a minha face para”.

^ Dan. 9:3 Veja o Glossário.

^ Dan. 9:6 Lit.: “povo da terra”.

^ Dan. 9:7 Lit.: “vergonha de rosto”.

^ Dan. 9:8 Lit.: “vergonha de rosto”.

^ Dan. 9:12 Lit.: “os nossos juízes que nos julgavam”.

^ Dan. 9:13 Ou: “não abrandámos a face”.

^ Dan. 9:13 Ou: “fidelidade”.

^ Dan. 9:22 Ou: “perspicácia”.

^ Dan. 9:23 Ou: “muito desejável; muito estimado”.

^ Dan. 9:24 Isto é, semanas de anos.

^ Dan. 9:24 Lit.: “o profeta”.

^ Dan. 9:24 Ou: “o Santíssimo”.

^ Dan. 9:25 Ou: “do Ungido”.

^ Dan. 9:26 Ou: “decepado; morto”.

Daniel  10 : 1 - 21

10 No terceiro ano de Ciro, rei da Pérsia, Daniel, que era chamado Beltessazar, recebeu uma revelação. A mensagem era verdadeira; era sobre um grande conflito. Ele entendeu a mensagem e recebeu compreensão daquilo que viu.

2 Naqueles dias, eu, Daniel, estive de luto por três semanas inteiras. 3 Não comi comida saborosa, não entrou nem carne nem vinho na minha boca e não apliquei óleo no meu corpo por três semanas inteiras. 4 No dia 24 do primeiro mês, enquanto eu estava na margem do grande rio, o Tigre,[*] 5 levantei os olhos e vi um homem vestido de linho, e ele tinha um cinto de ouro de Ufaz na cintura. 6 O seu corpo era como crisólito, o seu rosto parecia um relâmpago, os seus olhos eram como tochas acesas, os seus braços e os seus pés pareciam cobre polido, e o som das suas palavras era como o som de uma multidão. 7 Eu, Daniel, fui o único que teve a visão; os homens que estavam comigo não a viram. No entanto, eles começaram a tremer muito, e fugiram para se esconderem.

8 Então, fiquei sozinho e, quando tive esta grande visão, não me restou energia; a minha aparência ficou deplorável,[*] e eu perdi totalmente as forças. 9 E ouvi o som das suas palavras; mas, quando eu o ouvi falar, caí num sono profundo, com o rosto por terra. 10 De seguida, houve uma mão que me tocou; sacudiu-me e fez-me ficar de joelhos, apoiado sobre as minhas mãos. 11 E ele disse-me:

“Ó Daniel, homem muito precioso,[*] dá atenção às palavras que te vou dizer. Agora, levanta-te, pois fui enviado até ti.”

Quando ele me disse isto, levantei-me, a tremer.

12 Ele disse-me então: “Não tenhas medo, Daniel. As tuas palavras foram ouvidas desde o primeiro dia em que te dedicaste a procurar o entendimento e a humilhares-te perante o teu Deus, e eu vim por causa das tuas palavras. 13 No entanto, o príncipe do reino da Pérsia opôs-se a mim por 21 dias. Então, Miguel,[*] um dos príncipes mais importantes,[*] veio ajudar-me; e eu permaneci ali com os reis da Pérsia. 14 Agora, vim para te fazer entender o que acontecerá ao teu povo na parte final dos dias, porque é uma visão para os dias que ainda virão.”

15 Enquanto ele me dizia estas palavras, virei o rosto para o chão e fiquei sem fala. 16 De seguida, alguém com a aparência de um homem tocou-me nos lábios, de modo que abri a boca e disse àquele que estava de pé à minha frente: “Meu senhor, estou a tremer por causa da visão e já não tenho forças. 17 Portanto, como é que eu, seu servo, posso falar consigo? Pois, agora, estou sem forças e completamente sem fôlego.”

18 Aquele que tinha a aparência de um homem voltou a tocar-me e fortaleceu-me. 19 Então, disse-me: “Não tenhas medo, ó homem muito precioso.[*] Que a paz esteja contigo. Sê forte, sim, sê forte!” Quando ele falou comigo, senti-me mais forte e disse: “Que o meu senhor fale, uma vez que me fortaleceu.”

20 Portanto, ele disse: “Sabes porque é que vim ao teu encontro? Agora, voltarei para lutar com o príncipe da Pérsia. Quando eu partir, chegará o príncipe da Grécia. 21 No entanto, vou dizer-te as coisas registadas no livro da verdade. Não há ninguém que me dê um forte apoio em tudo isto, a não ser Miguel, o vosso príncipe.

^ Dan. 10:4 Lit.: “Hídequel”.

^ Dan. 10:8 Ou: “a minha aparência digna deixou-me”.

^ Dan. 10:11 Ou: “muito desejável; muito estimado”.

^ Dan. 10:13 Que significa “Quem é semelhante a Deus?”

^ Dan. 10:13 Ou: “um príncipe de primeira categoria”.

^ Dan. 10:19 Ou: “muito desejável; muito estimado”.

Daniel  11 : 1 - 45

11 “Eu, da minha parte, no primeiro ano de Dario, o medo, levantei-me para o fortalecer e proteger.[*] 2 O que eu te vou dizer agora é a verdade:

“Mais três reis se hão de levantar[*] na Pérsia, e o quarto acumulará mais riquezas do que todos os outros. Quando ele se tornar forte por meio das suas riquezas, incitará todos[*] contra o reino da Grécia.

3 “E há de levantar-se um rei poderoso, que reinará com domínio extenso e fará tudo o que quiser. 4 No entanto, quando ele se tiver levantado, o seu reino será partido e dividido pelos quatro ventos dos céus, mas não passará para os seus descendentes[*] e não será como o domínio que ele exerceu, pois o seu reino será desarraigado e passará para outros, não para estes.

5 “E o rei do sul, isto é, um dos seus príncipes, irá tornar-se forte. Porém, haverá outro mais forte do que ele, que reinará com domínio extenso, com maior autoridade do que a dele.

6 “Depois de alguns anos, eles farão uma aliança, e a filha do rei do sul virá ao rei do norte para fazer um acordo.[*] Contudo, ela não manterá o poder do seu braço. E ele não se manterá de pé, nem o seu braço; e ela será entregue, assim como os que a trouxeram, aquele que causou o seu nascimento e aquele que a tornou forte naqueles tempos. 7 No seu lugar, há de levantar-se um[*] rebento das raízes dela, e ele irá ao exército, irá contra a fortaleza do rei do norte, agirá contra eles e vencerá. 8 Também chegará ao Egito com os seus deuses, com as suas imagens de metal,[*] com os seus objetos preciosos[*] de prata e de ouro e com cativos. Durante alguns anos, irá manter-se longe do rei do norte, 9 que irá contra o reino do rei do sul, mas retornará à sua própria terra.

10 “No que se refere aos seus filhos, irão preparar-se para a guerra e reunir um exército grande e numeroso. Ele certamente avançará e arrasará tudo como uma inundação. Porém, ele retornará, e guerreará até chegar à sua fortaleza.

11 “E o rei do sul ficará furioso e sairá para lutar contra ele, isto é, contra o rei do norte. Este reunirá uma grande multidão, mas a multidão será entregue nas mãos do outro. 12 E a multidão será levada. O coração dele irá enaltecer-se, e ele fará cair dezenas de milhares; mas não usará a sua forte posição.

13 “E o rei do norte voltará e reunirá uma multidão maior do que a primeira; e no fim dos tempos, depois de alguns anos, ele certamente chegará com um grande exército e com muitos recursos. 14 Nesses tempos, muitos se levantarão contra o rei do sul.

“E os homens violentos[*] do teu povo hão de levantar-se para tentar fazer que uma visão se torne realidade, mas tropeçarão.

15 “E o rei do norte chegará e levantará uma rampa de ataque, e capturará uma cidade fortificada. E os braços[*] do sul não se manterão de pé, nem os seus melhores homens; eles não terão poder para se manterem de pé. 16 Aquele que virá contra ele fará tudo o que quiser, e ninguém se manterá de pé diante dele. Ficará de pé na Terra Gloriosa[*] e, na sua mão, haverá a capacidade de exterminar. 17 Ele estará determinado a[*] vir com toda a força do seu reino, e haverá[*] um acordo[*] com ele; e ele agirá com eficiência. Quanto à filha de mulher, ser-lhe-á concedido que ele a arruíne. E ela não se manterá de pé e não continuará a pertencer-lhe. 18 Ele voltará a sua atenção[*] para as terras litorâneas e capturará muitas delas. Contudo, um comandante fará cessar a humilhação que sofreu às suas mãos, e essa humilhação acabará. Fará com que a humilhação volte sobre ele. 19 Então, ele voltará a sua atenção para as fortalezas da sua própria terra; tropeçará e cairá, e não será encontrado.

20 “No seu lugar, há de levantar-se alguém que fará um exator[*] passar pelo reino esplêndido. No entanto, em poucos dias, ele será destroçado, mas não em ira nem em guerra.

21 “E, no seu lugar, há de levantar-se um desprezado,[*] a quem não darão a majestade do reino; e ele chegará durante um tempo de segurança[*] e tomará posse do reino por meio de engano.[*] 22 E os braços[*] da inundação serão arrastados por causa dele e serão destroçados; e o Líder do pacto também será destroçado. 23 E, devido à aliança que farão com ele, ele irá usar de engano, erguer-se e tornar-se forte por meio de uma pequena nação. 24 Durante um tempo de segurança,[*] ele entrará nas partes mais ricas[*] da província[*] e fará o que não fizeram os seus pais nem os pais dos seus pais. Distribuirá entre o povo despojo, espólio e bens; e planeará as suas tramas contra lugares fortificados, mas apenas por um tempo.

25 “E ele reunirá a sua força e a sua coragem[*] contra o rei do sul, com um grande exército, e o rei do sul irá preparar-se para a guerra com um exército extremamente grande e poderoso. E não se manterá de pé, porque planearão tramá-lo. 26 Aqueles que comem as suas iguarias causarão a sua ruína.

“Quanto ao seu exército, será arrasado,[*] e muitos cairão mortos.

27 “No que se refere a estes dois reis, o seu coração irá inclinar-se para fazer o que é mau; eles irão sentar-se à mesma mesa e mentir um ao outro. Todavia, nada será bem-sucedido, porque o fim ainda é para o tempo determinado.

28 “E ele voltará à sua terra com uma grande quantidade de bens, e o seu coração será contra o pacto sagrado. Ele agirá com eficiência e voltará à sua terra.

29 “No tempo determinado, ele retornará e irá contra o sul. No entanto, esta vez não será como a anterior, 30 pois os navios de Quitim virão contra ele, e ele será humilhado.

“Ele voltará e despejará a sua fúria[*] contra o pacto sagrado, e agirá com eficiência; e voltará e dará atenção aos que abandonam o pacto sagrado. 31 E dele procedem braços[*] que irão levantar-se e profanar o santuário, a fortaleza, e remover o sacrifício constante.[*]

“E estabelecerão a coisa repugnante que causa desolação.

32 “Por meio de palavras enganosas,[*] ele levará à apostasia os que violam[*] o pacto. Porém, o povo que conhece o seu Deus vencerá e agirá com eficiência. 33 E os que têm discernimento[*] entre o povo darão entendimento a muitos. E tropeçarão, caindo vítimas da espada e do fogo, do cativeiro e do saque, por alguns dias. 34 Contudo, quando tropeçarem, receberão um pouco de ajuda; e muitos se juntarão a eles por meio de declarações enganosas.[*] 35 E alguns dos que têm discernimento[*] serão levados a tropeçar, para que seja feita uma obra de refinamento por causa deles e para que seja feita uma purificação e um embranquecimento até ao tempo do fim; porque isso ainda é para o tempo determinado.

36 “O rei fará tudo o que quiser, e há de enaltecer-se e magnificar-se acima de todos os deuses; e dirá coisas chocantes contra o Deus dos deuses. E será bem-sucedido até acabar a fúria;[*] porque o que foi determinado acontecerá. 37 Ele não terá consideração pelo Deus dos seus pais; e não terá consideração pelo desejo de mulheres, nem por nenhum outro deus, pois há de magnificar-se acima de todos. 38 Em vez disso,[*] dará glória ao deus das fortalezas. Dará glória a um deus que os seus pais não conheceram, por meio de ouro, prata, pedras preciosas e coisas valiosas.[*] 39 Com[*] um deus estrangeiro, agirá com eficiência contra as fortalezas mais poderosas. Ele dará grande glória aos que lhe derem reconhecimento[*] e fará com que governem entre muitos. E repartirá[*] a terra por um preço.

40 “No tempo do fim, o rei do sul vai envolver-se com ele numa troca de empurrões,[*] e o rei do norte virá sobre ele como uma tempestade, com carros de guerra, cavaleiros e muitos navios; ele entrará nas terras e arrasará tudo como uma inundação. 41 Também entrará na Terra Gloriosa,[*] e muitas terras serão levadas a tropeçar. No entanto, estes são os que escaparão da sua mão: Edom, Moabe e a parte principal dos amonitas. 42 Ele continuará a estender a mão contra as terras; quanto à terra do Egito, não escapará. 43 E ele reinará sobre os tesouros ocultos de ouro e de prata e sobre todas as coisas preciosas[*] do Egito. E os líbios e os etíopes acompanharão os seus passos.[*]

44 “Contudo, haverá notícias procedentes do leste[*] e do norte que o perturbarão, e ele sairá com grande furor para aniquilar e entregar muitos à destruição.[*] 45 Armará as suas tendas reais[*] entre o grande mar e o monte santo da Terra Gloriosa;[*] e chegará ao seu fim, e não haverá quem o ajude.

^ Dan. 11:1 Ou: “e como uma fortaleza para ele”.

^ Dan. 11:2 Ou: “surgirão”.

^ Dan. 11:2 Ou: “tudo”.

^ Dan. 11:4 Ou: “a sua posteridade”.

^ Dan. 11:6 Ou: “acordo equitativo”.

^ Dan. 11:7 Ou: “levantar-se alguém procedente do”.

^ Dan. 11:8 Ou: “estátuas fundidas”.

^ Dan. 11:8 Ou: “desejáveis”.

^ Dan. 11:14 Ou: “os filhos dos ladrões”.

^ Dan. 11:15 Ou: “os exércitos”.

^ Dan. 11:16 Ou: “da Beleza”.

^ Dan. 11:17 Lit.: “fixará a sua face para”.

^ Dan. 11:17 Ou: “ele fará”.

^ Dan. 11:17 Ou: “termos equitativos”.

^ Dan. 11:18 Ou: “face”.

^ Dan. 11:20 Possivelmente, um cobrador de impostos. Ou: “feitor”.

^ Dan. 11:21 Ou: “desprezível”.

^ Dan. 11:21 Ou, possivelmente: “sem avisar”.

^ Dan. 11:21 Ou: “intriga”.

^ Dan. 11:22 Ou: “os exércitos”.

^ Dan. 11:24 Ou, possivelmente: “sem avisar”.

^ Dan. 11:24 Lit.: “na gordura”.

^ Dan. 11:24 Ou: “do distrito jurisdicional”.

^ Dan. 11:25 Lit.: “o seu coração”.

^ Dan. 11:26 Ou: “levado pela inundação”.

^ Dan. 11:30 Ou: “condenação”.

^ Dan. 11:31 Ou: “exércitos”.

^ Dan. 11:31 Ou: “regular”.

^ Dan. 11:32 Ou: “bajulação; hipocrisia”.

^ Dan. 11:32 Lit.: “agem de modo mau contra”.

^ Dan. 11:33 Ou: “perspicácia”.

^ Dan. 11:34 Ou: “bajulação; hipocrisia”.

^ Dan. 11:35 Ou: “perspicácia”.

^ Dan. 11:36 Ou: “condenação”.

^ Dan. 11:38 Ou: “No lugar dele”.

^ Dan. 11:38 Ou: “desejáveis”.

^ Dan. 11:39 Ou: “Ajudado por”.

^ Dan. 11:39 Ou, possivelmente: “a quem ele reconhecer”.

^ Dan. 11:39 Ou: “distribuirá”.

^ Dan. 11:40 Ou: “marradas”.

^ Dan. 11:41 Ou: “da Beleza”.

^ Dan. 11:43 Ou: “desejáveis”.

^ Dan. 11:43 Ou: “irão segui-lo”.

^ Dan. 11:44 Ou: “nascente”.

^ Dan. 11:44 Ou: “devotar muitos à destruição”. Veja o Glossário.

^ Dan. 11:45 Ou: “palaciais”.

^ Dan. 11:45 Ou: “da Beleza”.

Jonas  1 : 1 - 17

JONAS

1 Jonas,[*] filho de Amitai, recebeu a seguinte palavra de Jeová: 2 “Levanta-te e vai a Nínive, a grande cidade, e profere uma sentença contra ela, pois tomei conhecimento da sua maldade.”

3 No entanto, Jonas resolveu fugir de Jeová e ir para Társis; ele desceu a Jope e encontrou um navio que ia para Társis. Pagou então a passagem e embarcou, a fim de ir com os que estavam no navio para Társis, para longe de Jeová.

4 Então, Jeová lançou um forte vento sobre o mar, e houve uma tempestade tão violenta no mar que o navio estava prestes a naufragar. 5 Os marinheiros ficaram com tanto medo que cada um começou a clamar ao seu deus por socorro. E começaram a atirar ao mar os objetos que havia no navio, para deixá-lo mais leve. Contudo, Jonas tinha descido ao porão do navio,[*] onde se deitou, e dormia profundamente. 6 O capitão do navio aproximou-se dele e disse: “Porque é que estás a dormir? Levanta-te, clama ao teu deus! Talvez o verdadeiro Deus mostre que se importa connosco. Nesse caso, não morreremos.”

7 De seguida, disseram uns aos outros: “Venham, vamos lançar sortes para descobrir quem é o culpado por esta calamidade.” Assim, lançaram sortes, e a sorte caiu em Jonas. 8 Eles disseram-lhe: “Diz-nos, por favor: de quem é a culpa por esta calamidade que nos aconteceu? Qual é o teu trabalho, e de onde vens? Qual é o teu país, e a que povo pertences?”

9 Ele respondeu: “Sou hebreu e temo[*] a Jeová, o Deus dos céus, aquele que fez o mar e a terra seca.”

10 Então, os homens ficaram ainda com mais medo e perguntaram-lhe: “O que é que fizeste?” (Os homens sabiam que ele ia a fugir de Jeová, porque ele já lhes tinha contado isso.) 11 E perguntaram-lhe: “O que é que devemos fazer contigo para que o mar se acalme?” Pois o mar estava a ficar cada vez mais agitado. 12 Ele respondeu: “Peguem em mim e atirem-me ao mar, e o mar ficará calmo; porque sei que é por minha causa que esta violenta tempestade vos sobreveio.” 13 Contudo, os homens remaram com força[*] para levar o navio de volta a terra seca, mas não conseguiram, porque o mar estava cada vez mais agitado à sua volta.

14 Por conseguinte, eles clamaram a Jeová: “Ó Jeová, por favor, não nos deixes morrer por causa deste homem![*] Não nos consideres responsáveis por derramar sangue inocente, visto que agiste conforme a tua vontade, ó Jeová!” 15 Então, pegaram em Jonas e atiraram-no ao mar, e o mar acalmou-se. 16 Em vista disso, os homens ficaram cheios de temor de Jeová, e ofereceram um sacrifício a Jeová e fizeram votos.

17 E Jeová enviou um grande peixe para engolir Jonas, de modo que Jonas ficou três dias e três noites no ventre do peixe.

^ Jonas 1:1 Que significa “pomba”.

^ Jonas 1:5 Ou: “navio com convés”.

^ Jonas 1:9 Ou: “adoro”.

^ Jonas 1:13 Ou: “tentaram atravessar a tempestade”.

^ Jonas 1:14 Ou: “por causa da alma deste homem”.

Ageu  1 : 1 - 15

AGEU

1 No segundo ano do rei Dario, no sexto mês, no primeiro dia do mês, o governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, receberam a seguinte palavra de Jeová, por meio do profeta Ageu:[*]

2 “Assim diz Jeová dos exércitos: ‘Este povo diz: “Ainda não chegou o tempo para se construir[*] a casa[*] de Jeová.”’”

3 Então, a palavra de Jeová veio novamente por meio do profeta Ageu: 4 “Será que é tempo de morarem nas vossas casas revestidas de painéis, enquanto esta casa está em ruínas? 5 Agora, assim diz Jeová dos exércitos: ‘Prestem atenção aos[*] vossos caminhos. 6 Vocês semeiam muita semente, mas colhem pouco. Comem, mas não ficam saciados. Bebem, mas não ficam satisfeitos. Vestem roupa, mas não se aquecem. Quem trabalha guarda o seu salário num saco roto.’”

7 “Assim diz Jeová dos exércitos: ‘Prestem atenção aos[*] vossos caminhos.’

8 “‘Subam à montanha e tragam madeira. Construam a casa, para que eu tenha prazer nela e seja glorificado’, diz Jeová.”

9 “‘Vocês esperaram muito e obtiveram pouco; e, quando trouxeram esse pouco para dentro de casa, eu espalhei-o com um sopro. Porquê?’, diz Jeová dos exércitos. ‘Porque a minha casa está em ruínas, enquanto cada um de vocês está atarefado a cuidar da sua própria casa. 10 Por isso, os céus acima de vocês retiveram o seu orvalho, e a terra reteve a sua produção. 11 E eu fiz vir uma seca sobre a terra, sobre os montes, sobre os cereais, sobre o vinho novo, sobre o azeite, sobre o que o solo produzia, sobre os humanos e o gado, e sobre todo o trabalho das vossas mãos.’”

12 E Zorobabel, filho de Sealtiel, e o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e o restante do povo escutaram a voz de Jeová, seu Deus, e as palavras do profeta Ageu, visto que Jeová, seu Deus, o tinha enviado; e o povo começou a temer a Jeová.

13 Então, Ageu, o mensageiro de Jeová, transmitiu ao povo a seguinte mensagem, cumprindo a comissão que tinha recebido de Jeová: “‘Eu estou convosco’, diz Jeová.”

14 E Jeová despertou o espírito do governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e o espírito do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e o espírito do restante do povo; e eles vieram e começaram a trabalhar na casa de Jeová dos exércitos, seu Deus. 15 Isto aconteceu no dia 24 do sexto mês, no segundo ano do rei Dario.

^ Ageu 1:1 Que significa “nascido numa festividade”.

^ Ageu 1:2 Ou: “reconstruir”.

^ Ageu 1:2 Ou: “o templo”.

^ Ageu 1:5 Ou: “Fixem o coração nos”.

^ Ageu 1:7 Ou: “Fixem o coração nos”.

Zacarias  1 : 1 - 21

ZACARIAS

1 No segundo ano de Dario, no oitavo mês, o profeta Zacarias,[*] filho de Berequias, filho de Ido, recebeu a seguinte palavra de Jeová: 2 “Jeová ficou extremamente indignado com os vossos pais.

3 “Diz-lhes: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “‘Voltem para mim’, diz Jeová dos exércitos, ‘e eu voltarei para vocês’, diz Jeová dos exércitos.”’

4 “‘Não se tornem como os vossos pais, a quem os profetas anteriores proclamaram: “Assim diz Jeová dos exércitos: ‘Por favor, afastem-se[*] dos vossos maus caminhos e das vossas más ações.’”’

“‘Contudo, eles não me escutaram nem me prestaram atenção’, diz Jeová.

5 “‘Onde é que os vossos pais estão agora? E será que os profetas viveram para sempre? 6 No entanto, as minhas palavras e os meus decretos, que ordenei aos meus servos, os profetas, alcançaram os vossos pais, não alcançaram?’ Então, eles voltaram para mim e disseram: ‘Jeová dos exércitos lidou connosco de acordo com os nossos caminhos e as nossas ações, assim como tinha decidido.’”

7 No dia 24 do décimo primeiro mês, isto é, o mês de sebate,[*] no segundo ano de Dario, o profeta Zacarias, filho de Berequias, filho de Ido, recebeu a palavra de Jeová: 8 “Tive uma visão de noite. Havia um homem montado num cavalo vermelho, e ele estava parado entre as murtas no desfiladeiro; e atrás dele havia cavalos vermelhos, castanhos e brancos.”

9 Então, perguntei: “Quem são estes, meu senhor?”

O anjo que falava comigo respondeu: “Vou mostrar-te quem são eles.”

10 E o homem que estava parado entre as murtas disse: “Estes são os que Jeová enviou para percorrer a terra.” 11 E eles disseram ao anjo de Jeová que estava entre as murtas: “Percorremos a terra e vimos que toda a terra está tranquila e em paz.”

12 Em vista disso, o anjo de Jeová disse: “Ó Jeová dos exércitos, até quando é que negarás a tua misericórdia a Jerusalém e às cidades de Judá, com as quais ficaste indignado durante estes setenta anos?”

13 Com palavras bondosas e consoladoras, Jeová respondeu ao anjo que falava comigo. 14 De seguida, o anjo que falava comigo disse-me: “Proclama: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “Tenho zelo de Jerusalém e de Sião, um grande zelo. 15 Estou indignado, muito indignado com as nações que se sentem seguras; pois, quando me indignei apenas um pouco, elas aumentaram a calamidade.”’

16 “Portanto, assim diz Jeová: ‘“Voltarei a Jerusalém com misericórdia, e a minha casa será reconstruída nela”, diz Jeová dos exércitos, “e a corda de medir será estendida sobre Jerusalém”.’

17 “Proclama ainda: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “As minhas cidades transbordarão novamente de coisas boas; e Jeová voltará a consolar Sião e a escolher Jerusalém.”’”

18 Depois disso, levantei os olhos e vi quatro chifres. 19 E perguntei ao anjo que falava comigo: “O que são estes chifres?” Ele respondeu: “Estes são os chifres que dispersaram Judá, Israel e Jerusalém.”

20 A seguir, Jeová mostrou-me quatro ferreiros.[*] 21 Eu perguntei: “O que é que estes ferreiros vêm fazer?”

Ele disse: “Estes são os chifres que dispersaram Judá a ponto de ninguém poder levantar a cabeça. Estes ferreiros virão para aterrorizá-los, para derrubar os chifres das nações que levantaram os seus chifres contra a terra de Judá, a fim de dispersar os seus habitantes.”

^ Zac. 1:1 Que significa “Jeová lembrou-se”.

^ Zac. 1:4 Ou: “retornem”.

^ Zac. 1:7 Veja o Ap. B15.

^ Zac. 1:20 Ou: “artesãos”.

Zacarias  6 : 1 - 15

6 Então, levantei novamente os olhos e vi quatro carros de guerra que vinham do meio de dois montes, e os montes eram de cobre. 2 O primeiro carro era puxado por cavalos vermelhos, e o segundo carro por cavalos pretos. 3 O terceiro carro era puxado por cavalos brancos, e o quarto carro por cavalos com manchas e malhados.

4 Perguntei ao anjo que falava comigo: “O que são estes, meu senhor?”

5 O anjo respondeu-me: “Estes são os quatro espíritos dos céus que avançam depois de terem tomado a sua posição perante o Senhor de toda a terra. 6 Aquele[*] com os cavalos pretos avança para a terra do norte; os cavalos brancos avançam para além-mar; e os cavalos com manchas avançam para a terra do sul. 7 E os malhados estavam ansiosos para avançar e percorrer a terra.” Então, ele disse: “Avancem, percorram a terra.” E eles começaram a percorrer a terra.

8 De seguida, ele chamou-me e disse: “Vê, os que saem para a terra do norte fizeram o espírito de Jeová descansar na terra do norte.”

9 Recebi novamente a palavra de Jeová: 10 “Aceita de Heldai, Tobias e Jedaías o que eles trouxeram do povo que está no exílio; e, nesse dia, vai à casa de Josias, filho de Sofonias, juntamente com esses que vieram de Babilónia. 11 Deves receber a prata e o ouro, fazer uma coroa[*] e colocá-la na cabeça do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque. 12 E diz-lhe:

“‘Assim diz Jeová dos exércitos: “Aqui está o homem cujo nome é Renovo. Ele brotará do seu próprio lugar e construirá o templo de Jeová. 13 É ele que construirá o templo de Jeová e é ele que assumirá a majestade. Ele irá sentar-se no seu trono e governará, e será também sacerdote no seu trono, e haverá um acordo pacífico entre os dois.[*] 14 E a coroa[*] ficará no templo de Jeová em memória[*] de Helém, Tobias, Jedaías e Hem, filho de Sofonias. 15 E os que estão longe virão para participar na construção do templo de Jeová.” E vocês terão de saber que Jeová dos exércitos me enviou até vocês. Isto acontecerá, se realmente escutarem a voz de Jeová, vosso Deus.’”

^ Zac. 6:6 Isto é, o carro.

^ Zac. 6:11 Ou: “uma coroa grandiosa”.

^ Zac. 6:13 Isto é, entre os seus papéis de governante e de sacerdote.

^ Zac. 6:14 Ou: “coroa grandiosa”.

^ Zac. 6:14 Ou: “como recordação”.

Mateus  3 : 1 - 17

3 Naqueles dias, João Batista foi pregar no deserto[*] da Judeia, 2 dizendo: “Arrependam-se, pois o Reino dos céus está próximo.” 3 De facto, este é aquele de quem se falou por meio de Isaías, o profeta, com estas palavras: “A voz de alguém clama no deserto: ‘Preparem o caminho para Jeová![*] Endireitem as suas estradas.’” 4 João usava roupa de pelo de camelo e um cinto de couro na cintura. O seu alimento eram gafanhotos e mel silvestre. 5 E o povo de Jerusalém, de toda a Judeia e de toda a região à volta do Jordão, ia ao seu encontro, 6 e eles eram batizados[*] por ele no rio Jordão, confessando abertamente os seus pecados.

7 Quando viu muitos fariseus e saduceus a aproximarem-se do local do batismo, ele disse-lhes: “Descendência de víboras, quem vos disse que podem fugir da ira que virá? 8 Portanto, produzam fruto próprio do arrependimento. 9 Não se atrevam a dizer para convosco: ‘Temos Abraão como pai.’ Pois digo-vos que, destas pedras, Deus pode fazer surgir filhos a Abraão. 10 O machado já está posto à raiz das árvores. Portanto, toda a árvore que não produz bons frutos será cortada e lançada no fogo. 11 Eu batizo-vos com água, por causa do vosso arrependimento, mas aquele que vem depois de mim é mais forte do que eu, e não sou digno de tirar as suas sandálias. Ele vai batizar-vos com espírito santo e com fogo. 12 Ele tem na mão a sua pá para separar o trigo da palha e limpará completamente a sua eira; e ajuntará o seu trigo no celeiro, mas queimará a palha num fogo que não pode ser apagado.”

13 Jesus foi então da Galileia ao Jordão, ao encontro de João, a fim de ser batizado por ele. 14 Este, porém, tentou impedi-lo, dizendo: “Eu é que preciso de ser batizado por ti, e tu é que vens até mim?” 15 Em resposta, Jesus disse-lhe: “Deixa que assim seja por agora, pois é apropriado que, desta maneira, cumpramos tudo o que é justo.” Então, João parou de impedi-lo. 16 Depois de ser batizado, Jesus saiu imediatamente da água e, naquele momento, abriram-se os céus, e ele viu o espírito de Deus descer como pomba e vir sobre ele. 17 Também, uma voz vinda dos céus disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo.”

^ Mat. 3:1 Veja o Glossário.

^ Mat. 3:3 Veja o Ap. A5.

^ Mat. 3:6 Ou: “mergulhados; imersos”.

Mateus  5 : 1 - 48

5 Quando ele viu as multidões, subiu ao monte e, depois de se sentar, os seus discípulos aproximaram-se dele. 2 Ele abriu então a boca e começou a ensiná-los, dizendo:

3 “Felizes os que têm consciência da sua necessidade espiritual,[*] porque a eles pertence o Reino dos céus.

4 “Felizes os que choram, porque serão consolados.

5 “Felizes os de temperamento brando,[*] porque herdarão a terra.

6 “Felizes os que têm fome e sede de justiça, porque serão saciados.[*]

7 “Felizes os misericordiosos, porque serão tratados com misericórdia.

8 “Felizes os puros de coração, porque verão a Deus.

9 “Felizes os pacificadores,[*] porque serão chamados filhos de Deus.

10 “Felizes os que são perseguidos por causa da justiça, porque a eles pertence o Reino dos céus.

11 “Felizes sejam quando as pessoas vos insultarem e perseguirem, e, mentindo, disserem todo o tipo de coisas más contra vocês, por minha causa. 12 Alegrem-se e fiquem cheios de alegria, porque a vossa recompensa é grande nos céus; pois assim perseguiram os profetas que viveram antes de vocês.

13 “Vocês são o sal da terra. Mas, se o sal perder a sua força, como é que a sua salinidade será restaurada? Já não presta para nada, a não ser para se deitar fora, a fim de ser pisado pelos homens.

14 “Vocês são a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade situada sobre um monte. 15 As pessoas acendem uma lâmpada e colocam-na, não debaixo de um cesto,[*] mas em cima de um suporte, e ela brilha sobre todos na casa. 16 Do mesmo modo, deixem brilhar a vossa luz perante os homens, para que vejam as vossas boas obras e deem glória ao vosso Pai, que está nos céus.

17 “Não pensem que vim destruir a Lei ou os Profetas. Não vim destruir, mas cumprir. 18 Garanto-vos que será mais fácil que o céu e a terra passem do que passar a menor letra ou um só traço de uma letra da Lei, sem que tudo se cumpra. 19 Portanto, quem violar o menor destes mandamentos e ensinar outros a fazer o mesmo será chamado menor em relação ao Reino dos céus. Contudo, quem os cumprir e ensinar será chamado grande em relação ao Reino dos céus. 20 Pois eu vos digo que, se a vossa justiça não for maior do que a dos escribas e dos fariseus, de modo algum entrarão no Reino dos céus.

21 “Ouviram o que se disse aos dos tempos antigos: ‘Não assassines, e quem cometer um assassinato prestará contas ao tribunal de justiça.’ 22 No entanto, digo-vos que todo aquele que continuar furioso com o seu irmão terá de prestar contas ao tribunal de justiça; e quem se dirigir ao seu irmão com uma palavra imprópria de desprezo terá de prestar contas ao Supremo Tribunal; ao passo que quem disser: ‘Tolo imprestável!’ estará sujeito à Geena[*] ardente.

23 “Portanto, se levares a tua dádiva ao altar e ali te lembrares de que o teu irmão tem algo contra ti, 24 deixa a tua dádiva em frente ao altar e vai. Faz primeiro as pazes com o teu irmão e, então, volta e oferece a tua dádiva.

25 “Resolve rapidamente as questões com o teu adversário, enquanto estás com ele a caminho do tribunal, para que não aconteça que o teu adversário te entregue ao juiz, e o juiz ao oficial de justiça, e tu sejas mandado para a prisão. 26 Digo-te categoricamente: De modo algum sairás de lá até pagares a tua última pequena moeda.[*]

27 “Ouviram o que se disse: ‘Não cometas adultério.’ 28 Mas digo-vos que todo aquele que persiste em olhar para uma mulher, a ponto de sentir paixão por ela, já cometeu no coração adultério com ela. 29 Por isso, se o teu olho direito te faz tropeçar, arranca-o e atira-o para longe de ti, porque é melhor que percas um dos teus membros do que todo o teu corpo ser lançado na Geena.[*] 30 Também, se a tua mão direita te faz tropeçar, corta-a e atira-a para longe de ti, porque é melhor que percas um dos teus membros do que todo o teu corpo acabar na Geena.[*]

31 “Além disso, foi dito: ‘Quem se divorcia da sua esposa dê-lhe um certificado de divórcio.’ 32 No entanto, digo-vos que todo aquele que se divorcia da sua esposa, a não ser por causa de imoralidade sexual,[*] expõe-na ao adultério, e quem se casa com uma mulher divorciada comete adultério.

33 “Também, ouviram o que se disse aos dos tempos antigos: ‘Não jures sem cumprir, mas cumpre os teus votos feitos a Jeová.’[*] 34 No entanto, digo-vos: Não jurem de modo algum, nem pelo céu, pois é o trono de Deus; 35 nem pela terra, pois é o apoio para os seus pés; nem por Jerusalém, pois é a cidade do grande Rei. 36 Não jures pela tua própria cabeça, porque não podes tornar branco ou preto um só fio de cabelo. 37 Deixem simplesmente que a vossa palavra “sim” signifique sim, e o vosso “não”, não; pois tudo o que for além disso é do Maligno.

38 “Ouviram o que se disse: ‘Olho por olho e dente por dente.’ 39 No entanto, digo-vos: Não resistam àquele que é mau, mas a quem te der uma bofetada na face direita, oferece também a outra. 40 E, se alguém te quiser levar perante o tribunal para te tirar a túnica, deixa-o ficar também com a tua capa. 41 E, se alguém com autoridade te obrigar a prestar serviço por uma milha,[*] vai com ele por duas milhas. 42 Dá a quem te pedir e não te desvies de quem te deseja pedir emprestado[*].

43 “Ouviram o que se disse: ‘Ama o teu próximo e odeia o teu inimigo.’ 44 No entanto, digo-vos: Continuem a amar os vossos inimigos e a orar pelos que vos perseguem, 45 para que vocês mostrem ser filhos do vosso Pai, que está nos céus, visto que ele faz o seu sol levantar-se sobre os maus e sobre os bons, e faz chover sobre os justos e sobre os injustos. 46 Pois, se vocês amarem os que vos amam, que recompensa terão? Não fazem a mesma coisa os cobradores de impostos? 47 E, se cumprimentarem somente os vossos irmãos, o que fazem de extraordinário? Não fazem a mesma coisa as pessoas das nações? 48 Portanto, sejam perfeitos,[*] assim como o vosso Pai celestial é perfeito.

^ Mat. 5:3 Ou: “os que mendigam o espírito”.

^ Mat. 5:5 Ou: “os mansos”.

^ Mat. 5:6 Ou: “satisfeitos”.

^ Mat. 5:9 Ou: “pacíficos”.

^ Mat. 5:15 Ou: “cesto de medida”.

^ Mat. 5:22 Lugar onde se queimava lixo fora de Jerusalém. Veja o Glossário, “Geena”.

^ Mat. 5:26 Lit.: “o último quadrante”. Veja o Ap. B14.

^ Mat. 5:29 Veja o Glossário.

^ Mat. 5:30 Veja o Glossário.

^ Mat. 5:32 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Mat. 5:33 Veja o Ap. A5.

^ Mat. 5:41 Veja o Glossário.

^ Mat. 5:42 Isto é, pedir emprestado sem juros.

^ Mat. 5:48 Ou: “completos”.

Mateus  6 : 1 - 34

6 “Tenham cuidado para não praticar a vossa justiça diante dos homens a fim de serem vistos por eles; se fizerem isso, não terão nenhuma recompensa do vosso Pai, que está nos céus. 2 Portanto, quando deres algo a um pobre,[*] não toques a trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas para serem glorificados pelos homens. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. 3 Porém, quando deres algo a um pobre, não deixes que a tua mão esquerda saiba o que a direita está a fazer, 4 para que as tuas dádivas fiquem em segredo. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te.

5 “Também, quando orarem, não ajam como os hipócritas, pois eles gostam de orar em pé nas sinagogas e nas esquinas das ruas principais, para serem vistos pelos homens. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. 6 Contudo, quando orares, entra no teu aposento privado e, depois de fechares a porta, ora ao teu Pai. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te. 7 Quando orares, não digas as mesmas coisas vez após vez, como fazem as pessoas das nações, pois imaginam que serão ouvidas por usarem muitas palavras. 8 Não sejam como elas, porque o vosso Pai sabe do que vocês necessitam, antes mesmo de lho pedirem.

9 “Portanto, orem do seguinte modo:

“‘Pai nosso, que estás nos céus, santificado[*] seja o teu nome. 10 Venha o teu Reino. Seja feita a tua vontade, como no céu, assim também na terra. 11 Dá-nos hoje o nosso pão para este dia; 12 e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como nós também perdoamos aos nossos devedores. 13 E não nos leves à tentação, mas livra-nos[*] do Maligno.’

14 “Pois, se vocês perdoarem aos homens as suas falhas, o vosso Pai celestial também vos perdoará; 15 ao passo que, se não perdoarem aos homens as suas falhas, o vosso Pai também não perdoará as vossas falhas.

16 “Quando jejuarem, parem de ficar com o rosto triste, como os hipócritas, pois eles mudam a aparência do rosto[*] para que os homens vejam que estão a jejuar. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. 17 Mas tu, quando jejuares, põe óleo sobre a cabeça e lava o rosto, 18 para que os homens não vejam que estás a jejuar, mas somente o teu Pai. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te.

19 “Parem de acumular para vocês tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem consomem, e onde ladrões arrombam e furtam. 20 Em vez disso, acumulem tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem consomem, e onde ladrões não arrombam nem furtam. 21 Pois onde estiver o teu tesouro, aí estará também o teu coração.

22 “A lâmpada do corpo é o olho. Por isso, se o teu olho estiver focado,[*] todo o teu corpo será luminoso.[*] 23 Contudo, se o teu olho for invejoso,[*] todo o teu corpo será escuro. Se a luz que há em ti é na realidade escuridão, como é grande essa escuridão!

24 “Ninguém pode ser escravo de dois senhores; pois, ou odiará um e amará o outro, ou se apegará a um e desprezará o outro. Vocês não podem ser escravos de Deus e das Riquezas.

25 “Por esta razão, digo-vos: Parem de se preocupar tanto[*] com a vossa vida,[*] quanto ao que comer ou quanto ao que beber, e com o vosso corpo, quanto ao que vestir. Não significa a vida[*] mais do que o alimento e o corpo mais do que a roupa? 26 Observem atentamente as aves do céu; elas não semeiam nem colhem, nem ajuntam em celeiros, mas o vosso Pai, que está nos céus, alimenta-as. Será que vocês não valem mais do que elas? 27 Quem entre vocês, por estar ansioso, pode acrescentar um só côvado[*] à duração da sua vida? 28 Também, com respeito à roupa, porque é que estão ansiosos? Aprendam uma lição dos lírios do campo, de como eles crescem; não trabalham nem fiam. 29 Porém, digo-vos que nem mesmo Salomão, em toda a sua glória, se vestia como um deles. 30 Então, se Deus veste assim a vegetação do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, quanto mais vos vestirá a vocês, homens de pouca fé? 31 Portanto, nunca fiquem ansiosos, dizendo: ‘O que vamos comer?’ ou: ‘O que vamos beber?’ ou: ‘O que vamos vestir?’ 32 Pois todas estas são as coisas pelas quais as nações se empenham ansiosamente. O vosso Pai celestial sabe que necessitam de todas estas coisas.

33 “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça[*] de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas. 34 Portanto, nunca fiquem ansiosos por causa do amanhã, pois o amanhã terá as suas próprias ansiedades. Basta a cada dia as suas próprias dificuldades.

^ Mat. 6:2 Ou: “fizeres dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

^ Mat. 6:9 Ou: “tido como sagrado; tratado como santo”.

^ Mat. 6:13 Ou: “salva-nos”.

^ Mat. 6:16 Ou: “negligenciam a sua aparência”.

^ Mat. 6:22 Ou: “claro”. Lit.: “singelo”.

^ Mat. 6:22 Ou: “cheio de luz”.

^ Mat. 6:23 Lit.: “mau; perverso”.

^ Mat. 6:25 Ou: “de estar ansiosos”.

^ Mat. 6:25 Ou: “alma”.

^ Mat. 6:25 Ou: “alma”.

^ Mat. 6:27 Veja o Ap. B14.

^ Mat. 6:33 Veja o Glossário.

Mateus  7 : 1 - 29

7 “Parem de julgar, para que não sejam julgados; 2 pois, com o julgamento com que julgam, serão julgados, e com a medida com que medem, serão medidos. 3 Então, porque é que olhas para o cisco no olho do teu irmão, mas não percebes que há uma trave no teu próprio olho? 4 Ou como é que podes dizer ao teu irmão: ‘Deixa-me tirar o cisco do teu olho’, quando há uma trave no teu próprio olho? 5 Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu próprio olho e depois verás claramente como tirar o cisco do olho do teu irmão.

6 “Não deem aos cães o que é santo, nem lancem as vossas pérolas diante dos porcos, para que eles nunca as pisem com os pés e, voltando-se, vos dilacerem.

7 “Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto; 8 pois todo aquele que pede, recebe; e todo aquele que procura, encontra; e a todo aquele que bate, abrir-se-á. 9 Realmente, quem entre vocês entregará uma pedra ao seu filho, se este lhe pedir pão? 10 Ou quem lhe entregará uma serpente, se ele pedir um peixe? 11 Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o vosso Pai, que está nos céus, dará coisas boas aos que lhe pedirem!

12 “Portanto, todas as coisas que querem que os homens vos façam, façam-nas também a eles. De facto, isto é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

13 “Entrem pelo portão estreito, porque largo é o portão e espaçosa é a estrada que conduz à destruição, e muitos entram por ele; 14 ao passo que estreito é o portão e apertada a estrada que conduz à vida, e poucos a encontram.

15 “Tenham cuidado com os falsos profetas, que se aproximam de vocês em pele de ovelha, mas que por dentro são lobos vorazes. 16 Pelos seus frutos, vocês irão reconhecê-los. Será que se colhem uvas dos espinheiros ou figos dos abrolhos? 17 Do mesmo modo, toda a árvore boa produz bons frutos, mas toda a árvore má[*] produz frutos imprestáveis. 18 A árvore boa não pode dar frutos imprestáveis, nem pode a árvore má produzir bons frutos. 19 Toda a árvore que não produz bons frutos é cortada e lançada ao fogo. 20 Realmente, então, pelos seus frutos reconhecerão esses homens.

21 “Nem todo o que me disser: ‘Senhor, Senhor’, entrará no Reino dos céus, mas apenas aquele que fizer a vontade do meu Pai, que está nos céus. 22 Muitos me dirão nesse dia: ‘Senhor, Senhor, não profetizámos em teu nome, não expulsámos demónios em teu nome e não fizemos muitas obras poderosas em teu nome?’ 23 Mas, então, eu vou declarar-lhes: ‘Nunca vos conheci! Afastem-se de mim, vocês que fazem o que é contra a lei!’

24 “Portanto, todo aquele que ouve estas minhas palavras e as pratica será como um homem prudente, que construiu a sua casa sobre a rocha. 25 E caiu a chuva, vieram as inundações, e os ventos sopraram com força contra aquela casa, mas ela não se desmoronou, pois tinha sido fundada sobre a rocha. 26 Além disso, todo aquele que ouve estas minhas palavras e não as pratica será como um homem tolo, que construiu a sua casa sobre a areia. 27 E caiu a chuva, vieram as inundações, e os ventos sopraram e bateram contra aquela casa, e ela desmoronou-se, e foi grande a sua queda.”

28 Quando Jesus acabou de dizer estas palavras, o efeito foi que as multidões ficaram maravilhadas com o seu modo de ensinar, 29 pois ele ensinava-as como quem tinha autoridade, e não como os seus escribas.

^ Mat. 7:17 Ou: “podre”.

Mateus  8 : 1 - 34

8 Depois de ele ter descido do monte, grandes multidões seguiram-no. 2 Então, aproximou-se um leproso e curvou-se diante dele,[*] dizendo: “Senhor, se apenas quiser, pode purificar-me.” 3 Assim, ele estendeu a mão e tocou no homem, dizendo: “Eu quero! Sê purificado.” De imediato, ele foi purificado da lepra. 4 Jesus disse-lhe então: “Tem cuidado para não contares nada a ninguém, mas vai, mostra-te ao sacerdote e oferece a dádiva que Moisés determinou, para que lhes sirva de testemunho.”

5 Quando entrou em Cafarnaum, aproximou-se dele um oficial do exército, suplicando 6 e dizendo-lhe: “Senhor, o meu servo está de cama em casa, com paralisia, e sofre terrivelmente.” 7 Ele disse-lhe: “Quando eu lá chegar, vou curá-lo.” 8 O oficial do exército respondeu: “Senhor, não sou digno de o receber debaixo do meu teto, mas diga apenas a palavra e o meu servo será curado. 9 Pois eu também sou um homem sujeito a autoridade e tenho soldados sob as minhas ordens, e digo a um: ‘Vai!’ e ele vai, e a outro: ‘Vem!’ e ele vem, e ao meu escravo: ‘Faz isto!’ e ele faz.” 10 Quando Jesus ouviu isto, ficou admirado e disse aos que o seguiam: “Digo-vos a verdade: Em Israel, não encontrei ninguém com tamanha fé. 11 Mas digo-vos que muitos virão do leste e do oeste e irão recostar-se à mesa com Abraão, Isaque e Jacó, no Reino dos céus, 12 ao passo que os filhos do Reino serão lançados na escuridão lá fora. É lá que ocorrerá o seu choro e o ranger dos seus dentes.” 13 Jesus disse então ao oficial do exército: “Vai. Que te aconteça segundo a fé que mostraste.” E o servo foi curado naquela hora.

14 Ao entrar na casa de Pedro, Jesus viu a sogra deste de cama e com febre. 15 Então, tocou-lhe na mão e a febre deixou-a, e ela levantou-se e começou a servi-lo. 16 Depois de anoitecer, levaram-lhe muitas pessoas possessas; e ele expulsou os espíritos com uma palavra e curou todos os que estavam doentes, 17 para que se cumprissem as palavras de Isaías, o profeta: “Foi ele que levou as nossas doenças e carregou as nossas enfermidades.”

18 Quando Jesus viu uma multidão ao seu redor, ordenou aos discípulos que passassem para a outra margem. 19 E um escriba aproximou-se e disse-lhe: “Instrutor, vou segui-lo para onde quer que vá.” 20 Porém, Jesus disse-lhe: “As raposas têm tocas e as aves do céu têm ninhos, mas o Filho do Homem não tem onde deitar a cabeça.” 21 Então, outro discípulo disse-lhe: “Senhor, permita-me ir primeiro enterrar o meu pai.” 22 Jesus disse-lhe: “Continua a seguir-me e deixa que os mortos enterrem os seus mortos.”

23 Ele entrou num barco e os seus discípulos seguiram-no. 24 Levantou-se então uma grande tempestade no mar, de modo que o barco estava a ser coberto pelas ondas; mas ele estava a dormir. 25 E eles foram acordá-lo, dizendo: “Senhor, salva-nos, pois estamos prestes a morrer!” 26 No entanto, ele disse-lhes: “Porque é que estão com tanto medo,[*] homens de pouca fé?” Então, levantou-se e censurou os ventos e o mar, e houve uma grande calmaria. 27 Por conseguinte, os homens ficaram espantados e disseram: “Que homem é este? Até mesmo os ventos e o mar lhe obedecem.”

28 Quando chegou à outra margem, à região dos gadarenos, dois homens possessos saíram dentre os túmulos[*] e foram ao seu encontro. Eles eram extremamente ferozes, de modo que ninguém tinha coragem de passar por aquela estrada. 29 E começaram a gritar: “O que é que queres de nós,[*] Filho de Deus? Vieste aqui atormentar-nos antes do tempo determinado?” 30 Bem longe dali, havia uma grande vara de porcos a pastar. 31 Assim, os demónios começaram a suplicar, dizendo-lhe: “Se nos expulsares, manda-nos para a vara de porcos.” 32 E ele disse-lhes: “Vão!” Eles saíram então e entraram nos porcos, e todos os porcos se atiraram pelo despenhadeiro[*] abaixo, para dentro do mar, e morreram nas águas. 33 Os que cuidavam dos porcos fugiram, entraram na cidade e contaram tudo, inclusivamente o que tinha acontecido com os homens possessos. 34 Então, toda a cidade saiu e foi ao encontro de Jesus e, ao vê-lo, suplicaram-lhe que se fosse embora daquela região.

^ Mat. 8:2 Ou: “e prestou-lhe homenagem”.

^ Mat. 8:26 Ou: “são tão inseguros”.

^ Mat. 8:28 Ou: “túmulos memoriais”.

^ Mat. 8:29 Ou: “O que temos nós a ver contigo”.

^ Mat. 8:32 Ou: “pela encosta íngreme”.

Mateus  9 : 1 - 38

9 Assim, ele entrou no barco, atravessou para a outra margem e entrou na sua própria cidade. 2 De imediato, trouxeram-lhe um homem paralítico, deitado numa maca. Ao ver a fé que tinham, Jesus disse ao paralítico: “Coragem, filho! Os teus pecados estão perdoados.” 3 Em vista disso, alguns escribas disseram para si mesmos: “Este homem blasfema.” 4 Jesus, conhecendo os pensamentos deles, disse: “Porque é que pensam coisas más no coração? 5 Por exemplo, o que é mais fácil de dizer: ‘Os teus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levanta-te e anda’? 6 No entanto, a fim de que saibam que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados . . .”, ele disse então ao paralítico: “Levanta-te, apanha a tua maca e vai para casa.” 7 E ele levantou-se e foi para casa. 8 Ao verem isso, as multidões ficaram com medo e glorificaram a Deus, por ter dado tal autoridade a homens.

9 Depois, mais adiante, Jesus viu um homem chamado Mateus sentado na coletoria,[*] e disse-lhe: “Sê meu seguidor.” Então, ele levantou-se e seguiu-o. 10 Mais tarde, enquanto estava a comer[*] na casa, chegaram muitos cobradores de impostos e pecadores, e começaram a comer[*] com Jesus e os seus discípulos. 11 Porém, ao verem isso, os fariseus perguntaram aos discípulos dele: “Porque é que o vosso instrutor come com cobradores de impostos e pecadores?” 12 Ele ouviu-os e disse: “As pessoas saudáveis não precisam de médico, mas sim os doentes. 13 Portanto, vão e aprendam o que significa: ‘Quero misericórdia e não sacrifício.’ Pois eu não vim chamar os justos, mas os pecadores.”

14 Então, os discípulos de João aproximaram-se dele e perguntaram-lhe: “Porque é que nós e os fariseus praticamos o jejum, mas os teus discípulos não jejuam?” 15 Jesus disse-lhes: “Será que os amigos do noivo têm algum motivo para ficar de luto enquanto o noivo está com eles? Mas virão dias em que o noivo lhes será tirado, e então jejuarão. 16 Ninguém cose um remendo de pano novo numa peça de roupa velha, pois o remendo de pano novo repuxará a roupa, e o rasgão ficará pior. 17 Também não se põe vinho novo em odres velhos. Caso se faça isso, os odres rebentarão, o vinho será derramado e os odres ficarão arruinados. No entanto, põe-se vinho novo em odres novos, e ambos são preservados.”

18 Enquanto lhes dizia isto, certo líder, que se tinha aproximado, curvou-se diante dele,[*] dizendo: “A minha filha já deve estar morta, mas vem e põe a tua mão sobre ela, e ela voltará a viver.”

19 Assim, Jesus levantou-se e, com os seus discípulos, seguiu-o. 20 Nisto, uma mulher, que sofria de um fluxo de sangue já por 12 anos, aproximou-se dele por trás e tocou na borda da sua roupa, 21 pois dizia a si mesma: “Se eu simplesmente tocar na sua roupa, ficarei boa.” 22 Jesus virou-se e, ao vê-la, disse: “Coragem, filha! A tua fé fez-te ficar boa.” E, a partir daquele momento, a mulher ficou curada.

23 Quando chegou à casa do líder da sinagoga e viu os flautistas e a multidão em alvoroço, 24 Jesus disse: “Retirem-se daqui, pois a menina não morreu; ela está a dormir.” Em vista disso, começaram a rir-se dele com desprezo. 25 Assim que a multidão foi mandada para fora, ele entrou, pegou na mão da menina e ela levantou-se. 26 Naturalmente, a notícia sobre o acontecimento espalhou-se por toda aquela região.

27 Enquanto Jesus partia daquele lugar, dois cegos seguiam-no, enquanto gritavam: “Tenha misericórdia de nós, Filho de David.” 28 Depois de ele entrar na casa, os cegos dirigiram-se a ele, e Jesus perguntou-lhes: “Vocês têm fé de que eu posso fazer isso?” Responderam-lhe: “Sim, Senhor.” 29 Assim, tocou-lhes nos olhos e disse: “Que vos aconteça segundo a vossa fé.” 30 E os olhos deles receberam visão. Além disso, Jesus advertiu-os com firmeza, dizendo: “Tenham cuidado para que ninguém saiba disto.” 31 Contudo, depois de saírem, eles espalharam as notícias sobre ele em toda aquela região.

32 Quando se estavam a ir embora, apareceram algumas pessoas que lhe trouxeram um homem mudo, possuído por um demónio. 33 Depois de o demónio ter sido expulso, o mudo falou. As multidões ficaram admiradas e disseram: “Nunca se viu nada igual em Israel.” 34 Todavia, os fariseus diziam: “É pelo governante dos demónios que ele expulsa os demónios.”

35 E Jesus começou uma viagem por todas as cidades e aldeias, ensinando nas sinagogas deles, pregando as boas novas do Reino e curando todo o tipo de doenças e enfermidades. 36 Vendo as multidões, sentia pena delas, porque eram esfoladas e empurradas de um lado para o outro como ovelhas sem pastor. 37 Ele disse então aos seus discípulos: “A colheita, realmente, é grande, mas os trabalhadores são poucos. 38 Por isso, peçam ao Senhor da colheita que mande trabalhadores para a Sua colheita.”

^ Mat. 9:9 Isto é, repartição pública onde se pagam os impostos.

^ Mat. 9:10 Ou: “recostado à mesa”.

^ Mat. 9:10 Ou: “recostar-se à mesa”.

^ Mat. 9:18 Ou: “prestou-lhe homenagem”.

Mateus  11 : 1 - 30

11 Quando acabou de dar instruções aos seus 12 discípulos, Jesus partiu daquele lugar para ensinar e pregar nas cidades deles.

2 Porém, na cadeia, tendo ouvido falar das obras do Cristo, João enviou os seus próprios discípulos 3 para lhe perguntarem: “És Aquele Que Vem, ou devemos esperar outro?” 4 Jesus disse-lhes em resposta: “Vão, contem a João o que estão a ouvir e a ver: 5 os cegos agora veem, os coxos estão a andar, os leprosos estão a ser purificados, os surdos estão a ouvir, os mortos estão a ser levantados e as boas novas estão a ser anunciadas aos pobres. 6 Feliz é aquele que não encontra em mim nenhuma causa para tropeço.”

7 Enquanto eles partiam, Jesus começou a falar às multidões sobre João: “O que é que foram ver ao deserto? Uma cana sacudida pelo vento? 8 Então, o que é que foram ver? Um homem vestido de roupas finas? Ora, os que usam roupas finas estão nos palácios dos reis. 9 Realmente, então, porque é que foram lá? Para ver um profeta? Sim, digo-vos eu, e muito mais do que um profeta. 10 Este é aquele a respeito de quem se escreveu: ‘Vê! Enviarei o meu mensageiro à tua frente,[*] o qual preparará o teu caminho diante de ti!’ 11 Digo-vos a verdade: Entre os nascidos de mulheres, não surgiu ninguém maior do que João Batista; mas aquele que é menor no Reino dos céus é maior do que ele. 12 Desde os dias de João Batista até agora, o Reino dos céus é o alvo para o qual os homens avançam vigorosamente, e os que avançam vigorosamente apoderam-se dele. 13 Pois todos, os Profetas e a Lei, profetizaram até João. 14 E, se vocês quiserem aceitar, ele é ‘Elias, que há de vir’. 15 Quem tem ouvidos, ouça.

16 “Com quem é que compararei esta geração? Ela é semelhante a crianças sentadas nas praças,[*] que gritam para os seus colegas: 17 ‘Nós tocámos flauta para vocês, mas vocês não dançaram; nós lamentámos, mas vocês não bateram no peito de pesar.’ 18 Da mesma maneira, João veio sem comer e sem beber, mas as pessoas dizem: ‘Ele tem um demónio.’ 19 O Filho do Homem veio, comendo e bebendo, mas elas dizem: ‘Vejam! Um homem glutão e dado a beber vinho, amigo de cobradores de impostos e de pecadores.’ No entanto, a sabedoria prova-se justa[*] pelas suas obras.”[*]

20 Ele começou então a censurar as cidades nas quais se realizou a maioria das suas obras poderosas, pois não se arrependeram: 21 “Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque, se as obras poderosas que ocorreram em vocês tivessem ocorrido em Tiro e Sídon, estas ter-se-iam arrependido há muito tempo em serapilheira[*] e em cinzas. 22 Contudo, digo-vos: No Dia do Julgamento, será mais suportável para Tiro e Sídon do que para vocês. 23 E tu, Cafarnaum, serás, por acaso, enaltecida até ao céu? Descerás até à Sepultura.[*] Porque, se as obras poderosas que ocorreram em ti tivessem ocorrido em Sodoma, esta teria permanecido até ao dia de hoje. 24 Digo-vos, porém: No Dia do Julgamento, será mais suportável para a terra de Sodoma do que para ti.”

25 Em vista disso, naquela ocasião, Jesus disse: “Eu louvo-te publicamente, Pai, Senhor do céu e da terra, porque escondeste estas coisas dos sábios e dos intelectuais, e as revelaste aos pequeninos. 26 Sim, ó Pai, porque tu te agradaste em fazer as coisas desta maneira. 27 Tudo me foi entregue pelo meu Pai. E ninguém conhece plenamente o Filho, exceto o Pai; e ninguém conhece plenamente o Pai, exceto o Filho e aquele a quem o Filho quiser revelá-lo. 28 Venham a mim, todos vocês que estão a trabalhar arduamente e que estão sobrecarregados, e eu vou reanimar-vos. 29 Tomem sobre vocês o meu jugo e aprendam de mim, pois sou de temperamento brando e humilde de coração, e encontrarão revigoramento para vocês mesmos.[*] 30 Pois o meu jugo é suave[*] e a minha carga é leve.”

^ Mat. 11:10 Lit.: “diante da tua face”.

^ Mat. 11:16 Áreas abertas usadas como centro de compras e vendas e como local de reuniões públicas.

^ Mat. 11:19 Ou: “é vindicada”.

^ Mat. 11:19 Ou: “pelos seus resultados”.

^ Mat. 11:21 Veja o Glossário.

^ Mat. 11:23 Ou: “ao Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Mat. 11:29 Ou: “a vossa alma”.

^ Mat. 11:30 Ou: “fácil de carregar”.

Mateus  12 : 1 - 50

12 Naquela ocasião, Jesus passou pelos campos de cereais no sábado. Os seus discípulos ficaram com fome e começaram a arrancar espigas e a comer. 2 Vendo isso, os fariseus disseram-lhe: “Vê! Os teus discípulos estão a fazer o que não é permitido fazer no sábado.” 3 Ele disse-lhes: “Não leram o que David fez quando ele e os seus homens ficaram com fome? 4 Não leram sobre como ele entrou na casa de Deus, e eles comeram os pães da apresentação,[*] algo que não era permitido comer, nem a ele nem aos que estavam com ele, mas apenas aos sacerdotes? 5 Ou não leram também na Lei que, nos sábados, os sacerdotes no templo violam o sábado e permanecem sem culpa? 6 Mas digo-vos que está aqui algo maior do que o templo. 7 No entanto, se tivessem entendido o que significa: ‘Quero misericórdia e não sacrifício’, não teriam condenado os inocentes. 8 Porque o Filho do Homem é Senhor do sábado.”

9 Depois de partir daquele lugar, entrou na sinagoga deles, 10 e havia lá um homem com a mão atrofiada.[*] Assim, para que pudessem acusá-lo, perguntaram-lhe: “É permitido curar no sábado?” 11 Ele disse-lhes: “Se um de vocês tiver uma ovelha, e essa ovelha cair num buraco no sábado, será que ele não vai agarrá-la e tirá-la de lá? 12 Quanto mais vale um homem do que uma ovelha! Por isso, é permitido fazer algo bom no sábado.” 13 Disse então ao homem: “Estende a mão.” Ele estendeu-a, e ela foi restabelecida e ficou boa como a outra mão. 14 Porém, os fariseus saíram e começaram a conspirar contra ele, para o matarem. 15 Ao saber disso, Jesus retirou-se. Muitos o seguiram, também, e ele curou-os a todos, 16 mas ordenou-lhes com firmeza que não dissessem a outros quem ele era, 17 para que se cumprissem as palavras de Isaías, o profeta, que disse:

18 “Vejam o meu servo a quem escolhi, o meu amado, a quem aprovo![*] Porei sobre ele o meu espírito, e ele esclarecerá às nações o que é a justiça. 19 Não discutirá, nem gritará, e ninguém ouvirá a sua voz nas ruas principais. 20 Não esmagará nenhuma cana partida, nem apagará um pavio que ainda esteja a fumegar, até trazer a justiça com êxito. 21 Realmente, as nações esperarão no seu nome.”

22 Levaram-lhe então um homem possesso, que era cego e mudo, e ele curou-o, de modo que o mudo pôde falar e ver. 23 Ora, todas as multidões ficaram maravilhadas e começaram a dizer: “Não será este o Filho de David?” 24 Ouvindo isso, os fariseus disseram: “Este homem não expulsa os demónios senão por meio de Belzebu,[*] o governante dos demónios.” 25 Conhecendo os pensamentos deles, ele disse-lhes: “Todo o reino dividido contra si mesmo cai em ruína, e toda a cidade ou casa dividida contra si mesma não ficará de pé. 26 Do mesmo modo, se Satanás expulsa Satanás, ele ficou dividido contra si mesmo. Então, como é que o seu reino ficará de pé? 27 Além disso, se eu expulso os demónios por meio de Belzebu, por meio de quem é que os vossos filhos os expulsam? É por isso que eles vos julgarão. 28 Contudo, se é por meio do espírito de Deus que eu expulso os demónios, o Reino de Deus, realmente, alcançou-vos. 29 Ou como é que alguém pode invadir a casa de um homem forte e apoderar-se dos seus bens, a menos que amarre primeiro o homem forte? Só então é que poderá roubar-lhe a casa. 30 Quem não está do meu lado está contra mim, e quem comigo não ajunta, espalha.

31 “Por esta razão, digo-vos: Todo o tipo de pecados e blasfémias será perdoado aos homens, mas a blasfémia contra o espírito não será perdoada. 32 Por exemplo, quem disser uma palavra contra o Filho do Homem será perdoado; mas quem falar contra o espírito santo não será perdoado, não, nem neste sistema de coisas,[*] nem no que há de vir.

33 “Se cultivarem uma[*] árvore boa, o fruto será bom; se cultivarem uma[*] árvore má,[*] o fruto será mau.[*] Pois é pelo fruto que se conhece a árvore. 34 Descendência de víboras, como é que vocês podem dizer coisas boas se são maus? Pois a boca fala do que o coração está cheio. 35 O homem bom faz sair coisas boas do seu bom tesouro, ao passo que o homem mau faz sair coisas más do seu mau tesouro. 36 Digo-vos que os homens prestarão contas no Dia do Julgamento por toda a declaração sem valor que fizerem; 37 pois pelas tuas palavras serás declarado justo e pelas tuas palavras serás condenado.”

38 Em vista disso, alguns escribas e fariseus disseram: “Instrutor, queremos ver um sinal da tua parte.” 39 Em resposta, ele disse-lhes: “Uma geração má e adúltera[*] persiste em procurar um sinal, mas nenhum sinal lhe será dado, exceto o sinal de Jonas, o profeta. 40 Porque, assim como Jonas esteve três dias e três noites no ventre do enorme peixe, assim também o Filho do Homem estará três dias e três noites no coração da terra. 41 Homens de Nínive irão levantar-se no julgamento com esta geração e condená-la, porque se arrependeram com o que Jonas pregou. Porém, agora, está aqui alguém maior do que Jonas. 42 A rainha do sul será levantada no julgamento com esta geração e vão condená-la, porque ela veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão. Mas, agora, está aqui alguém maior do que Salomão.

43 “Quando um espírito impuro sai de um homem, ele passa por lugares áridos à procura de onde descansar e não encontra nada. 44 Por isso, diz: ‘Voltarei para a minha casa, da qual me mudei’; e, ao chegar, encontra a casa desocupada, varrida e decorada. 45 Então, ele vai e traz consigo outros sete espíritos, ainda piores do que ele, e, depois de entrarem, ficam lá a morar; e a situação final deste homem torna-se pior do que no início. É assim que acontecerá também com esta geração má.”

46 Enquanto ainda falava às multidões, a sua mãe e os seus irmãos ficaram parados do lado de fora, querendo falar com ele. 47 Portanto, alguém lhe disse: “Olhe! A sua mãe e os seus irmãos estão lá fora e querem falar consigo.” 48 Ele respondeu a quem lhe falou: “Quem é a minha mãe e quem são os meus irmãos?” 49 E, estendendo a mão para os seus discípulos, disse: “Aqui estão a minha mãe e os meus irmãos! 50 Pois quem faz a vontade do meu Pai, que está no céu, esse é meu irmão, minha irmã e minha mãe.”

^ Mat. 12:4 Ou: “proposição”.

^ Mat. 12:10 Ou: “paralisada”.

^ Mat. 12:18 Ou: “a quem minha alma aprova”.

^ Mat. 12:24 Um nome usado para Satanás.

^ Mat. 12:32 Ou: “nesta época”. Veja o Glossário.

^ Mat. 12:33 Ou: “tornarem a”.

^ Mat. 12:33 Ou: “tornarem a”.

^ Mat. 12:33 Ou: “podre”.

^ Mat. 12:33 Ou: “podre”.

^ Mat. 12:39 Ou: “infiel”.

Mateus  13 : 1 - 58

13 Naquele dia, Jesus saiu da casa e sentou-se à beira-mar. 2 E as multidões que se reuniram à sua volta eram tão grandes que ele entrou num barco e sentou-se, e toda a multidão ficou na praia. 3 Disse-lhes então muitas coisas por meio de ilustrações. Ele disse: “Escutem: Um semeador saiu para semear. 4 Enquanto semeava, algumas sementes caíram à beira da estrada, e vieram as aves e comeram-nas. 5 Outras caíram em solo rochoso, onde não havia muita terra, e brotaram imediatamente porque o solo não era profundo. 6 Mas, quando o sol se levantou, ficaram queimadas e murcharam, porque não tinham raiz. 7 Outras caíram entre os espinhos, e os espinhos cresceram e sufocaram-nas. 8 Ainda outras caíram em solo bom e começaram a dar fruto, esta 100 vezes mais, aquela 60 vezes mais, e a outra 30 vezes mais. 9 Quem tem ouvidos, ouça.”

10 Assim, os seus discípulos vieram e perguntaram-lhe: “Porque é que lhes falas por meio de ilustrações?” 11 Em resposta, ele disse: “É-vos concedido entender os segredos sagrados do Reino dos céus, mas isso não lhes é concedido a eles. 12 Pois àquele que tem, mais será dado, e far-se-á que ele tenha em abundância; mas, daquele que não tem, até mesmo o que tem lhe será tirado. 13 É por isso que lhes falo por meio de ilustrações; porque olham, mas olham em vão, e ouvem, mas ouvem em vão, e não compreendem. 14 E, no caso deles, está a cumprir-se a profecia de Isaías, que diz: ‘Vocês realmente ouvirão, mas de modo algum compreenderão; e realmente olharão, mas de modo algum verão. 15 Pois o coração deste povo ficou insensível; eles taparam os ouvidos[*] e fecharam os olhos, para que nunca vissem com os olhos, nem ouvissem com os ouvidos, nem compreendessem com o coração e dessem meia-volta, e eu os curasse.’

16 “No entanto, felizes são os vossos olhos porque veem e os vossos ouvidos porque ouvem. 17 Pois, digo-vos a verdade: Muitos profetas e homens justos desejaram ver as coisas que vocês estão a observar, mas não as viram, e ouvir as coisas que vocês estão a ouvir, mas não as ouviram.

18 “Escutem agora a ilustração do homem que semeou. 19 Quando alguém ouve a palavra do Reino, mas não a entende, vem o Maligno e arranca o que foi semeado no seu coração; esta é a que foi semeada à beira da estrada. 20 A que foi semeada em solo rochoso representa aquele que ouve a palavra e imediatamente a aceita com alegria. 21 Contudo, ele não tem raiz em si mesmo, mas continua por algum tempo e, quando surgem dificuldades ou perseguição por causa da palavra, imediatamente tropeça. 22 A que foi semeada entre os espinhos representa aquele que ouve a palavra, mas as ansiedades deste mundo[*] e o poder enganoso das riquezas sufocam a palavra, e ela torna-se infrutífera. 23 A que foi semeada em solo bom representa aquele que ouve a palavra e compreende o seu sentido, que realmente dá fruto e produz, este 100 vezes mais, aquele 60 vezes mais, e o outro 30 vezes mais.”

24 Apresentou-lhes outra ilustração, dizendo: “O Reino dos céus pode ser comparado a um homem que semeou boas sementes no seu campo. 25 Enquanto os homens dormiam, o seu inimigo veio, semeou joio no meio do trigo e foi-se embora. 26 Quando a haste cresceu e produziu fruto, apareceu também o joio. 27 Então, os escravos do dono da casa vieram e perguntaram-lhe: ‘O senhor não semeou boas sementes no seu campo? Então, de onde é que veio o joio?’ 28 Ele respondeu-lhes: ‘Um inimigo, um homem, fez isto.’ Os escravos disseram-lhe: ‘Assim sendo, quer que apanhemos o joio?’ 29 Ele disse: ‘Não, pois, ao apanharem o joio, poderiam arrancar também o trigo. 30 Deixem ambos crescer juntos até à colheita, e na época da colheita eu direi aos ceifeiros: Apanhem primeiro o joio e amarrem-no em feixes para ser queimado; depois, ajuntem o trigo no meu celeiro.’”

31 Apresentou-lhes outra ilustração, dizendo: “O Reino dos céus é semelhante a um grão de mostarda, no qual um homem pegou e plantou no seu campo. 32 De facto, esta é a menor de todas as sementes, mas, depois de crescer, é a maior das plantas comestíveis[*] e torna-se numa árvore, de modo que as aves do céu vêm e encontram abrigo entre os seus ramos.”

33 Contou-lhes outra ilustração: “O Reino dos céus é semelhante ao fermento que uma mulher misturou em três grandes medidas de farinha, até que toda a massa ficou fermentada.”

34 Jesus disse tudo isto às multidões por meio de ilustrações. Realmente, nada lhes dizia sem ilustrações, 35 para que se cumprissem as palavras do profeta, que disse: “Abrirei a minha boca com ilustrações; proclamarei as coisas escondidas desde a fundação.”[*]

36 Então, depois de dispensar as multidões, ele entrou na casa. Os seus discípulos aproximaram-se dele e disseram: “Explica-nos a ilustração do joio no campo.” 37 Em resposta, ele disse: “O semeador das sementes boas é o Filho do Homem; 38 o campo é o mundo. Quanto às sementes boas, são os filhos do Reino, mas o joio são os filhos do Maligno, 39 e o inimigo que o semeou é o Diabo. A colheita é o final de um sistema de coisas,[*] e os ceifeiros são os anjos. 40 Portanto, assim como o joio é apanhado e queimado no fogo, assim será no final do sistema de coisas.[*] 41 O Filho do Homem enviará os seus anjos, e eles ajuntarão dentre o seu Reino todas as coisas que causam tropeço e os que praticam o que é contra a lei, 42 e irão lançá-los na fornalha ardente. É lá que ocorrerá o seu choro e o ranger dos seus dentes. 43 Nesse tempo, os justos brilharão tão claramente como o sol, no Reino do seu Pai. Quem tem ouvidos, ouça.

44 “O Reino dos céus é semelhante a um tesouro escondido no campo, que um homem encontrou e escondeu novamente; e, na sua alegria, ele foi, vendeu todas as coisas que tinha, e comprou aquele campo.

45 “Também, o Reino dos céus é semelhante a um comerciante viajante que procurava pérolas de boa qualidade. 46 Ao encontrar uma pérola de grande valor, foi, vendeu prontamente todas as coisas que tinha e comprou-a.

47 “Também, o Reino dos céus é semelhante a uma rede de arrasto que foi lançada ao mar e que apanhou peixes de todo o tipo. 48 Quando ficou cheia, arrastaram-na para a praia, sentaram-se, ajuntaram os peixes bons em recipientes, mas deitaram fora os imprestáveis. 49 Assim será no final do sistema de coisas.[*] Os anjos sairão e separarão os maus dos justos, 50 e irão lançá-los na fornalha ardente. É lá que ocorrerá o seu choro e o ranger dos seus dentes.

51 “Compreenderam o sentido de tudo isto?” Eles responderam: “Sim.” 52 Então, ele disse-lhes: “Sendo assim, todo o instrutor público que é ensinado a respeito do Reino dos céus é semelhante a um homem, dono de uma casa, que tira do seu tesouro coisas novas e coisas velhas.”

53 Quando Jesus acabou de contar estas ilustrações, partiu. 54 Chegando à sua própria cidade,[*] começou a ensinar o povo na sinagoga deles, de modo que ficaram maravilhados e disseram: “Onde é que este homem obteve esta sabedoria e esta habilidade de realizar obras poderosas? 55 Não é este o filho do carpinteiro? A sua mãe não se chama Maria e os seus irmãos Tiago, José, Simão e Judas? 56 E não estão todas as suas irmãs connosco? Então, onde é que ele obteve tudo isto?” 57 Assim, começaram a tropeçar por causa dele. Porém, Jesus disse-lhes: “Um profeta não fica sem honra a não ser na sua própria terra e na sua própria casa.” 58 E não realizou muitas obras poderosas naquele lugar, por causa da falta de fé deles.

^ Mat. 13:15 Ou: “os seus ouvidos ouviram sem reação”.

^ Mat. 13:22 Ou: “deste sistema de coisas; desta época”. Veja o Glossário.

^ Mat. 13:32 Ou: “hortaliças”.

^ Mat. 13:35 Ou, possivelmente: “fundação do mundo”.

^ Mat. 13:39 Ou: “uma época”. Veja o Glossário.

^ Mat. 13:40 Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ Mat. 13:49 Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ Mat. 13:54 Ou: “ao seu próprio território”.

Mateus  14 : 1 - 36

14 Naquela ocasião, Herodes, o governador distrital,[*] ouviu relatos sobre Jesus 2 e disse aos seus servos: “Este é João Batista. Ele foi levantado dentre os mortos, e é por isso que realiza estas obras poderosas.”[*] 3 Anteriormente, Herodes[*] tinha prendido João e tinha-o amarrado e lançado na prisão, por causa de Herodias, esposa de Filipe, seu irmão; 4 porque João dizia-lhe: “Não lhe é permitido tê-la como esposa.” 5 No entanto, embora quisesse matá-lo, tinha medo da multidão, pois consideravam-no um profeta. 6 Porém, no aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante dos convidados e agradou tanto a Herodes 7 que ele prometeu com um juramento dar-lhe tudo o que ela pedisse. 8 Então, instigada pela mãe, ela disse: “Dê-me aqui numa bandeja a cabeça de João Batista.” 9 O rei, embora triste, ordenou que a cabeça lhe fosse entregue, por respeito aos seus juramentos e aos que estavam a comer[*] com ele. 10 Assim, mandou que João fosse decapitado na prisão. 11 A cabeça dele foi levada numa bandeja e entregue à jovem, e ela levou-a à sua mãe. 12 Mais tarde, os discípulos dele vieram, removeram o seu corpo e sepultaram-no; depois, foram contar a Jesus o que tinha ocorrido. 13 Ouvindo isso, Jesus partiu de barco para um lugar isolado, para ficar sozinho. No entanto, quando as multidões ficaram a saber disso, seguiram-no a pé desde as cidades.

14 Ao desembarcar, ele viu uma grande multidão; e teve pena deles e curou os doentes. 15 Contudo, ao cair a noite, os seus discípulos aproximaram-se dele e disseram: “O lugar é isolado e já é tarde. Dispensa as multidões, para que possam ir às aldeias comprar alimentos.” 16 No entanto, Jesus disse-lhes: “Eles não precisam de se ir embora; deem-lhes vocês algo para comer.” 17 Responderam-lhe: “Não temos nada aqui, a não ser cinco pães e dois peixes.” 18 Ele disse: “Tragam-nos aqui.” 19 E mandou que as multidões se sentassem na relva. Então, pegou nos cinco pães e nos dois peixes e, olhando para o céu, proferiu uma bênção. E, depois de partir os pães, deu-os aos discípulos, e os discípulos deram-nos às multidões. 20 Assim, todos comeram e ficaram satisfeitos; e recolheram os pedaços que sobraram, 12 cestos cheios. 21 Ora, os que comeram foram cerca de 5000 homens, além de mulheres e crianças. 22 Então, sem demora, ele mandou os discípulos entrarem no barco e partirem à sua frente, para a margem oposta, enquanto dispensava as multidões.

23 Depois de dispensar as multidões, ele subiu sozinho ao monte para orar. Quando anoiteceu, ele estava lá sozinho. 24 O barco já estava a muitas centenas de metros[*] da terra, em grandes dificuldades por causa das ondas, porque o vento era contrário. 25 Porém, na quarta vigília da noite,[*] ele foi ao encontro deles, andando sobre o mar. 26 Quando o viram a andar sobre o mar, os discípulos ficaram assustados e disseram: “É uma aparição!” e gritaram com medo. 27 No entanto, Jesus disse-lhes imediatamente: “Coragem! Sou eu; não tenham medo.” 28 Pedro respondeu: “Se és tu, Senhor, ordena-me, que eu vá ao teu encontro por cima das águas.” 29 Ele disse: “Vem!” Pedro saiu então do barco e andou por cima das águas, em direção a Jesus. 30 Contudo, ao olhar para o vendaval, ficou com medo. Quando começou a afundar-se, gritou: “Senhor, salva-me!” 31 Estendendo imediatamente a mão, Jesus agarrou-o e disse-lhe: “Homem de pouca fé, porque é que cedeste à dúvida?” 32 Depois de terem entrado no barco, o vendaval parou. 33 Então, os que estavam no barco curvaram-se diante dele,[*] dizendo: “Tu realmente és o Filho de Deus.” 34 E terminaram a travessia, desembarcando em Genesaré.

35 Quando o reconheceram, os homens daquele lugar mandaram avisar toda a região ao redor, e o povo levou até ele todos os que estavam doentes. 36 E suplicavam-lhe que os deixasse, pelo menos, tocar na borda da sua roupa, e todos os que tocaram nela ficaram completamente bons.

^ Mat. 14:1 Lit.: “o tetrarca”.

^ Mat. 14:2 Ou: “que operam nele estas obras poderosas”.

^ Mat. 14:3 Isto é, Herodes Antipas. Veja o Glossário.

^ Mat. 14:9 Ou: “recostados à mesa”.

^ Mat. 14:24 Lit.: “muitos estádios”. Um estádio equivalia a 185 m.

^ Mat. 14:25 Isto é, desde aproximadamente as 3 h da madrugada até ao nascer do sol, por volta das 6 h da manhã.

^ Mat. 14:33 Ou: “prestaram-lhe homenagem”.

Mateus  15 : 1 - 39

15 Então, alguns fariseus e escribas, vindos de Jerusalém, aproximaram-se de Jesus, dizendo: 2 “Porque é que os teus discípulos transgridem a tradição dos homens dos tempos antigos? Por exemplo, não lavam[*] as mãos quando vão tomar uma refeição.”

3 Em resposta, ele disse-lhes: “E porque é que vocês transgridem o mandamento de Deus por causa da vossa tradição? 4 Por exemplo, Deus disse: ‘Honra o teu pai e a tua mãe’ e ‘Quem amaldiçoar[*] o seu pai ou a sua mãe seja morto’. 5 Mas vocês dizem: ‘Quem disser ao seu pai ou à sua mãe: “Tudo o que eu tenho que te poderia beneficiar é uma dádiva dedicada a Deus”, 6 esse de modo algum precisa de honrar o seu pai.’ Assim, vocês invalidaram a palavra de Deus por causa da vossa tradição. 7 Hipócritas! Isaías profetizou apropriadamente a vosso respeito, quando disse: 8 ‘Este povo honra-me com os lábios, mas o seu coração está muito longe de mim. 9 É em vão que continuam a adorar-me, pois ensinam regras de homens como doutrinas.’” 10 Com isso, chamou a multidão para perto de si e disse-lhes: “Escutem e compreendam o sentido disto: 11 Não é o que entra pela boca do homem que o torna impuro, mas é o que lhe sai da boca que o torna impuro.”

12 Por conseguinte, os discípulos vieram e disseram-lhe: “Sabes que os fariseus tropeçaram ao ouvir o que disseste?” 13 Ele respondeu: “Toda a planta que o meu Pai celestial não tiver plantado será arrancada. 14 Não se preocupem com eles. Guias cegos é o que eles são. E, se um cego guiar outro cego, ambos cairão num buraco.” 15 Pedro respondeu: “Explica-nos a ilustração.” 16 Então, ele disse: “Vocês também ainda estão sem entendimento? 17 Não percebem que tudo o que entra pela boca passa pelo estômago e é expelido para o esgoto? 18 No entanto, tudo o que sai da boca vem do coração, e essas coisas tornam o homem impuro. 19 Por exemplo, do coração vêm raciocínios maus, assassinatos, adultérios, imoralidade sexual,[*] roubos, falsos testemunhos, blasfémias. 20 Estas são as coisas que tornam o homem impuro; mas tomar uma refeição sem lavar[*] as mãos não torna o homem impuro.”

21 Partindo daquele lugar, Jesus foi para a região de Tiro e Sídon. 22 E uma mulher fenícia que morava naquela região aproximou-se e gritou: “Tenha misericórdia de mim, Senhor, Filho de David. A minha filha está possuída por um demónio que a atormenta cruelmente.” 23 Todavia, ele não lhe disse nenhuma palavra em resposta. Por isso, os seus discípulos vieram e pediram-lhe: “Manda-a embora, porque ela continua a gritar atrás de nós.” 24 Ele respondeu: “Fui enviado apenas às ovelhas perdidas da casa de Israel.” 25 Porém, a mulher veio e curvou-se diante dele,[*] dizendo: “Senhor, ajude-me!” 26 Em resposta, ele disse: “Não é correto tirar o pão dos filhos e dá-lo aos cachorrinhos.” 27 Ela disse: “Sim, Senhor, mas, na verdade, os cachorrinhos comem as migalhas que caem da mesa dos seus donos.” 28 Jesus respondeu: “Ó mulher, grande é a tua fé! Que te aconteça conforme desejas.” E a filha dela ficou curada daquele momento em diante.

29 A seguir, Jesus partiu e foi para perto do mar da Galileia. Depois, subiu ao monte e sentou-se ali. 30 Então, grandes multidões aproximaram-se dele, trazendo coxos, aleijados, cegos, mudos e muitos outros, e colocavam-nos aos seus pés, e ele curava-os. 31 Assim, a multidão ficou admirada por ver os mudos a falar, os aleijados a ficarem sãos, os coxos a andar e os cegos a ver; e glorificavam o Deus de Israel.

32 Porém, Jesus chamou os seus discípulos e disse: “Tenho pena da multidão, porque já estão comigo há três dias, e não têm nada para comer. Eu não quero mandá-los embora com fome,[*] pois poderiam desfalecer na estrada.” 33 No entanto, os discípulos perguntaram-lhe: “Neste lugar isolado, onde é que vamos arranjar pães suficientes para satisfazer uma multidão deste tamanho?” 34 Com isto, Jesus disse-lhes: “Quantos pães é que têm?” Disseram: “Sete, e alguns peixinhos.” 35 Portanto, depois de mandar a multidão sentar-se no chão, 36 pegou nos sete pães e nos peixes, e, depois de dar graças, partiu-os e começou a dá-los aos discípulos, e os discípulos deram-nos às multidões. 37 E todos comeram e ficaram satisfeitos, e recolheram sete cestos grandes,[*] cheios com os pedaços que sobraram. 38 Os que comeram foram 4000 homens, além de mulheres e crianças. 39 Por fim, depois de dispensar as multidões, entrou no barco e chegou à região de Magadã.

^ Mat. 15:2 Isto é, não purificam cerimonialmente.

^ Mat. 15:4 Ou: “injuriar; insultar”.

^ Mat. 15:19 Aqui a palavra grega porneía ocorre no plural. Veja o Glossário.

^ Mat. 15:20 Isto é, sem purificar cerimonialmente.

^ Mat. 15:25 Ou: “prestou-lhe homenagem”.

^ Mat. 15:32 Ou: “em jejum”.

^ Mat. 15:37 Ou: “cestos de provisões”.

Mateus  16 : 1 - 28

16 Ali, aproximaram-se dele os fariseus e os saduceus e, para o testarem, pediram-lhe que lhes mostrasse um sinal do céu. 2 Em resposta, ele disse-lhes: “Ao cair da noite, vocês dizem: ‘Vai estar bom tempo, pois o céu está vermelho’, 3 e, de manhã: ‘Hoje o tempo vai estar frio e chuvoso, pois o céu está vermelho, mas sombrio.’ Vocês sabem interpretar a aparência do céu, mas não conseguem interpretar os sinais dos tempos. 4 Uma geração má e adúltera[*] persiste em procurar um sinal, mas nenhum sinal lhe será dado, exceto o sinal de Jonas.” Com isso, afastou-se, deixando-os para trás.

5 Os discípulos passaram então para a outra margem, mas esqueceram-se de levar pães. 6 Jesus disse-lhes: “Mantenham os olhos abertos e tenham cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus.” 7 Assim, começaram a raciocinar entre si, dizendo: “Não trouxemos pães.” 8 Sabendo disso, Jesus disse: “Homens de pouca fé, porque é que estão a conversar sobre o facto de não terem pães? 9 Ainda não compreendem a questão, e não se lembram dos cinco pães, no caso dos 5000, e de quantos cestos recolheram? 10 Ou dos sete pães, no caso dos 4000, e de quantos cestos grandes[*] recolheram? 11 Como é que não compreendem que não vos falei de pão? Eu disse-vos para terem cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus.” 12 Compreenderam então que ele dizia para terem cuidado, não com o fermento de pão, mas com os ensinamentos dos fariseus e dos saduceus.

13 Quando chegou à região de Cesareia de Filipe, Jesus perguntou aos seus discípulos: “Segundo o que os homens dizem, quem é o Filho do Homem?” 14 Responderam: “Alguns dizem João Batista; outros, Elias; e ainda outros, Jeremias ou um dos profetas.” 15 Ele perguntou-lhes: “E vocês, quem dizem que eu sou?” 16 Simão Pedro respondeu: “Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivente.” 17 Jesus disse-lhe então: “Feliz és tu, Simão, filho de Jonas, porque isso não te foi revelado por homens,[*] mas pelo meu Pai, que está nos céus. 18 Digo-te, também: Tu és Pedro, e sobre esta rocha construirei a minha congregação, e os portões da Sepultura[*] não a vencerão. 19 Dar-te-ei as chaves do Reino dos céus, e tudo o que amarrares na terra já terá sido amarrado nos céus, e tudo o que soltares na terra já terá sido solto nos céus.” 20 Então, ele ordenou com firmeza aos discípulos que não dissessem a ninguém que ele era o Cristo.

21 Daquele tempo em diante, Jesus começou a explicar aos seus discípulos que ele tinha de ir a Jerusalém e sofrer muitas coisas por parte dos anciãos, dos principais sacerdotes e dos escribas, e que tinha de ser morto e, no terceiro dia, ser levantado. 22 Em vista disso, Pedro levou-o à parte e começou a censurá-lo, dizendo: “Tem compaixão de ti mesmo, Senhor! Isso de modo algum te acontecerá.” 23 No entanto, ele virou as costas para Pedro e disse-lhe: “Para trás de mim, Satanás! Tu és uma pedra de tropeço para mim, porque não tens os pensamentos de Deus, mas os de homens.”

24 Jesus disse então aos seus discípulos: “Se alguém quiser ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura[*] e siga-me sempre. 25 Pois quem quiser salvar a sua vida[*] vai perdê-la, mas quem perder a sua vida[*] por minha causa vai encontrá-la. 26 Realmente, de que adianta ao homem ganhar o mundo inteiro, se ele perder a sua vida?[*] Ou o que dará o homem em troca da sua vida?[*] 27 Porque o Filho do Homem há de vir na glória do seu Pai, com os seus anjos, e então retribuirá a cada um segundo o seu comportamento. 28 Digo-vos a verdade: Há alguns dos que estão aqui que de modo algum provarão a morte antes de verem o Filho do Homem vir no seu Reino.”

^ Mat. 16:4 Ou: “infiel”.

^ Mat. 16:10 Ou: “cestos de provisões”.

^ Mat. 16:17 Lit.: “carne e sangue”.

^ Mat. 16:18 Ou: “do Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Mat. 16:24 Veja o Glossário.

^ Mat. 16:25 Ou: “alma”.

^ Mat. 16:25 Ou: “alma”.

^ Mat. 16:26 Ou: “alma”.

^ Mat. 16:26 Ou: “alma”.

Mateus  17 : 1 - 27

17 Seis dias depois, Jesus chamou Pedro e os irmãos Tiago e João, e levou-os a sós a um monte alto. 2 E ele foi transfigurado diante deles; o seu rosto brilhava como o sol, e as suas roupas tornaram-se brilhantes[*] como a luz. 3 Nisto, apareceram-lhes Moisés e Elias, conversando com ele. 4 Então, Pedro disse a Jesus: “Senhor, é bom estarmos aqui. Se desejares, armarei aqui três tendas: uma para ti, uma para Moisés e outra para Elias.” 5 Enquanto ele ainda falava, uma nuvem luminosa encobriu-os e, de repente, uma voz vinda da nuvem disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo. Escutem-no.” 6 Ao ouvirem isso, os discípulos prostraram-se com o rosto por terra e ficaram com muito medo. 7 Jesus aproximou-se, então, tocou-lhes e disse: “Levantem-se. Não tenham medo.” 8 Quando levantaram os olhos, não viram mais ninguém, a não ser Jesus. 9 Enquanto desciam do monte, Jesus ordenou-lhes: “Não contem esta visão a ninguém, até que o Filho do Homem seja levantado dentre os mortos.”

10 No entanto, os discípulos perguntaram-lhe: “Então, porque é que os escribas dizem que Elias tem de vir primeiro?” 11 Em resposta, ele disse: “Elias, realmente, vem e restabelecerá todas as coisas. 12 No entanto, digo-vos que Elias já veio e eles não o reconheceram, mas fizeram com ele o que quiseram. Do mesmo modo, também o Filho do Homem sofrerá às mãos deles.” 13 Os discípulos perceberam então que lhes falava de João Batista.

14 Quando chegaram onde estava a multidão, um homem aproximou-se dele, ajoelhou-se diante dele e disse: 15 “Senhor, tenha misericórdia do meu filho, porque ele é epilético e está doente. Ele cai muitas vezes no fogo e muitas vezes na água. 16 Trouxe-o aos seus discípulos, mas eles não conseguiram curá-lo.” 17 Jesus disse, em resposta: “Ó geração sem fé e pervertida, até quando é que terei de continuar convosco? Até quando é que terei de suportar-vos? Tragam-no aqui.” 18 Jesus censurou então o demónio, e este saiu dele; e o menino ficou curado daquele momento em diante. 19 De seguida, os discípulos aproximaram-se de Jesus em particular e perguntaram: “Porque é que nós não o conseguimos expulsar?” 20 Ele respondeu-lhes: “Por terem pouca fé. Pois, digo-vos a verdade: Se tiverem fé do tamanho de um grão de mostarda, dirão a este monte: ‘Move-te daqui para ali’, e ele mover-se-á, e nada vos será impossível.” 21 [*]——

22 Foi quando estavam reunidos na Galileia que Jesus lhes disse: “O Filho do Homem será entregue[*] às mãos dos homens, 23 e eles irão matá-lo, e, no terceiro dia, ele será levantado.” E eles ficaram muito tristes.

24 Depois de eles chegarem a Cafarnaum, os homens que cobravam o imposto de duas dracmas[*] aproximaram-se de Pedro e perguntaram: “O teu instrutor não paga as duas dracmas de imposto?” 25 Pedro disse: “Sim, paga.” No entanto, quando ele entrou na casa, Jesus falou primeiro do que ele: “O que achas, Simão? De quem é que os reis da terra recebem tributos ou imposto por cabeça? Dos filhos ou dos estranhos?” 26 Quando ele disse: “Dos estranhos”, Jesus disse-lhe: “Realmente, então, os filhos estão isentos de impostos. 27 Mas, para que não os façamos tropeçar, vai ao mar, lança o anzol e apanha o primeiro peixe que pescares; quando lhe abrires a boca, encontrarás uma moeda de prata.[*] Pega nela e entrega-a a eles por mim e por ti.”

^ Mat. 17:2 Ou: “brancas”.

^ Mat. 17:21 Veja o Ap. A3.

^ Mat. 17:22 Ou: “traído”.

^ Mat. 17:24 Lit.: “das dracmas duplas”. Veja o Ap. B14.

^ Mat. 17:27 Lit.: “moeda de estáter”; entende-se que seja a tetradracma. Veja o Ap. B14.

Mateus  18 : 1 - 35

18 Naquela hora, os discípulos aproximaram-se de Jesus e perguntaram: “Quem é realmente o maior no Reino dos céus?” 2 Então, ele chamou uma criança, colocou-a no meio deles 3 e disse: “Digo-vos a verdade: A menos que deem meia-volta[*] e se tornem como criancinhas, de modo algum entrarão no Reino dos céus. 4 Por isso, quem se humilha, como esta criança, é aquele que é o maior no Reino dos céus; 5 e quem recebe em meu nome uma criança como esta, também me recebe a mim. 6 Mas quem fizer tropeçar um destes pequenos que têm fé em mim, seria melhor para ele que lhe pendurassem ao pescoço uma pedra de moinho, daquelas que o jumento faz girar, e que fosse afundado em alto-mar.

7 “Ai do mundo por causa das suas pedras de tropeço! Claro, é inevitável que venham as pedras de tropeço, mas ai do homem por meio de quem vem a pedra de tropeço! 8 Então, se a tua mão ou o teu pé te faz tropeçar, corta-o e atira-o para longe. É melhor para ti entrares na vida aleijado ou coxo do que seres lançado com as duas mãos ou os dois pés no fogo eterno. 9 Também, se o teu olho te faz tropeçar, arranca-o e atira-o para longe de ti. É melhor para ti entrares na vida só com um olho do que seres lançado com os dois olhos na Geena[*] ardente. 10 Tenham cuidado para não desprezar um destes pequenos, pois eu vos digo que os seus anjos no céu estão sempre a ver a face do meu Pai, que está no céu. 11 [*]——

12 “O que é que acham? Se um homem tiver 100 ovelhas e uma delas se perder, não deixará ele as 99 nos montes e irá à procura daquela que se perdeu? 13 E, se a encontrar, certamente vos digo que se alegrará mais com ela do que com as 99 que não se perderam. 14 Do mesmo modo, o meu Pai,[*] que está no céu, não deseja que se perca nem sequer um destes pequenos.

15 “Além disso, se o teu irmão cometer um pecado, vai e mostra-lhe o seu erro,[*] somente entre ti e ele. Se ele te ouvir, ganhaste o teu irmão. 16 Porém, se não te ouvir, leva contigo mais um ou dois, para que, com base no depoimento[*] de duas ou três testemunhas, toda a questão seja estabelecida. 17 Se ele não os ouvir, comunica-o à congregação. Se não ouvir nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como um homem das nações e como um cobrador de impostos.

18 “Digo-vos a verdade: Tudo o que amarrarem na terra já terá sido amarrado no céu, e tudo o que soltarem na terra já terá sido solto no céu. 19 Também vos digo esta verdade: Se dois de vocês, na terra, concordarem em pedir qualquer coisa importante, esta ser-vos-á concedida pelo meu Pai, que está no céu. 20 Pois, onde há dois ou três reunidos em meu nome, ali estou eu no meio deles.”

21 Pedro aproximou-se então e perguntou-lhe: “Senhor, quantas vezes devo perdoar o meu irmão se ele pecar contra mim? Até sete vezes?” 22 Jesus respondeu: “Eu não te digo até sete vezes, mas até 77 vezes.

23 “É por isso que o Reino dos céus pode ser comparado a um rei que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia 10 000 talentos.[*] 25 Mas, visto que este não tinha meios para pagar, o seu senhor mandou que ele, a esposa dele, os filhos dele e tudo o que tivesse fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Então, o escravo prostrou-se e prestou-lhe homenagem,[*] dizendo: ‘Tenha paciência comigo, e eu vou pagar-lhe tudo.’ 27 Com pena dele, o senhor daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Contudo, aquele escravo saiu e encontrou um dos seus coescravos, que lhe devia 100 denários.[*] Ele agarrou-o e começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga o que me deves.’ 29 O seu coescravo prostrou-se então e suplicou-lhe: ‘Tem paciência comigo, que eu vou pagar-te.’ 30 No entanto, ele não quis. Em vez disso, mandou-o para a prisão, até que pagasse o que devia. 31 Quando os seus coescravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito tristes e foram contar ao senhor tudo o que tinha acontecido. 32 O senhor convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo mau, eu cancelei-te toda aquela dívida quando me suplicaste. 33 Não devias tu também ter tido misericórdia do teu coescravo, assim como eu tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, o seu senhor, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse tudo o que devia. 35 O meu Pai celestial vai tratar-vos da mesma forma, se cada um de vocês não perdoar de coração o seu irmão.”

^ Mat. 18:3 Ou: “mudem”.

^ Mat. 18:9 Veja o Glossário.

^ Mat. 18:11 Veja o Ap. A3.

^ Mat. 18:14 Ou, possivelmente: “o vosso Pai”.

^ Mat. 18:15 Lit.: “repreende-o”.

^ Mat. 18:16 Lit.: “na boca”.

^ Mat. 18:24 O valor de 10 000 talentos de prata equivalia a 60 000 000 de denários. Veja o Ap. B14.

^ Mat. 18:26 Ou: “e curvou-se diante dele”.

^ Mat. 18:28 Veja o Ap. B14.

Mateus  19 : 1 - 30

19 Quando Jesus terminou de dizer estas coisas, partiu da Galileia e foi para as fronteiras da Judeia, do outro lado do Jordão. 2 Também, grandes multidões seguiram-no, e ele curou-as naquele lugar.

3 Alguns fariseus aproximaram-se dele, querendo pô-lo à prova, e perguntaram: “É permitido que um homem se divorcie da sua esposa por qualquer motivo?” 4 Ele respondeu: “Não leram que aquele que os criou no princípio os fez homem e mulher, 5 e disse: ‘Por esta razão, o homem deixará o seu pai e a sua mãe e irá apegar-se à sua esposa, e os dois serão uma só carne’? 6 Portanto, já não são dois, mas uma só carne. Por isso, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, o homem não deve separar.” 7 Perguntaram-lhe: “Então, porque é que Moisés mandou que o homem lhe desse um certificado de divórcio e a mandasse embora?” 8 Ele disse-lhes: “Foi por causa da dureza do vosso coração que Moisés vos fez a concessão de se divorciarem das vossas esposas, mas não era assim no princípio. 9 Digo-vos que quem se divorcia da sua esposa, a não ser por causa de imoralidade sexual,[*] e se casa com outra, comete adultério.”

10 Os discípulos disseram-lhe: “Se essa é a situação entre o homem e a sua esposa, não é aconselhável casar-se.” 11 Ele disse-lhes: “Nem todos os homens dão lugar a estas palavras, mas somente os que têm o dom. 12 Pois há eunucos que nasceram assim, há eunucos que foram feitos eunucos pelos homens e há eunucos que se fizeram eunucos por causa do Reino dos céus. Dê lugar a isso aquele que pode dar lugar a isso.”

13 Então, alguns trouxeram-lhe crianças, para que pusesse as mãos sobre elas e proferisse uma oração, mas os discípulos repreenderam-nos. 14 Jesus, porém, disse: “Deixem as criancinhas e não tentem impedi-las de vir até mim, pois o Reino dos céus pertence aos que são como elas.” 15 Ele pôs as mãos sobre elas e retirou-se.

16 Então, alguém se aproximou dele e perguntou: “Instrutor, o que devo fazer de bom para ganhar a vida eterna?” 17 Ele disse-lhe: “Porque é que me perguntas sobre o que é bom? Bom só existe um. Porém, se queres entrar na vida, obedece sempre aos mandamentos.” 18 Ele perguntou-lhe: “Quais?” Jesus disse: “Não assassines; não cometas adultério; não furtes; não dês falso testemunho; 19 honra o teu pai e a tua mãe; e ama o teu próximo como a ti mesmo.” 20 O jovem disse-lhe: “Tenho-os cumprido a todos. O que é que me falta ainda?” 21 Jesus disse-lhe: “Se quiseres ser perfeito,[*] vai e vende os teus bens, e dá o dinheiro aos pobres, e terás um tesouro no céu; e vem ser meu seguidor.” 22 Quando o jovem ouviu isto, foi-se embora triste, porque tinha muitos bens. 23 Jesus disse então aos seus discípulos: “Digo-vos a verdade: Será difícil para um rico entrar no Reino dos céus. 24 Digo-vos ainda: É mais fácil um camelo passar pelo buraco de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus.”

25 Quando os discípulos ouviram isso, ficaram muito espantados e disseram: “Quem é que pode realmente ser salvo?” 26 Jesus olhou fixamente para eles e disse-lhes: “Para os homens isto é impossível, mas para Deus todas as coisas são possíveis.”

27 Pedro respondeu: “Olha, deixámos tudo e seguimos-te. O que é que haverá então para nós?” 28 Jesus disse-lhes: “Eu garanto-vos: Na recriação, quando o Filho do Homem se sentar no seu trono glorioso, vocês, os que me seguiram, irão sentar-se em 12 tronos e julgarão as 12 tribos de Israel. 29 E todo aquele que tiver deixado casas, irmãos, irmãs, pai, mãe, filhos ou terras, por causa do meu nome, receberá cem vezes mais e herdará a vida eterna.

30 “Mas muitos dos que são primeiros serão últimos; e os últimos, primeiros.

^ Mat. 19:9 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Mat. 19:21 Ou: “completo”.

Mateus  21 : 1 - 46

21 Quando se aproximaram de Jerusalém e chegaram a Betfagé, no monte das Oliveiras, Jesus enviou dois discípulos, 2 dizendo-lhes: “Vão à aldeia que está ao alcance da vista e logo encontrarão uma jumenta amarrada e, com ela, um jumentinho. Desamarrem-nos e tragam-nos até mim. 3 Se vos disserem alguma coisa, digam: ‘O Senhor precisa deles.’ Com isso, vão deixar que os tragam de imediato.”

4 Isto aconteceu para que se cumprissem as palavras do profeta, que disse: 5 “Digam à filha de Sião: ‘Olha! O teu rei vem até ti, de temperamento brando e montado num jumento, sim, num jumentinho, filho de um animal de carga.’”

6 Os discípulos foram então e fizeram conforme Jesus lhes tinha ordenado. 7 Trouxeram a jumenta e o seu jumentinho, colocaram sobre eles as suas capas, e ele sentou-se sobre elas. 8 A maior parte da multidão estendeu as suas capas na estrada, enquanto outros cortavam ramos das árvores e espalhavam-nos pela estrada. 9 Além disso, as multidões que iam à sua frente e as que o seguiam gritavam: “Salva, rogamos, o Filho de David! Bendito é aquele que vem em nome de Jeová![*] Salva-o, rogamos, nas maiores alturas!”

10 Quando ele entrou em Jerusalém, toda a cidade ficou em alvoroço, e diziam: “Quem é este?” 11 As multidões respondiam: “Este é o profeta Jesus, de Nazaré da Galileia!”

12 Jesus entrou no templo, expulsou todos os que vendiam e compravam no templo, e derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas. 13 E disse-lhes: “Está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração’, mas vocês fazem dela um covil de ladrões.” 14 Também, cegos e coxos aproximaram-se dele no templo, e ele curou-os.

15 Quando os principais sacerdotes e os escribas viram as coisas maravilhosas que ele fazia e os meninos que gritavam no templo: “Salva, rogamos, o Filho de David!”, ficaram indignados 16 e disseram-lhe: “Estás a ouvir o que eles estão a dizer?” Jesus disse-lhes: “Sim. Nunca leram o seguinte: ‘Da boca de crianças e de bebés fizeste sair louvor’?” 17 E, deixando-os para trás, saiu da cidade para Betânia e passou lá a noite.

18 Ao voltar à cidade de manhã cedo, sentiu fome. 19 Ele viu uma figueira à beira da estrada e dirigiu-se a ela, mas não encontrou nada, a não ser folhas, e disse-lhe: “Nunca mais produzas nenhum fruto.” E a figueira secou-se instantaneamente. 20 Quando os discípulos viram isto, ficaram admirados e disseram: “Como é que a figueira se secou instantaneamente?” 21 Em resposta, Jesus disse-lhes: “Digo-vos a verdade: Se tiverem fé e não duvidarem, não só farão o que eu fiz à figueira, mas até mesmo se disserem a este monte: ‘Levanta-te e atira-te ao mar’, isso acontecerá. 22 E tudo o que pedirem em oração, tendo fé, receberão.”

23 Depois de ele entrar no templo, os principais sacerdotes e os anciãos do povo aproximaram-se dele, enquanto ensinava, e perguntaram-lhe: “Com que autoridade é que fazes estas coisas? E quem é que te deu esta autoridade?” 24 Jesus disse-lhes em resposta: “Eu também vos vou perguntar uma coisa. Se me responderem, então vou dizer-vos com que autoridade faço estas coisas: 25 O batismo de João, de onde é que se originou? Do céu ou dos homens?”[*] Contudo, eles começaram a raciocinar entre si, dizendo: “Se dissermos: ‘Do céu’, ele dirá: ‘Então, porque é que não acreditaram nele?’ 26 Mas, se dissermos: ‘Dos homens’, temos a multidão para temer, porque todos eles consideram João como profeta.” 27 Assim, responderam a Jesus: “Não sabemos.” Ele, por sua vez, disse-lhes: “Então, eu também não vos digo com que autoridade faço estas coisas.

28 “O que é que vocês acham? Um homem tinha dois filhos. Dirigindo-se ao primeiro, disse: ‘Filho, vai trabalhar hoje no vinhedo.’ 29 Em resposta, este disse-lhe: ‘Não irei’, mas depois arrependeu-se e foi. 30 Aproximando-se do segundo, o pai disse a mesma coisa. Esse respondeu: ‘Sim, senhor’, mas não foi. 31 Qual dos dois é que fez a vontade do pai?” Eles disseram: “O primeiro.” Jesus disse-lhes: “Garanto-vos que os cobradores de impostos e as prostitutas entrarão antes de vocês no Reino de Deus. 32 Porque João veio até vocês num caminho de justiça, mas vocês não acreditaram nele. No entanto, os cobradores de impostos e as prostitutas acreditaram nele; e, nem mesmo depois de verem isso, vocês se arrependeram a ponto de acreditar nele.

33 “Ouçam outra ilustração: havia um homem, um proprietário, que plantou um vinhedo, pôs uma cerca à sua volta, cavou um lagar de vinho e ergueu uma torre; então, arrendou o vinhedo a lavradores e viajou para fora. 34 Quando chegou a estação dos frutos, enviou os seus escravos aos lavradores, para receber os seus frutos. 35 No entanto, os lavradores apanharam os escravos dele, e a um espancaram, a outro mataram e a outro apedrejaram. 36 Enviou novamente outros escravos, em maior número do que no primeiro grupo, mas fizeram-lhes o mesmo. 37 Por fim, enviou-lhes o seu filho, dizendo: ‘Respeitarão o meu filho.’ 38 Ao verem o filho, os lavradores disseram entre si: ‘Este é o herdeiro. Venham, vamos matá-lo e ficar com a sua herança!’ 39 Assim, eles agarraram-no, atiraram-no para fora do vinhedo e mataram-no. 40 Portanto, quando o dono do vinhedo voltar, o que fará ele com aqueles lavradores?” 41 Disseram-lhe: “Por serem maus, trará sobre eles uma destruição terrível e arrendará o vinhedo a outros lavradores, que lhe darão os frutos no seu tempo devido.”

42 Jesus disse-lhes: “Nunca leram nas Escrituras: ‘A pedra que os construtores rejeitaram, esta tornou-se a principal pedra angular.[*] Isto procede de Jeová[*] e é maravilhoso aos nossos olhos’? 43 É por isso que vos digo: O Reino de Deus ser-vos-á tirado e será dado a uma nação que produza os seus frutos. 44 Também, quem cair sobre essa pedra será despedaçado. Quanto àquele sobre quem ela cair, será esmagado.”

45 Quando os principais sacerdotes e os fariseus ouviram as ilustrações dele, sabiam que falava deles. 46 Embora quisessem prendê-lo,[*] tinham medo das multidões, porque estas consideravam-no como um profeta.

^ Mat. 21:9 Veja o Ap. A5.

^ Mat. 21:25 Ou: “de origem humana”.

^ Mat. 21:42 Lit.: “a cabeça da esquina”.

^ Mat. 21:42 Veja o Ap. A5.

^ Mat. 21:46 Ou: “apanhá-lo”.

Mateus  22 : 1 - 46

22 Jesus falou-lhes novamente com ilustrações, dizendo: 2 “O Reino dos céus pode ser comparado a um rei que fez uma festa de casamento para o seu filho. 3 Ele mandou os seus escravos chamar os convidados para a festa de casamento, mas estes não quiseram vir. 4 Mandou novamente outros escravos, dizendo: ‘Digam aos convidados: “Já preparei o banquete; os meus touros e os meus animais gordos já foram abatidos e está tudo pronto. Venham à festa de casamento.”’ 5 No entanto, os convidados, indiferentes, foram-se embora, um para o seu próprio campo, outro para o seu negócio; 6 e os outros agarraram os escravos dele, maltrataram-nos e mataram-nos.

7 “O rei ficou furioso e enviou os seus exércitos, matou aqueles assassinos e queimou a cidade deles. 8 Depois, disse aos seus escravos: ‘A festa de casamento está pronta, mas os convidados não eram dignos. 9 Portanto, vão às estradas que saem da cidade e convidem qualquer um que encontrem para a festa de casamento.’ 10 Então, esses escravos foram às estradas e reuniram todos os que encontraram, tanto maus como bons, e a sala para a cerimónia do casamento ficou cheia de convidados.[*]

11 “Quando o rei entrou para verificar os convidados, viu um homem que não estava a usar roupa de casamento. 12 Disse-lhe, portanto: ‘Amigo, como é que entraste aqui sem roupa de casamento?’ Ele ficou sem fala. 13 O rei disse então aos seus servos: ‘Amarrem-lhe as mãos e os pés, e lancem-no na escuridão lá fora. É lá que ocorrerá o seu choro e o ranger dos seus dentes.’

14 “Porque há muitos convidados, mas poucos escolhidos.”

15 Então, os fariseus foram-se embora e fizeram planos para apanhá-lo nas suas palavras. 16 Depois, enviaram-lhe discípulos seus, juntamente com partidários de Herodes, para lhe dizer: “Instrutor, sabemos que és verdadeiro e que ensinas o caminho de Deus em verdade, e que não procuras agradar a homens, pois não olhas para a aparência das pessoas. 17 Diz-nos, então: O que achas? É lícito[*] ou não pagar a César o imposto por cabeça?” 18 Contudo, Jesus, conhecendo a maldade deles, disse: “Hipócritas, porque é que me põem à prova? 19 Mostrem-me a moeda do imposto.” Trouxeram-lhe um denário.[*] 20 Ele perguntou-lhes: “De quem é esta imagem e inscrição?” 21 Responderam-lhe: “De César.” Então ele disse-lhes: “Portanto, paguem a César o que é de César, mas a Deus o que é de Deus.” 22 Quando ouviram isso, ficaram maravilhados e, deixando-o, foram-se embora.

23 Naquele dia, os saduceus, que dizem não haver ressurreição, aproximaram-se e perguntaram-lhe: 24 “Instrutor, Moisés disse: ‘Se um homem morrer sem deixar filhos, o irmão dele deve casar-se com a viúva para dar descendência ao seu irmão.’ 25 Acontece que havia connosco sete irmãos. O primeiro casou-se e morreu, e, visto que não tinha descendente, deixou a sua esposa para o seu irmão. 26 O mesmo aconteceu com o segundo e com o terceiro, e assim com todos os sete. 27 Por último, morreu a mulher. 28 Assim, na ressurreição, de qual dos sete será ela esposa? Pois todos a tiveram como esposa.”

29 Em resposta, Jesus disse-lhes: “Estão enganados, porque não conhecem nem as Escrituras, nem o poder de Deus; 30 pois, na ressurreição, os homens não se casam, nem as mulheres são dadas em casamento, mas são como os anjos no céu. 31 A respeito da ressurreição dos mortos, não leram o que vos foi declarado por Deus, que disse: 32 ‘Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’? Ele é o Deus, não de mortos, mas de vivos.” 33 Ouvindo isso, as multidões ficaram maravilhadas com o seu ensino.

34 Depois de os fariseus ouvirem dizer que ele tinha silenciado os saduceus, reuniram-se num só grupo. 35 E um deles, perito na Lei, pô-lo à prova com uma pergunta: 36 “Instrutor, qual é o maior mandamento da Lei?” 37 Ele disse-lhe: “‘Ama a Jeová,[*] teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma[*] e de toda a tua mente.’ 38 Este é o maior e primeiro mandamento. 39 O segundo, semelhante a este, é: ‘Ama o teu próximo como a ti mesmo.’ 40 Destes dois mandamentos dependem toda a Lei e os Profetas.”

41 Então, enquanto os fariseus estavam reunidos, Jesus perguntou-lhes: 42 “O que pensam do Cristo? De quem é ele filho?” Disseram-lhe: “De David.” 43 Ele perguntou-lhes: “Como é, então, que David, sob inspiração, lhe chama Senhor, dizendo: 44 ‘Jeová[*] disse ao meu Senhor: “Senta-te à minha direita, até que eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés”’? 45 Então, se David lhe chama Senhor, como é que ele é seu filho?” 46 E ninguém foi capaz de lhe dizer uma só palavra em resposta e, daquele dia em diante, ninguém se atreveu a fazer-lhe mais perguntas.

^ Mat. 22:10 Ou: “de pessoas recostadas à mesa”.

^ Mat. 22:17 Ou: “permitido; certo”.

^ Mat. 22:19 Veja o Ap. B14.

^ Mat. 22:37 Veja o Ap. A5.

^ Mat. 22:37 Veja o Glossário.

^ Mat. 22:44 Veja o Ap. A5.

Mateus  24 : 1 - 51

24 Quando Jesus estava a sair do templo, os seus discípulos aproximaram-se para lhe mostrar os edifícios do templo. 2 Em vista disso, ele disse-lhes: “Não estão a ver todas estas coisas? Digo-vos a verdade: De modo algum ficará aqui pedra sobre pedra sem ser derrubada.”

3 Enquanto estava sentado no monte das Oliveiras, os discípulos aproximaram-se dele em particular e disseram: “Diz-nos: Quando é que acontecerão estas coisas e qual será o sinal da tua presença[*] e do final do sistema de coisas?”[*]

4 Jesus, em resposta, disse-lhes: “Tenham cuidado para que ninguém vos engane, 5 pois muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Eu sou o Cristo’, e enganarão muitos. 6 Vocês ouvirão falar de guerras e notícias de guerras. Tenham cuidado para não ficarem apavorados, pois estas coisas têm de acontecer, mas ainda não é o fim.

7 “Porque nação se levantará contra nação e reino contra reino; haverá falta de alimentos e terramotos num lugar após outro. 8 Todas estas coisas são um começo das dores de aflição.

9 “Então, as pessoas irão entregar-vos a tribulações e matar-vos, e vocês serão odiados por todas as nações, por causa do meu nome. 10 Então, também, muitos tropeçarão, e irão trair-se uns aos outros, e odiar-se uns aos outros. 11 Surgirão muitos falsos profetas, que enganarão muitos; 12 e, por causa do aumento do que é contra a lei, o amor da maioria irá esfriar-se. 13 Mas quem perseverar[*] até ao fim será salvo. 14 E estas boas novas do Reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações, e então virá o fim.

15 “Portanto, quando virem a coisa repugnante que causa desolação, da qual falou Daniel, o profeta, estar[*] num lugar santo (que o leitor use de discernimento), 16 então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes. 17 O homem que estiver no terraço não desça para tirar os bens da sua casa, 18 e o homem que estiver no campo não volte para ir buscar a sua capa. 19 Ai das mulheres grávidas e das que amamentarem nesses dias! 20 Persistam em orar para que a vossa fuga não ocorra no inverno nem no sábado; 21 pois, então, haverá grande tribulação, como nunca ocorreu desde o princípio do mundo até agora, não, nem voltará a ocorrer. 22 De facto, se não se abreviassem esses dias, ninguém seria salvo; mas, por causa dos escolhidos, esses dias serão abreviados.

23 “Então, se alguém vos disser: ‘Vejam! Aqui está o Cristo!’ ou: ‘Ali!’, não acreditem. 24 Porque surgirão falsos cristos e falsos profetas, e farão grandes sinais e milagres a fim de enganar, se possível, até mesmo os escolhidos. 25 Prestem atenção! Eu avisei-vos antecipadamente. 26 Portanto, se vos disserem: ‘Vejam, ele está no deserto!’, não saiam; ou: ‘Vejam, ele está no interior da casa!’,[*] não acreditem. 27 Pois, assim como o relâmpago sai do leste e brilha até ao oeste, assim será a presença[*] do Filho do Homem. 28 Onde estiver o cadáver, ali se ajuntarão as águias.

29 “Imediatamente depois da tribulação desses dias, o sol escurecerá, a lua não dará a sua luz, as estrelas cairão do céu, e os poderes dos céus serão abalados. 30 Então, aparecerá no céu o sinal do Filho do Homem, e todas as tribos da terra baterão no peito, com pesar, e verão o Filho do Homem vir nas nuvens do céu, com poder e grande glória. 31 E ele enviará os seus anjos com um forte som de trombeta, e eles reunirão os seus escolhidos desde os quatro ventos, de uma extremidade dos céus até à outra extremidade deles.

32 “Aprendam desta ilustração sobre a figueira: assim que os ramos novos ficam tenros e brotam folhas, vocês sabem que o verão está próximo. 33 Do mesmo modo, quando virem todas estas coisas, saibam que ele[*] está próximo, às portas. 34 Eu garanto-vos que esta geração de modo algum passará até que todas estas coisas aconteçam. 35 O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras de modo algum passarão.

36 “A respeito desse dia e dessa hora ninguém sabe, nem os anjos dos céus, nem o Filho, mas somente o Pai. 37 Pois, assim como eram os dias de Noé, assim será a presença[*] do Filho do Homem. 38 Porque, naqueles dias antes do dilúvio, as pessoas comiam e bebiam, os homens casavam-se e as mulheres eram dadas em casamento, até ao dia em que Noé entrou na arca, 39 e não fizeram caso, até que veio o dilúvio e os varreu a todos; assim será na presença do Filho do Homem. 40 Dois homens estarão então no campo; um será levado e o outro será abandonado. 41 Duas mulheres estarão a moer no moinho manual; uma será levada e a outra será abandonada. 42 Portanto, mantenham-se vigilantes, porque não sabem em que dia virá o vosso Senhor.

43 “Mas entendam isto: se o dono da casa soubesse a que hora da noite[*] o ladrão viria, ficaria acordado e não permitiria que a sua casa fosse arrombada. 44 Por esta razão, também vocês, mostrem-se prontos, porque o Filho do Homem vem numa hora em que não imaginam.

45 “Quem é realmente o escravo fiel e prudente,[*] a quem o seu senhor encarregou dos seus domésticos, para lhes dar o alimento no tempo apropriado? 46 Feliz é esse escravo se o seu senhor, quando vier, o encontrar a fazer isso! 47 Digo-vos a verdade: Ele vai encarregá-lo de todos os seus bens.

48 “Mas, se esse escravo mau disser no coração: ‘O meu senhor está a demorar’, 49 e começar a espancar os seus coescravos, e a comer e a beber com os beberrões, 50 o senhor desse escravo virá num dia em que ele não espera e numa hora que ele não sabe. 51 Ele irá puni-lo com a maior severidade e designar-lhe um lugar entre os hipócritas. É lá que ocorrerá o seu choro e o ranger dos seus dentes.

^ Mat. 24:3 Veja o Glossário.

^ Mat. 24:3 Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ Mat. 24:13 Ou: “persevera”.

^ Mat. 24:15 Ou: “estar de pé”.

^ Mat. 24:26 Ou: “nos aposentos internos”.

^ Mat. 24:27 Veja o Glossário.

^ Mat. 24:33 Isto é, o Filho do Homem.

^ Mat. 24:37 Veja o Glossário.

^ Mat. 24:43 Ou: “em que vigília”.

^ Mat. 24:45 Ou: “sábio; discreto”.

Mateus  25 : 1 - 46

25 “Então, o Reino dos céus pode ser comparado a dez virgens que pegaram nas suas lâmpadas e saíram ao encontro do noivo. 2 Cinco delas eram tolas e cinco eram prudentes.[*] 3 As tolas pegaram nas suas lâmpadas, mas não levaram óleo, 4 ao passo que as prudentes levaram óleo em frascos, juntamente com as suas lâmpadas. 5 Como o noivo estava a demorar, todas elas ficaram com sono e adormeceram. 6 Justamente a meio da noite, ouviu-se um grito: ‘Aqui está o noivo! Saiam e vão ao seu encontro.’ 7 Levantaram-se então todas as virgens e prepararam as suas lâmpadas. 8 As tolas disseram às prudentes: ‘Deem-nos um pouco do vosso óleo, porque as nossas lâmpadas estão quase a apagar-se.’ 9 As prudentes responderam: ‘Talvez não haja óleo suficiente para nós e para vocês. Em vez disso, vão aos que vendem óleo e comprem um pouco para vocês.’ 10 Enquanto foram comprar o óleo, veio o noivo. As virgens que estavam prontas entraram com ele para a festa de casamento, e a porta foi fechada. 11 Depois, chegaram também as outras virgens, dizendo: ‘Senhor, senhor, abra-nos a porta!’ 12 Ele disse em resposta: ‘Digo-vos a verdade: Não vos conheço.’

13 “Portanto, mantenham-se vigilantes, porque não sabem nem o dia nem a hora.

14 “Pois assim acontece no caso de um homem que, antes de viajar para fora, convocou os seus escravos e confiou-lhes os seus bens. 15 A um deu cinco talentos,[*] a outro dois e ainda a outro um, a cada um segundo a sua capacidade, e viajou para fora. 16 Aquele que recebeu cinco talentos foi imediatamente negociar com esse dinheiro, e ganhou mais cinco. 17 Do mesmo modo, aquele que recebeu dois ganhou mais dois. 18 Mas o escravo que recebeu apenas um foi-se embora, cavou um buraco no chão e escondeu o dinheiro[*] do seu senhor.

19 “Depois de muito tempo, o senhor desses escravos voltou e ajustou contas com eles. 20 Então, aquele que tinha recebido os cinco talentos apresentou-se e trouxe outros cinco talentos, dizendo: ‘O senhor confiou-me cinco talentos. Veja, ganhei mais cinco talentos.’ 21 O seu senhor disse-lhe: ‘Muito bem, escravo bom e fiel! Foste fiel ao cuidar de poucas coisas. Vou encarregar-te de muitas coisas. Participa da alegria do teu senhor.’ 22 A seguir, aquele que tinha recebido dois talentos apresentou-se e disse: ‘O senhor confiou-me dois talentos; veja, ganhei mais dois talentos.’ 23 O seu senhor disse-lhe: ‘Muito bem, escravo bom e fiel! Foste fiel ao cuidar de poucas coisas. Vou encarregar-te de muitas coisas. Participa da alegria do teu senhor.’

24 “Por fim, o escravo que tinha recebido um talento apresentou-se e disse: ‘Eu sabia que o senhor é um homem exigente, que colhe onde não semeou e junta onde não espalhou.[*] 25 Por isso, fiquei com medo e escondi o seu talento no chão. Aqui está o que é seu.’ 26 Em resposta, o seu senhor disse-lhe: ‘Escravo mau e preguiçoso, quer isso dizer que sabias que eu colho onde não semeei e junto onde não espalhei?[*] 27 Então, devias ter entregado o meu dinheiro[*] aos banqueiros, e, na minha vinda, eu iria recebê-lo com juros.

28 “‘Portanto, tirem-lhe o talento e deem-no àquele que tem dez talentos. 29 Pois a todo aquele que tem, mais será dado, e ele terá abundância. Mas, quanto àquele que não tem, até mesmo o que tem lhe será tirado. 30 E lancem o escravo imprestável na escuridão lá fora. É lá que ocorrerá o seu choro e o ranger dos seus dentes.’

31 “Quando o Filho do Homem vier na sua glória, e com ele todos os anjos, então se sentará no seu trono glorioso. 32 Todas as nações serão reunidas diante dele, e ele separará as pessoas umas das outras, assim como o pastor separa as ovelhas dos cabritos. 33 E porá as ovelhas à sua direita, mas os cabritos à sua esquerda.

34 “O Rei dirá então aos que estiverem à sua direita: ‘Venham vocês, abençoados pelo meu Pai, herdem o Reino que vos foi preparado desde a fundação do mundo. 35 Pois fiquei com fome, e vocês deram-me algo para comer; fiquei com sede, e vocês deram-me algo para beber. Eu era um estranho, e vocês receberam-me hospitaleiramente; 36 estava nu,[*] e vocês vestiram-me. Fiquei doente, e vocês cuidaram de mim. Eu estava na prisão, e vocês visitaram-me.’ 37 Então, os justos irão responder-lhe: ‘Senhor, quando é que o vimos com fome e o alimentámos, ou com sede e lhe demos algo para beber? 38 Quando é que o vimos como um estranho e o recebemos hospitaleiramente, ou quando é que o vimos nu e o vestimos? 39 Quando é que o vimos doente ou na prisão e fomos visitá-lo?’ 40 O Rei dirá, em resposta: ‘Digo-vos a verdade: O que vocês fizeram a um dos menores destes meus irmãos, a mim o fizeram.’

41 “Então, dirá aos que estiverem à sua esquerda: ‘Afastem-se de mim, amaldiçoados; vão para o fogo eterno preparado para o Diabo e os seus anjos. 42 Pois fiquei com fome, mas vocês não me deram nada para comer; e fiquei com sede, mas vocês não me deram nada para beber. 43 Eu era um estranho, mas vocês não me receberam hospitaleiramente; estava nu, mas vocês não me vestiram; estava doente e na prisão, mas vocês não cuidaram de mim.’ 44 Nesse momento, eles também responderão: ‘Senhor, quando é que o vimos com fome, ou com sede, ou como um estranho, ou nu, ou doente, ou na prisão, e não o servimos?’ 45 Ele responderá então: ‘Digo-vos a verdade: O que vocês não fizeram a um destes menores, a mim não o fizeram.’ 46 Estes partirão para o decepamento eterno;[*] mas os justos, para a vida eterna.”

^ Mat. 25:2 Ou: “sábias”.

^ Mat. 25:15 Um talento grego equivalia a 20,4 kg. Veja o Ap. B14.

^ Mat. 25:18 Lit.: “a prata”.

^ Mat. 25:24 Ou: “padejou”.

^ Mat. 25:26 Ou: “padejei”.

^ Mat. 25:27 Lit.: “a minha prata”.

^ Mat. 25:36 Ou: “não estava com roupa suficiente”.

^ Mat. 25:46 Isto é, da vida. Lit.: “uma poda eterna”.

Mateus  26 : 1 - 75

26 Então, quando Jesus acabou de dizer todas estas coisas, ele disse aos seus discípulos: 2 “Vocês sabem que daqui a dois dias é a Páscoa, e o Filho do Homem será entregue para ser morto na estaca.”

3 Nessa ocasião, os principais sacerdotes e os anciãos do povo reuniram-se no pátio do sumo sacerdote, que se chamava Caifás, 4 e fizeram planos para, com astúcia,[*] prender[*] Jesus e matá-lo. 5 No entanto, diziam: “Não durante a festividade, para que não haja um alvoroço entre o povo.”

6 Enquanto Jesus estava em Betânia, na casa de Simão, o leproso, 7 aproximou-se dele uma mulher com um frasco de alabastro que continha óleo perfumado muito caro, e ela começou a derramá-lo sobre a cabeça dele, enquanto ele comia.[*] 8 Ao verem isso, os discípulos ficaram indignados e disseram: “Porquê este desperdício? 9 Pois isto podia ter sido vendido por uma grande soma, e o dinheiro dado aos pobres.” 10 Percebendo isto, Jesus disse-lhes: “Porque é que estão a perturbar a mulher? Ela fez-me uma coisa muito boa. 11 Porque vocês têm sempre convosco os pobres, mas nem sempre me terão a mim. 12 Quando esta mulher derramou este óleo perfumado sobre o meu corpo, fez isso a fim de me preparar para o sepultamento. 13 Digo-vos a verdade: Onde quer que se preguem as boas novas em todo o mundo, o que esta mulher fez também será relatado, em sua memória.”

14 Então, um dos Doze, o chamado Judas Iscariotes, dirigiu-se aos principais sacerdotes 15 e disse: “O que é que me darão para que eu o entregue[*] a vocês?” Estipularam-lhe 30 moedas de prata. 16 Por isso, daquele momento em diante, ele procurava uma boa oportunidade para traí-lo.

17 No primeiro dia da Festividade dos Pães sem Fermento, os discípulos aproximaram-se de Jesus e perguntaram: “Onde é que queres que façamos os preparativos para a refeição pascoal?” 18 Ele disse: “Vão à cidade, a um certo homem, e digam-lhe: ‘O Instrutor diz: “Está próximo o meu tempo determinado; celebrarei a Páscoa com os meus discípulos na tua casa.”’” 19 Assim, os discípulos fizeram conforme as instruções de Jesus e prepararam a refeição pascoal.

20 Quando anoiteceu, ele estava recostado à mesa com os 12 discípulos. 21 Enquanto comiam, ele disse: “Digo-vos a verdade: Um de vocês vai trair-me.” 22 Eles ficaram muito tristes com isso, e cada um começou a perguntar-lhe: “Senhor, por acaso sou eu?” 23 Em resposta, ele disse: “Aquele que mete a mão na tigela comigo é o que me vai trair. 24 É verdade, o Filho do Homem vai-se embora, assim como está escrito a seu respeito, mas ai daquele que trai o Filho do Homem! Seria melhor para esse homem que não tivesse nascido.” 25 Judas, que estava prestes a traí-lo, perguntou: “Por acaso sou eu, Rabi?” Jesus respondeu-lhe: “Tu mesmo o estás a dizer.”

26 Ao continuarem a comer, Jesus pegou num pão e, depois de proferir uma bênção, partiu-o e deu-o aos discípulos, dizendo: “Tomem, comam. Isto representa o meu corpo.” 27 E, pegando num cálice, deu graças e deu-o aos discípulos, dizendo: “Bebam dele, todos vocês, 28 pois isto representa o meu ‘sangue do pacto’, que será derramado em benefício de muitos, para o perdão de pecados. 29 Digo-vos, porém: De modo algum beberei novamente deste produto da videira até ao dia em que beberei convosco vinho novo, no Reino do meu Pai.” 30 Por fim, depois de cantarem louvores,[*] foram para o monte das Oliveiras.

31 Jesus disse-lhes então: “Esta noite, todos vocês tropeçarão em relação a mim, pois está escrito: ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho serão espalhadas.’ 32 Mas, depois de eu ser levantado, irei à vossa frente para a Galileia.” 33 No entanto, Pedro disse-lhe em resposta: “Ainda que todos os outros tropecem em relação a ti, eu nunca tropeçarei!” 34 Jesus disse-lhe: “Digo-te a verdade: Esta noite, antes de o galo cantar, vais negar-me três vezes.” 35 Pedro disse-lhe: “Mesmo que eu tenha de morrer contigo, de modo algum te negarei.” Todos os outros discípulos disseram a mesma coisa.

36 Jesus chegou então com eles a um lugar chamado Getsémani e disse aos discípulos: “Sentem-se aqui enquanto eu vou ali para orar.” 37 E, levando consigo Pedro e os dois filhos de Zebedeu, começou a ficar triste e muito aflito. 38 Disse-lhes então: “Estou[*] profundamente triste, a ponto de morrer. Fiquem aqui e mantenham-se vigilantes comigo.” 39 E, indo um pouco mais adiante, prostrou-se com o rosto por terra e orou: “Meu pai, se for possível, deixa que este cálice se afaste de mim. Contudo, que não seja como eu quero, mas sim como tu queres.”

40 Ele voltou aos discípulos e encontrou-os a dormir, e disse a Pedro: “Não conseguiram manter-se vigilantes comigo nem mesmo por uma hora? 41 Mantenham-se vigilantes e orem continuamente para que não caiam em tentação. Naturalmente, o espírito está disposto,[*] mas a carne é fraca.” 42 Novamente, pela segunda vez, afastou-se e orou: “Meu pai, se não é possível que isto se afaste de mim sem que eu o beba, seja feita a tua vontade.” 43 E voltou novamente e encontrou-os a dormir, pois estavam com os olhos pesados. 44 Portanto, deixando-os, afastou-se novamente e orou pela terceira vez, repetindo as mesmas palavras. 45 Voltou então aos discípulos e disse-lhes: “Numa ocasião como esta, vocês estão a dormir e a descansar! Vejam! Aproxima-se a hora de o Filho do Homem ser entregue[*] às mãos de pecadores. 46 Levantem-se, vamos embora. Olhem! Aquele que me trai está a chegar.” 47 Naquele momento, enquanto ele ainda falava, aproximou-se Judas, um dos Doze, acompanhado de uma grande multidão com espadas e bastões. Eles tinham sido enviados pelos principais sacerdotes e pelos anciãos do povo.

48 O traidor tinha-lhes dado um sinal, dizendo: “Aquele a quem eu beijar é ele; prendam-no.” 49 E, dirigindo-se diretamente a Jesus, disse: “Olá, Rabi!” e beijou-o ternamente. 50 No entanto, Jesus disse-lhe: “Amigo, com que objetivo é que estás aqui?” Então, eles avançaram, agarraram Jesus e prenderam-no. 51 Contudo, de repente, um dos que estavam com Jesus estendeu a mão, puxou da espada e atacou o escravo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha. 52 Jesus disse-lhe então: “Devolve a espada ao seu lugar, pois todos os que usarem a espada morrerão pela espada. 53 Ou pensas que não posso apelar ao meu Pai, para que ele me forneça, neste momento, mais de 12 legiões de anjos? 54 Nesse caso, como é que se cumpririam as Escrituras que dizem que as coisas têm de acontecer deste modo?” 55 Jesus disse à multidão, naquela hora: “Vieram prender-me com espadas e bastões, como se eu fosse um bandido? Dia após dia, eu ficava sentado no templo a ensinar; contudo, vocês não me prenderam. 56 Mas tudo isto aconteceu para que se cumprissem os escritos[*] dos profetas.” Então, todos os discípulos o abandonaram e fugiram.

57 Os que prenderam Jesus levaram-no a Caifás, o sumo sacerdote, onde estavam reunidos os escribas e os anciãos. 58 Todavia, Pedro seguiu-o, mantendo uma boa distância, até ao pátio do sumo sacerdote, e, depois de entrar, sentou-se com os criados para ver o que ia acontecer.

59 Os principais sacerdotes e todo o Sinédrio estavam à procura de falsos testemunhos contra Jesus, para entregá-lo à morte. 60 Porém, não encontraram nenhum, embora muitas testemunhas falsas se apresentassem. Mais tarde, apresentaram-se duas 61 e disseram: “Este homem disse: ‘Eu posso derrubar o templo de Deus e reconstruí-lo em três dias.’” 62 Em vista disso, o sumo sacerdote levantou-se e disse-lhe: “Não dizes nada em resposta? O que é que tens a dizer do testemunho destes homens contra ti?” 63 No entanto, Jesus continuou calado. Então, o sumo sacerdote disse-lhe: “Pelo Deus vivente, ponho-te sob juramento para que nos digas se tu és o Cristo, o Filho de Deus!” 64 Jesus disse-lhe: “És tu que o estás a dizer. Contudo, digo-vos: De agora em diante, vocês verão o Filho do Homem sentado à direita do poder e a vir nas nuvens do céu.” 65 O sumo sacerdote rasgou então as suas vestes, dizendo: “Ele blasfemou! Que necessidade temos ainda de testemunhas? Vejam! Agora, ouviram a blasfémia. 66 Qual é a vossa opinião?” Eles responderam: “Ele merece morrer.” 67 Cuspiram-lhe então no rosto e esmurraram-no. Outros esbofetearam-no, 68 dizendo: “Profetiza-nos, ó Cristo. Quem é que te bateu?”

69 Pedro estava sentado do lado de fora, no pátio, e uma serva aproximou-se dele e disse: “Tu também estavas com Jesus, o galileu!” 70 Contudo, ele negou-o perante todos, dizendo: “Não sei de que estás a falar.” 71 Quando ele saiu para a entrada do pátio, outra jovem notou-o e disse aos que ali estavam: “Este homem estava com Jesus, o Nazareno.” 72 Ele negou novamente, com um juramento: “Não conheço esse homem!” 73 Pouco depois, os que lá estavam aproximaram-se e disseram a Pedro: “Com certeza, tu também és um deles, pois, de facto, o teu dialeto[*] denuncia-te.” 74 Então, ele começou a amaldiçoar-se a si mesmo e a jurar: “Eu não conheço esse homem!” E imediatamente um galo cantou. 75 E Pedro lembrou-se do que Jesus tinha dito: “Antes de o galo cantar, vais negar-me três vezes.” Então, ele saiu dali e chorou amargamente.

^ Mat. 26:4 Ou: “por meio de uma trama”.

^ Mat. 26:4 Ou: “apanhar”.

^ Mat. 26:7 Ou: “estava recostado à mesa”.

^ Mat. 26:15 Ou: “traia”.

^ Mat. 26:30 Ou: “hinos; salmos”.

^ Mat. 26:38 Ou: “A minha alma está”.

^ Mat. 26:41 Ou: “pronto”.

^ Mat. 26:45 Ou: “traído”.

^ Mat. 26:56 Ou: “as Escrituras”.

^ Mat. 26:73 Ou: “sotaque”.

Mateus  27 : 1 - 66

27 Quando amanheceu, todos os principais sacerdotes e os anciãos do povo reuniram-se para decidir como entregar Jesus à morte. 2 Depois de o amarrarem, levaram-no e entregaram-no a Pilatos, o governador.

3 Então, Judas, que tinha traído Jesus, vendo que este tinha sido condenado, sentiu remorsos e devolveu as 30 moedas de prata aos principais sacerdotes e aos anciãos, 4 dizendo: “Pequei quando traí sangue inocente.” Eles disseram: “O que é que nós temos a ver com isso? Isso é lá contigo!”[*] 5 Assim, ele lançou as moedas de prata dentro do templo e saiu. De seguida, retirou-se e enforcou-se. 6 Todavia, os principais sacerdotes apanharam as moedas de prata e disseram: “Não é permitido colocá-las no tesouro sagrado, porque são o preço de sangue.” 7 Depois de se consultarem uns aos outros, usaram o dinheiro para comprar o campo do oleiro, como lugar para sepultar estranhos. 8 Por isso, aquele campo é chamado Campo de Sangue até ao dia de hoje. 9 Deste modo, cumpriram-se as palavras de Jeremias, o profeta: “E apanharam as 30 moedas[*] de prata, o preço que foi definido para o homem, aquele em quem alguns dos filhos de Israel puseram um preço, 10 e deram-nas pelo campo do oleiro, segundo o que Jeová[*] me tinha ordenado.”

11 Jesus estava então perante o governador, e o governador perguntou-lhe: “És tu o Rei dos judeus?” Jesus respondeu: “É o senhor que o está a dizer.” 12 Porém, ele não deu nenhuma resposta enquanto estava a ser acusado pelos principais sacerdotes e pelos anciãos. 13 Então, Pilatos perguntou-lhe: “Não estás a ouvir quantas coisas testemunham contra ti?” 14 Contudo, ele não lhe respondeu, não, nem com uma só palavra, de modo que o governador ficou muito surpreendido.

15 Por ocasião da festividade, era costume do governador soltar um preso, aquele que a multidão quisesse. 16 Eles tinham então um preso chamado Barrabás, um criminoso muito conhecido. 17 Portanto, quando estavam reunidos, Pilatos disse-lhes: “Qual deles é que vocês querem que eu solte: Barrabás ou Jesus, o chamado Cristo?” 18 Pois Pilatos sabia que o tinham entregado por inveja. 19 Além disso, enquanto estava sentado no tribunal, a sua esposa mandou-lhe o seguinte recado: “Não tenhas nada a ver com esse homem justo, pois hoje eu sofri muito, num sonho, por causa dele.” 20 No entanto, os principais sacerdotes e os anciãos persuadiram as multidões a pedir Barrabás e a fazer com que Jesus fosse morto. 21 Por conseguinte, o governador disse-lhes: “Qual dos dois é que querem que eu solte?” Disseram: “Barrabás!” 22 Pilatos disse-lhes: “Então, o que é que eu devo fazer com Jesus, o chamado Cristo?” Todos disseram: “Para a estaca com ele!”[*] 23 Ele disse: “Porquê? O que é que ele fez de mal?” Contudo, gritaram ainda mais: “Para a estaca com ele!”

24 Vendo que não adiantava, mas, pelo contrário, que se criava um alvoroço, Pilatos pegou em água e lavou as mãos diante da multidão, dizendo: “Eu sou inocente do sangue deste homem. Isso é convosco.” 25 Todo o povo disse em resposta: “Que o sangue dele caia sobre nós e sobre os nossos filhos.” 26 Ele soltou então Barrabás. Porém, mandou chicotear Jesus e entregou-o para ser morto na estaca.

27 Os soldados do governador levaram Jesus para a residência do governador e reuniram à volta dele todo o grupo de soldados. 28 Depois de o despirem, cobriram-no com um manto escarlate;[*] 29 entrançaram uma coroa de espinhos e puseram-na sobre a cabeça dele, e colocaram uma cana na sua mão direita. E, ajoelhando-se diante dele, ridicularizaram-no, dizendo: “Salve, Rei dos judeus!” 30 Então, cuspiram nele, pegaram na cana e começaram a bater-lhe na cabeça. 31 Por fim, depois de o terem ridicularizado, tiraram-lhe o manto e voltaram a pôr-lhe as suas roupas, e levaram-no para ser pregado na estaca.

32 Ao saírem, encontraram um homem de Cirene chamado Simão. Obrigaram esse homem a prestar serviço, carregando a estaca.[*] 33 Quando chegaram ao lugar chamado Gólgota, isto é, Lugar da Caveira, 34 deram-lhe vinho misturado com fel[*] para beber; mas, depois de o provar, ele recusou-se a beber. 35 Depois de o pregarem na estaca, repartiram as suas roupas, lançando sortes, 36 e ficaram ali sentados, a vigiá-lo. 37 Também colocaram por cima da sua cabeça, por escrito, a seguinte acusação contra ele: “Este é Jesus, o Rei dos judeus.”

38 Dois ladrões foram então pendurados em estacas ao seu lado, um à sua direita e outro à sua esquerda. 39 Os que passavam insultavam-no, abanando a cabeça 40 e dizendo: “Tu que ias derrubar o templo e construí-lo em três dias, salva-te a ti mesmo! Se tu és o filho de Deus, desce da estaca!”[*] 41 Do mesmo modo, também os principais sacerdotes, juntamente com os escribas e os anciãos, começaram a ridicularizá-lo, dizendo: 42 “Ele salvou outros, mas não se pode salvar a si mesmo! Ele é Rei de Israel; que desça agora da estaca,[*] e nós acreditaremos nele. 43 Depositou a sua confiança em Deus; que Ele o salve agora, se Ele se agrada dele, pois disse: ‘Sou Filho de Deus.’” 44 Do mesmo modo, até os ladrões, que estavam nas estacas ao seu lado, o insultavam.

45 Da sexta hora[*] em diante, caiu uma escuridão sobre toda aquela terra, até à nona hora.[*] 46 Por volta da nona hora, Jesus clamou em voz alta: “Eli, Eli, lama sabactâni?”, isto é: “Deus meu, Deus meu, porque me abandonaste?” 47 Ouvindo isto, alguns dos que ali estavam disseram: “Este homem está a chamar por Elias.” 48 E um deles correu imediatamente, pegou numa esponja, ensopou-a em vinho acre, colocou-a numa cana e deu-lha para ele beber. 49 No entanto, os demais disseram: “Deixa-o! Vamos ver se Elias vem salvá-lo.” 50 Novamente, Jesus clamou em voz alta e entregou o seu espírito.[*]

51 Naquele momento, a cortina do santuário rasgou-se em duas, de alto a baixo, a terra tremeu e as rochas partiram-se. 52 Os túmulos[*] abriram-se e muitos corpos dos santos que tinham adormecido foram levantados 53 (e pessoas, que saíram dentre os túmulos depois de ele ter sido levantado, entraram na cidade santa), e eles tornaram-se visíveis para muitas pessoas. 54 Porém, quando o oficial do exército e os que estavam com ele a vigiar Jesus viram o terramoto e as coisas que aconteciam, ficaram com muito medo e disseram: “Certamente este era o Filho de Deus.”

55 E havia ali muitas mulheres a observar a uma certa distância. Elas tinham acompanhado Jesus desde a Galileia, para o servirem. 56 Entre elas estavam Maria Madalena, também Maria, mãe de Tiago e de Josés, e a mãe dos filhos de Zebedeu.

57 Então, visto que a tarde estava avançada, chegou um homem rico de Arimateia, chamado José, que também se tinha tornado discípulo de Jesus. 58 Este homem aproximou-se de Pilatos e pediu o corpo de Jesus. Pilatos ordenou então que o mesmo lhe fosse entregue. 59 José pegou no corpo, enrolou-o em puro linho fino 60 e colocou-o no seu túmulo[*] novo, que tinha aberto na rocha. E, depois de rolar uma grande pedra até à entrada do túmulo,[*] foi-se embora. 61 No entanto, Maria Madalena e a outra Maria permaneceram ali, sentadas diante da sepultura.

62 No outro dia, o dia seguinte ao da Preparação, os principais sacerdotes e os fariseus reuniram-se perante Pilatos 63 e disseram: “Senhor, lembramo-nos de que, enquanto ainda estava vivo, aquele impostor dizia: ‘Depois de três dias, eu serei levantado.’ 64 Portanto, ordene que se mantenha a sepultura em segurança até ao terceiro dia, para que não venham os discípulos dele e o roubem, e digam ao povo: ‘Ele foi levantado dentre os mortos!’ Em tal caso, esta última mentira seria ainda pior do que a primeira.” 65 Pilatos disse-lhes: “Podem levar soldados. Vão, mantenham a sepultura tão segura quanto puderem.” 66 Por conseguinte, foram manter a sepultura em segurança, lacrando a pedra e colocando os soldados de guarda.

^ Mat. 27:4 Ou: “Esse problema é teu!”

^ Mat. 27:9 Ou: “peças”.

^ Mat. 27:10 Veja o Ap. A5.

^ Mat. 27:22 Ou: “Execute-o na estaca!”

^ Mat. 27:28 Veja o Glossário.

^ Mat. 27:32 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Mat. 27:34 Um líquido amargo.

^ Mat. 27:40 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Mat. 27:42 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Mat. 27:45 Isto é, por volta do meio-dia.

^ Mat. 27:45 Isto é, por volta das 3 h da tarde.

^ Mat. 27:50 Ou: “e expirou; e deu o seu último suspiro”.

^ Mat. 27:52 Ou: “túmulos memoriais”.

^ Mat. 27:60 Ou: “túmulo memorial”.

^ Mat. 27:60 Ou: “túmulo memorial”.

Mateus  28 : 1 - 20

28 Depois do sábado, enquanto amanhecia o primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram ver a sepultura.

2 Um grande terramoto tinha ocorrido, pois o anjo de Jeová[*] tinha descido do céu, chegado ao túmulo e rolado a pedra, e ele estava sentado sobre ela. 3 A sua aparência era como a de um relâmpago e a sua roupa era branca como a neve. 4 Com medo dele, os vigias tremeram e ficaram como se estivessem mortos.

5 No entanto, o anjo disse às mulheres: “Não tenham medo, pois eu sei que estão à procura de Jesus, que foi morto na estaca. 6 Ele não está aqui, pois foi levantado, assim como ele tinha dito. Venham, vejam o lugar onde ele estava deitado. 7 Depois, vão depressa e digam aos discípulos dele: ‘Ele foi levantado dentre os mortos e, agora, vai à vossa frente para a Galileia. É lá que o verão.’ Isto é o que eu vos vim dizer.”

8 Assim, deixando rapidamente o túmulo memorial, com temor e grande alegria, correram para contar tudo aos discípulos dele. 9 Nisto, Jesus foi ao encontro delas e disse: “Bom dia!” Elas aproximaram-se, agarraram-se aos pés dele e prestaram-lhe homenagem.[*] 10 Jesus disse-lhes então: “Não tenham medo! Vão, relatem isto aos meus irmãos, para que eles se dirijam para a Galileia, e ali me verão.”

11 Enquanto elas estavam a caminho, alguns guardas foram à cidade e comunicaram aos principais sacerdotes tudo o que tinha acontecido. 12 Depois de estes se terem reunido com os anciãos para decidir o que fazer, deram aos soldados uma boa quantidade de moedas de prata 13 e disseram: “Digam: ‘Os discípulos dele vieram de noite e roubaram-no enquanto estávamos a dormir.’ 14 E, se isto chegar aos ouvidos do governador, nós vamos dar-lhe explicações,[*] e vocês não precisarão de se preocupar.” 15 Assim, eles pegaram nas moedas de prata e fizeram conforme lhes mandaram, e esta história tem-se espalhado entre os judeus até ao dia de hoje.

16 No entanto, os 11 discípulos foram para a Galileia, para o monte que Jesus lhes tinha indicado. 17 Quando o viram, curvaram-se diante dele,[*] mas alguns duvidaram. 18 Jesus aproximou-se e disse-lhes: “Foi-me dada toda a autoridade no céu e na terra. 19 Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”[*]

^ Mat. 28:2 Veja o Ap. A5.

^ Mat. 28:9 Ou: “curvaram-se diante dele”.

^ Mat. 28:14 Lit.: “persuadi-lo”.

^ Mat. 28:17 Ou: “prestaram-lhe homenagem”.

^ Mat. 28:20 Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

Marcos  1 : 1 - 45

AS BOAS NOVAS SEGUNDO MARCOS

1 O princípio das boas novas[*] a respeito de Jesus Cristo, o Filho de Deus. 2 Conforme está escrito em Isaías, o profeta: “(Vê! Enviarei o meu mensageiro à tua frente,[*] o qual preparará o teu caminho.) 3 A voz de alguém clama no deserto:[*] ‘Preparem o caminho para Jeová![*] Endireitem as suas estradas.’” 4 João, o Batizador, estava no deserto, a pregar o batismo em símbolo de arrependimento para o perdão de pecados. 5 E todo o território da Judeia e todos os habitantes de Jerusalém iam ao seu encontro e eram batizados[*] por ele no rio Jordão, confessando abertamente os seus pecados. 6 João usava roupa de pelo de camelo e um cinto de couro na cintura, e comia gafanhotos e mel silvestre. 7 Ele pregava: “Alguém mais forte do que eu vem depois de mim, e não sou digno de me abaixar e desatar o cordão das suas sandálias. 8 Eu batizei-vos com água, mas ele vai batizar-vos com espírito santo.”

9 No decorrer daqueles dias, Jesus chegou de Nazaré, da Galileia, e foi batizado por João no Jordão. 10 Imediatamente, ao sair da água, viu os céus a abrirem-se e o espírito descer como pomba sobre ele. 11 E uma voz saiu dos céus: “Tu és o meu Filho, o amado; eu aprovo-te.”

12 E o espírito impeliu-o imediatamente a ir para o deserto. 13 Assim, ficou no deserto 40 dias, e foi tentado por Satanás. Ele estava com os animais selvagens, e os anjos serviam-no.

14 Então, depois de João ter sido preso, Jesus entrou na Galileia, pregando as boas novas de Deus 15 e dizendo: “Chegou o tempo determinado, e o Reino de Deus está próximo. Arrependam-se e tenham fé nas boas novas.”

16 Enquanto andava à beira do mar da Galileia, ele viu Simão e André, irmão de Simão, a lançar as redes ao mar, pois eram pescadores. 17 Portanto, Jesus disse-lhes: “Sigam-me, e eu farei de vocês pescadores de homens.”[*] 18 E eles abandonaram imediatamente as suas redes e seguiram-no. 19 Depois, um pouco mais à frente, ele viu Tiago, filho de Zebedeu, e o seu irmão João, que estavam no barco a consertar as redes, 20 e sem demora chamou-os. Então, eles deixaram o seu pai, Zebedeu, no barco com os empregados e seguiram-no. 21 E entraram em Cafarnaum.

Assim que chegou o sábado, ele entrou na sinagoga e começou a ensinar. 22 E as pessoas ficaram maravilhadas com o seu modo de ensinar, pois ele ensinava-as como quem tinha autoridade, e não como os escribas. 23 Naquele momento, estava na sinagoga um homem sob o poder de um espírito impuro, e ele gritou: 24 “O que queres de nós,[*] Jesus Nazareno? Vieste para nos destruir? Eu sei exatamente quem tu és: o Santo de Deus!” 25 Mas Jesus censurou-o, dizendo: “Cala-te e sai dele!” 26 E o espírito impuro, depois de lançar o homem em convulsão e gritar ao máximo da sua voz, saiu dele. 27 Ora, todos ficaram tão pasmados que começaram a discutir o que tinha acontecido, dizendo: “O que é isto? Um novo ensinamento! Ele dá ordens com autoridade até mesmo aos espíritos impuros, e eles obedecem-lhe.” 28 Assim, o relato sobre ele espalhou-se rapidamente em todas as direções, por toda a região da Galileia.

29 Depois, saíram da sinagoga e foram à casa de Simão e André, com Tiago e João. 30 A sogra de Simão estava de cama, com febre, e imediatamente, falaram dela a Jesus. 31 Ele dirigiu-se a ela, pegou-lhe na mão e levantou-a. A febre deixou-a, e ela começou a servi-los.

32 Ao anoitecer, após o pôr do sol, as pessoas levaram até ele todos os doentes e os possessos; 33 e toda a cidade estava reunida em frente à porta. 34 Assim, ele curou muitos que sofriam de várias doenças e expulsou muitos demónios, mas não deixava os demónios falarem, pois sabiam que ele era Cristo.[*]

35 De manhã cedo, quando ainda estava escuro, levantou-se, saiu e foi para um lugar isolado, e ali começou a orar. 36 No entanto, Simão e os que estavam com ele foram à sua procura. 37 Ao encontrá-lo, disseram-lhe: “Todos estão à tua procura.” 38 Mas ele disse-lhes: “Vamos a outro lugar, às cidades vizinhas, para que eu também pregue lá, pois foi para isso que vim.” 39 E ele foi por toda a Galileia, pregando nas sinagogas deles, e expulsando os demónios.

40 Aproximou-se dele também um leproso, suplicando-lhe até de joelhos: “Se apenas quiser, pode purificar-me.” 41 Em vista disso, ele teve pena; e estendeu a mão, tocou no homem e disse-lhe: “Eu quero! Sê purificado.” 42 Imediatamente a lepra desapareceu, e ele ficou purificado. 43 Então, Jesus mandou-o logo embora, depois de lhe ordenar com firmeza: 44 “Cuidado para não contares nada a ninguém, mas vai, mostra-te ao sacerdote e oferece pela tua purificação o que Moisés determinou, para que lhes sirva de testemunho.” 45 Mas, depois de se afastar, o homem começou a proclamar e a divulgar amplamente o acontecido, de modo que Jesus já não podia entrar abertamente numa cidade, mas ficava fora, em lugares isolados. Contudo, pessoas de toda a parte continuavam a vir ao encontro dele.

^ Mar. 1:1 Ou: “do evangelho”.

^ Mar. 1:2 Lit.: “diante da tua face”.

^ Mar. 1:3 Veja o Glossário.

^ Mar. 1:3 Veja o Ap. A5.

^ Mar. 1:5 Ou: “mergulhados; imersos”.

^ Mar. 1:17 Ou: “pessoas”.

^ Mar. 1:24 Ou: “O que é que nós temos a ver contigo”.

^ Mar. 1:34 Ou, possivelmente: “sabiam quem ele era”.

Marcos  2 : 1 - 28

2 No entanto, passados alguns dias, ele entrou novamente em Cafarnaum, e a notícia de que ele estava em casa espalhou-se. 2 Então, ajuntaram-se tantas pessoas que já não havia lugar, nem mesmo perto da porta, e ele começou a declarar-lhes a palavra. 3 E trouxeram-lhe um paralítico, carregado por quatro homens. 4 Contudo, eles não conseguiam levá-lo diretamente a Jesus por causa da multidão; assim, removeram o telhado por cima de onde Jesus estava e, depois de fazerem uma abertura, baixaram a maca em que o paralítico estava deitado. 5 Quando Jesus viu a fé que tinham, disse ao paralítico: “Filho, os teus pecados estão perdoados.” 6 Porém, alguns escribas estavam ali sentados e raciocinavam no coração: 7 “Porque é que este homem fala desta maneira? Ele está a blasfemar. Quem é que pode perdoar pecados a não ser um só, Deus?” 8 Todavia, Jesus discerniu imediatamente no seu espírito que estavam a raciocinar desse modo entre eles e disse-lhes: “Porque é que estão a raciocinar essas coisas no coração? 9 O que é mais fácil de dizer ao paralítico: ‘Os teus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levanta-te, apanha a tua maca e anda’? 10 Mas, a fim de que saibam que o Filho do Homem tem autoridade para perdoar pecados na terra . . .”, ele disse ao paralítico: 11 “Digo-te: Levanta-te, apanha a tua maca e vai para casa.” 12 Com isso, ele levantou-se, apanhou imediatamente a sua maca e saiu, andando à frente de todos. Assim, todos ficaram maravilhados e glorificaram a Deus, dizendo: “Nunca vimos nada igual.”

13 Novamente, ele foi para a beira-mar; toda a multidão ia ao seu encontro, e ele começou a ensiná-los. 14 Enquanto caminhava, viu Levi, filho de Alfeu, sentado na coletoria,[*] e disse-lhe: “Sê meu seguidor.” Então, ele levantou-se e seguiu-o. 15 Mais tarde, Jesus estava a comer[*] na casa de Levi, e muitos cobradores de impostos e pecadores estavam a comer[*] com Jesus e os seus discípulos, pois muitos deles seguiam-no. 16 Mas, quando os escribas dos fariseus viram que ele comia com os pecadores e os cobradores de impostos, perguntaram aos discípulos: “Ele come com cobradores de impostos e pecadores?” 17 Ao ouvir isso, Jesus disse-lhes: “Os que têm saúde não precisam de médico, mas sim os doentes. Eu não vim chamar os justos, mas os pecadores.”

18 Os discípulos de João e os fariseus praticavam o jejum. Assim, aproximaram-se de Jesus e perguntaram-lhe: “Porque é que os discípulos de João e os discípulos dos fariseus praticam o jejum, mas os teus discípulos não praticam o jejum?” 19 Então, Jesus disse-lhes: “Será que os amigos do noivo têm motivo para jejuar enquanto o noivo está com eles? Enquanto eles têm o noivo consigo, não podem jejuar. 20 Contudo, virão dias em que o noivo lhes será tirado, e então, nesse dia, jejuarão. 21 Ninguém põe um remendo de pano novo[*] numa peça de roupa velha. Se fizer isso, o remendo de pano novo repuxará a roupa velha, e o rasgão ficará pior. 22 De igual modo, ninguém põe vinho novo em odres velhos. Se alguém fizer isso, o vinho rebentará os odres, e tanto o vinho como os odres serão perdidos. No entanto, põe-se vinho novo em odres novos.”

23 Ele estava a passar pelos campos de cereais no sábado, e os discípulos começaram a arrancar espigas enquanto caminhavam. 24 Por conseguinte, os fariseus disseram-lhe: “Vê! Porque é que eles estão a fazer o que não é permitido no sábado?” 25 Mas ele disse-lhes: “Nunca leram o que David fez quando se viu em necessidade, quando ele e os seus homens ficaram com fome? 26 Como, no relato sobre Abiatar, o principal sacerdote, ele entrou na casa de Deus e comeu dos pães da apresentação,[*] os quais não é permitido a ninguém comer, a não ser aos sacerdotes, e deu também deles aos homens que estavam com ele?” 27 E acrescentou: “O sábado veio à existência por causa do homem, e não o homem por causa do sábado. 28 Portanto, o Filho do Homem é Senhor até mesmo do sábado.”

^ Mar. 2:14 Isto é, repartição pública onde se pagam os impostos.

^ Mar. 2:15 Ou: “recostado à mesa”.

^ Mar. 2:15 Ou: “recostados à mesa”.

^ Mar. 2:21 Ou: “pano não pré-encolhido”.

^ Mar. 2:26 Ou: “proposição”.

Marcos  3 : 1 - 35

3 Novamente ele entrou numa sinagoga, e estava ali um homem com a mão atrofiada.[*] 2 Assim, observavam-no atentamente para ver se curaria o homem no sábado, a fim de o acusarem. 3 Ele disse ao homem com a mão atrofiada:[*] “Levanta-te e vem para o centro.” 4 A seguir, perguntou-lhes: “É permitido, no sábado, fazer o bem ou fazer o mal, salvar uma vida[*] ou matar?” Mas eles continuaram calados. 5 Depois de olhar para os que estavam à sua volta, com indignação e profundamente triste com a insensibilidade do coração deles, ele disse ao homem: “Estende a mão.” Ele estendeu-a, e a mão foi restabelecida. 6 Então, os fariseus saíram e imediatamente começaram a conspirar[*] com os partidários de Herodes contra Jesus, para o matarem.

7 Mas Jesus foi para o mar com os discípulos, e seguia-o uma grande multidão da Galileia e da Judeia. 8 Ao ouvir falar de quantas coisas ele fazia, uma grande multidão foi ao seu encontro, até mesmo de Jerusalém, da Idumeia, do outro lado do Jordão e dos arredores de Tiro e de Sídon. 9 E ele disse aos discípulos que mantivessem um pequeno barco à disposição dele, para que a multidão não o apertasse. 10 Visto que ele curava muitos, todos os que tinham doenças graves aglomeravam-se à sua volta para lhe tocarem. 11 Até mesmo os espíritos impuros, sempre que o viam, prostravam-se diante dele, gritavam e diziam: “Tu és o Filho de Deus.” 12 Muitas vezes, porém, ele ordenou-lhes com firmeza que não dissessem a outros quem ele era.

13 Ele subiu a um monte e convocou os que ele quis, e eles dirigiram-se a ele. 14 Formou[*] então um grupo de 12, a quem deu o nome de apóstolos, aqueles que o acompanhariam e que ele enviaria para pregar, 15 com autoridade para expulsar demónios.

16 E no grupo dos Doze que ele formou[*] estavam Simão (a quem também deu o nome de Pedro), 17 Tiago, filho de Zebedeu, João, irmão de Tiago (ele também lhes deu o nome de Boanerges, que significa “filhos do trovão”), 18 André, Filipe, Bartolomeu, Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu, Tadeu, Simão, o Cananita,[*] 19 e Judas Iscariotes, que mais tarde o traiu.

Então, ele entrou numa casa, 20 e novamente a multidão se ajuntou, de modo que não podiam sequer tomar uma refeição. 21 Mas, quando os seus parentes souberam o que estava a acontecer, saíram para o apanhar, pois diziam: “Ele perdeu o juízo.” 22 Também os escribas que desceram de Jerusalém diziam: “Ele está dominado por Belzebu[*] e expulsa os demónios por meio do governante dos demónios.” 23 Portanto, depois de os chamar, falou-lhes com ilustrações: “Como é que Satanás pode expulsar Satanás? 24 Se um reino fica dividido contra si mesmo, tal reino não pode ficar de pé, 25 e, se uma casa fica dividida contra si mesma, tal casa não poderá ficar de pé. 26 Também, se Satanás se levantou contra si mesmo e ficou dividido, não pode ficar de pé, mas está a chegar ao fim. 27 De facto, ninguém que entre na casa de um homem forte é capaz de lhe roubar os bens, a menos que amarre primeiro o homem forte. Só então é que poderá roubar-lhe a casa. 28 Digo-vos a verdade: Todas as coisas serão perdoadas aos filhos dos homens, não importa que pecados cometam e que blasfémias digam. 29 No entanto, quem blasfema contra o espírito santo nunca terá perdão, mas é culpado de pecado eterno.” 30 Jesus disse isto porque diziam: “Ele está com um espírito impuro.”

31 Em seguida, a sua mãe e os seus irmãos chegaram e, ficando do lado de fora, mandaram alguém chamá-lo. 32 Como estava uma multidão sentada à sua volta, disseram-lhe: “Olhe! A sua mãe e os seus irmãos estão lá fora à sua procura.” 33 Mas ele respondeu-lhes: “Quem são a minha mãe e os meus irmãos?” 34 Então, ele olhou para os que estavam sentados ao seu redor e disse: “Aqui estão a minha mãe e os meus irmãos! 35 Quem faz a vontade de Deus, esse é meu irmão, minha irmã e minha mãe.”

^ Mar. 3:1 Ou: “paralisada”.

^ Mar. 3:3 Ou: “paralisada”.

^ Mar. 3:4 Ou: “alma”.

^ Mar. 3:6 Ou: “reunir-se em conselho”.

^ Mar. 3:14 Ou: “Designou”.

^ Mar. 3:16 Ou: “designou”.

^ Mar. 3:18 Ou: “o zeloso”.

^ Mar. 3:22 Um nome usado para Satanás.

Marcos  4 : 1 - 41

4 Ele começou novamente a ensinar à beira-mar, e uma multidão muito grande reuniu-se perto dele. Então, ele entrou num barco e sentou-se, e ficou a uma certa distância da margem, mas toda a multidão estava em terra, à beira-mar. 2 E ele começou a ensinar-lhes muitas coisas com ilustrações. Ensinava-os dizendo: 3 “Escutem: O semeador saiu para semear. 4 Enquanto semeava, algumas sementes caíram à beira da estrada, e vieram as aves e comeram-nas. 5 Outras caíram em solo rochoso, onde não havia muita terra, e brotaram imediatamente porque o solo não era profundo. 6 Mas, quando o sol se levantou, ficaram queimadas e murcharam, porque não tinham raiz. 7 Outras sementes caíram entre os espinhos, e os espinhos cresceram e sufocaram-nas, e elas não deram fruto. 8 Mas outras caíram em solo bom e, depois de brotarem e crescerem, começaram a dar fruto; e produziram 30, 60 e 100 vezes mais.” 9 Ele acrescentou então: “Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.”

10 Então, quando ficou sozinho, os que estavam à sua volta vieram com os Doze e começaram a fazer-lhe perguntas sobre as ilustrações. 11 Ele disse-lhes: “A vocês, foi-vos dado o segredo sagrado do Reino de Deus, mas aos de fora tudo é apresentado em ilustrações, 12 para que olhem, mas ainda assim não vejam, e ouçam, mas ainda assim não compreendam; e eles nunca irão dar meia-volta e receber perdão.” 13 Além disso, disse-lhes: “Vocês não compreendem esta ilustração; portanto, como entenderão todas as outras ilustrações?

14 “O semeador semeia a palavra. 15 Então, aquelas sementes à beira da estrada, onde se semeia a palavra, representam os que ouvem a palavra, mas logo vem Satanás e tira a palavra que foi semeada neles. 16 Do mesmo modo, aquelas semeadas em solo rochoso representam os que ouvem a palavra e logo a aceitam com alegria. 17 Contudo, não têm raiz em si mesmos, mas continuam por algum tempo; então, assim que surgem dificuldades ou perseguição por causa da palavra, tropeçam. 18 Ainda há outras que são semeadas entre os espinhos. Essas representam os que ouvem a palavra, 19 mas as ansiedades deste mundo,[*] o poder enganoso das riquezas e os desejos de todas as outras coisas interferem e sufocam a palavra, e ela torna-se infrutífera. 20 Finalmente, aquelas que foram semeadas em solo bom representam os que escutam a palavra, a aceitam e dão fruto: 30, 60 e 100 vezes mais.”

21 Disse-lhes também: “Será que se pega numa lâmpada para colocá-la debaixo de um cesto[*] ou debaixo de uma cama? Não é para colocá-la em cima de um suporte? 22 Pois não há nada escondido que não venha a ser exposto; nada cuidadosamente oculto que não venha à tona. 23 Ouça quem tem ouvidos para ouvir.”

24 Disse-lhes ainda: “Prestem atenção ao que ouvem. A medida com que medem é a mesma que será usada convosco, e ainda mais vos será acrescentado. 25 Pois àquele que tem, mais será dado; mas àquele que não tem, até mesmo o que tem lhe será tirado.”

26 Assim, acrescentou: “Portanto, o Reino de Deus é como quando um homem lança sementes no solo. 27 Ele dorme à noite e levanta-se de dia, e as sementes brotam e crescem, embora ele não saiba exatamente como. 28 O solo, por si mesmo, dá fruto aos poucos: primeiro a haste, depois a espiga, e finalmente o grão maduro na espiga. 29 Mas, assim que os grãos ficam maduros, ele mete a foice, porque chegou o tempo da colheita.”

30 E acrescentou: “A que podemos comparar o Reino de Deus, ou com que ilustração o podemos explicar? 31 É semelhante a um grão de mostarda que, quando é semeado no solo, é a menor de todas as sementes da terra. 32 Mas, depois de semeado, cresce e torna-se a maior das plantas comestíveis[*] e produz grandes ramos, de modo que as aves do céu encontram abrigo sob a sua sombra.”

33 Com muitas ilustrações como estas, ele declarava-lhes a palavra, até onde eram capazes de entender. 34 Realmente, nada lhes dizia sem ilustrações, mas explicava tudo em particular aos seus discípulos.

35 E naquele dia, ao cair a noite, ele disse-lhes: “Passemos para a outra margem.” 36 Assim, depois de terem dispensado a multidão, eles levaram-no, assim como estava, no barco; e outros barcos acompanhavam-no. 37 Levantou-se então uma violenta tempestade, e as ondas lançavam-se sobre o barco, de modo que o barco estava a ficar inundado. 38 Mas ele estava na popa, a dormir sobre o travesseiro.[*] Assim, eles acordaram-no e disseram-lhe: “Instrutor, não te importas que estejamos prestes a morrer?” 39 Com isso, ele levantou-se, censurou o vento e disse ao mar: “Silêncio! Cala-te!” E o vento parou, e houve uma grande calmaria. 40 Então, ele disse-lhes: “Porque é que estão com tanto medo?[*] Ainda não têm nenhuma fé?” 41 E eles sentiram um medo incomum e disseram uns aos outros: “Quem é realmente este homem? Até mesmo o vento e o mar lhe obedecem.”

^ Mar. 4:19 Ou: “deste sistema de coisas; desta época”. Veja o Glossário.

^ Mar. 4:21 Ou: “cesto de medida”.

^ Mar. 4:32 Ou: “hortaliças”.

^ Mar. 4:38 Ou: “a almofada”.

^ Mar. 4:40 Ou: “são tão inseguros”.

Marcos  5 : 1 - 43

5 Chegaram então à outra margem do mar, à região dos gerasenos. 2 E, assim que Jesus saiu do barco, um homem sob o poder de um espírito impuro saiu dentre os túmulos[*] e foi ao seu encontro. 3 Ele vivia entre os túmulos, e, até aquele momento, absolutamente ninguém tinha sido capaz de o manter preso, nem mesmo com uma corrente. 4 Muitas vezes tinha sido preso com correntes nos pés e nas mãos, mas rebentava as correntes das mãos e despedaçava as dos pés; e ninguém tinha força para dominá-lo. 5 E, incessantemente, noite e dia, ele gritava entre os túmulos e pelos montes, e cortava-se com pedras. 6 Mas, ao avistar Jesus a certa distância, correu e curvou-se diante dele. 7 Então, gritou, em voz bem alta: “O que é que queres de mim,[*] Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Jura por Deus que não me atormentarás.” 8 Pois Jesus tinha-lhe dito: “Sai do homem, espírito impuro!” 9 Mas Jesus perguntou-lhe: “Qual é o teu nome?” E ele respondeu: “O meu nome é Legião, porque somos muitos.” 10 E suplicava a Jesus que não mandasse os espíritos para fora daquela região.

11 Havia uma grande vara de porcos a pastar no monte. 12 Por isso os espíritos suplicaram-lhe: “Manda-nos para os porcos, para que entremos neles.” 13 E ele deu-lhes permissão. Assim, os espíritos impuros saíram e entraram nos porcos; e os porcos atiraram-se pelo despenhadeiro[*] abaixo, para o mar, cerca de 2000 deles, e afogaram-se no mar. 14 Mas os que cuidavam dos porcos fugiram e contaram isso na cidade e na zona rural, e as pessoas foram ver o que tinha acontecido. 15 Assim, aproximaram-se de Jesus e viram o homem possesso, que tivera a Legião, sentado, vestido e em perfeito juízo; e ficaram com medo. 16 Também, os que tinham visto tudo aquilo contaram-lhes o que tinha acontecido com o homem possesso e com os porcos. 17 Assim, começaram a suplicar a Jesus que saísse daquela região.

18 Quando ele estava a entrar no barco, o homem que tinha estado possesso suplicou-lhe que o deixasse ir com ele. 19 No entanto, ele não deixou, mas disse-lhe: “Vai para casa, para os teus parentes, e conta-lhes tudo o que Jeová[*] fez por ti e a misericórdia que te demonstrou.” 20 O homem foi-se embora e começou a proclamar em Decápolis[*] tudo o que Jesus tinha feito por ele; e todos ficavam admirados.

21 Depois de Jesus ter passado novamente, no barco, para a margem oposta, juntou-se a ele uma grande multidão, e ele estava à beira-mar. 22 Chegou então um dos presidentes da sinagoga, chamado Jairo, e, ao vê-lo, prostrou-se aos seus pés. 23 Ele suplicou-lhe muitas vezes: “A minha filhinha está gravemente doente.[*] Por favor, vem e põe as mãos sobre ela, para que fique boa e viva.” 24 Assim, Jesus foi com ele, e uma grande multidão seguia-o e apertava-o.

25 E havia uma mulher que já por 12 anos sofria de um fluxo de sangue. 26 Ela tinha sofrido muito[*] às mãos de muitos médicos, e gastara todos os seus recursos, sem ter melhorado, mas, em vez disso, tinha ficado pior. 27 Tendo ouvido falar de Jesus, ela aproximou-se por trás dele, entre a multidão, e tocou na sua roupa, 28 pois dizia: “Se eu apenas tocar na sua roupa, ficarei boa.” 29 E o fluxo de sangue secou imediatamente, e ela sentiu no corpo que tinha sido curada daquela doença aflitiva.

30 Imediatamente, Jesus percebeu que tinha saído poder dele. Então, virou-se no meio da multidão e perguntou: “Quem é que tocou na minha roupa?” 31 Os seus discípulos disseram-lhe: “Vês que a multidão te aperta, e ainda perguntas: ‘Quem é que me tocou?’” 32 Contudo, ele estava a olhar em volta para ver quem é que tinha feito isso. 33 A mulher, tremendo de medo, sabendo o que lhe tinha acontecido, aproximou-se e prostrou-se diante dele, e disse-lhe toda a verdade. 34 Ele disse-lhe: “Filha, a tua fé fez-te ficar boa. Vai em paz e fica curada da tua doença aflitiva.”

35 Enquanto ele ainda falava, chegaram alguns homens da casa do presidente da sinagoga e disseram: “A tua filha morreu! Porque incomodar mais o Instrutor?” 36 Mas Jesus ouviu as palavras deles e disse ao presidente da sinagoga: “Não tenhas medo,[*] apenas exerce fé.” 37 Então, não deixou que ninguém o acompanhasse, a não ser Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago.

38 Assim, chegaram à casa do presidente da sinagoga, e ele viu o alvoroço e os que choravam e lamentavam em voz alta. 39 Depois de entrar, disse-lhes: “Porque é que estão a chorar e em alvoroço? A menina não morreu; ela está a dormir.” 40 Em vista disso, começaram a rir-se dele com desprezo. Mas, depois de mandar que todos saíssem, levou consigo o pai e a mãe da menina e os que estavam com ele, e entrou onde a menina estava. 41 Então, pegou na mão da menina, e disse-lhe: “Talita cumi”, que traduzido significa: “Menina, digo-te: Levanta-te!” 42 E a menina levantou-se imediatamente e começou a andar. (Ela tinha 12 anos de idade.) Com isso, eles não conseguiram conter-se de tanta alegria. 43 Mas ele ordenou-lhes vez após vez[*] que não deixassem ninguém saber do sucedido, e mandou que dessem à menina algo para comer.

^ Mar. 5:2 Ou: “túmulos memoriais”.

^ Mar. 5:7 Ou: “O que é que eu tenho a ver contigo”.

^ Mar. 5:13 Ou: “encosta íngreme”.

^ Mar. 5:19 Veja o Ap. A5.

^ Mar. 5:20 Ou: “na região das Dez Cidades”.

^ Mar. 5:23 Ou: “está a morrer”.

^ Mar. 5:26 Ou: “tinha sido submetida a muitas dores”.

^ Mar. 5:36 Ou: “Para de ter medo”.

^ Mar. 5:43 Ou: “com firmeza”.

Marcos  6 : 1 - 56

6 Ele partiu dali e entrou na sua própria cidade,[*] e os seus discípulos seguiram-no. 2 Quando chegou o sábado, ele começou a ensinar na sinagoga, e a maioria dos que o ouviram ficaram maravilhados e disseram: “Onde é que este homem obteve estas coisas? Porque é que lhe foi dada esta sabedoria, e porque é que se realizam estas obras poderosas pelas suas mãos? 3 Não é este o carpinteiro, filho de Maria e irmão de Tiago, José, Judas e Simão? E não estão as suas irmãs aqui connosco?” Assim, começaram a tropeçar por causa dele. 4 Porém, Jesus disse-lhes: “Um profeta não fica sem honra a não ser na sua própria terra, entre os seus parentes e na sua própria casa.” 5 E não pôde fazer nenhuma obra poderosa ali, a não ser pôr as mãos sobre alguns doentes e curá-los. 6 Realmente, admirou-se com a falta de fé deles. E percorreu todas as aldeias nas redondezas,[*] a ensinar.

7 Ele convocou então os Doze e começou a enviá-los de dois em dois, e deu-lhes autoridade sobre os espíritos impuros. 8 Também lhes deu ordens para não levarem nada para a viagem, a não ser um bastão — nem pão, nem alforge,[*] nem dinheiro[*] no cinto —, 9 mas ordenou-lhes que calçassem sandálias e que não levassem roupa extra.[*] 10 Além disso, disse-lhes: “Em qualquer casa em que entrarem, fiquem lá até saírem desse lugar. 11 E em qualquer lugar onde não vos recebam nem vos ouçam, ao saírem de lá, sacudam a poeira que estiver nos vossos pés, para que lhes sirva de testemunho.” 12 Assim, partiram e pregaram que as pessoas deveriam arrepender-se; 13 eles expulsavam muitos demónios, passavam azeite em muitos doentes e curavam-nos.

14 E o rei Herodes ouviu falar disto, pois o nome de Jesus tornara-se bem conhecido, e as pessoas diziam: “João, o Batizador, foi levantado dentre os mortos, e é por isso que realiza obras poderosas.”[*] 15 Mas outros diziam: “É Elias.” Ainda outros diziam: “É um profeta semelhante a um dos profetas antigos.” 16 Mas, ao ouvir isso, Herodes disse: “João, aquele que eu decapitei, foi levantado.” 17 De facto, anteriormente, o próprio Herodes tinha mandado prender João e tinha-o amarrado na prisão por causa de Herodias, esposa de Filipe, seu irmão, porque se tinha casado com ela. 18 Pois João dizia a Herodes: “Não lhe é permitido ter a esposa do seu irmão.” 19 Por isso, Herodias nutria ressentimento contra ele e queria matá-lo, mas não podia. 20 Pois Herodes temia João, sabendo que era homem justo e santo, e protegia-o. Sempre que o ouvia, ficava perplexo, sem saber o que fazer; contudo, ouvia-o com prazer.

21 Mas chegou um dia conveniente, quando Herodes, no seu aniversário, ofereceu um banquete aos altos funcionários, aos comandantes militares e aos homens mais importantes da Galileia. 22 E a filha de Herodias entrou e dançou, e agradou a Herodes e aos que comiam[*] com ele. O rei disse à jovem: “Pede-me o que quiseres, e eu te darei.” 23 Sim, ele jurou-lhe: “O que for que me pedires, até metade do meu reino, eu te darei.” 24 Então, ela saiu e perguntou à mãe: “O que devo pedir?” Ela respondeu: “A cabeça de João, o Batizador.” 25 Imediatamente, ela correu até ao rei e fez o seu pedido, dizendo: “Quero que me dê sem demora, numa bandeja, a cabeça de João Batista.” 26 Embora isto o entristecesse profundamente, o rei não quis desconsiderar o pedido dela, por causa dos juramentos que fizera e por causa dos seus convidados.[*] 27 Assim, o rei enviou imediatamente um soldado da sua guarda com ordens para que trouxesse a cabeça de João. Então, ele foi, decapitou-o na prisão 28 e trouxe a cabeça numa bandeja. Ele deu-a à jovem, e a jovem deu-a à mãe. 29 Quando os discípulos dele ouviram isso, foram buscar o seu corpo e colocaram-no num túmulo.[*]

30 Os apóstolos reuniram-se à volta de Jesus e contaram-lhe tudo o que tinham feito e ensinado. 31 E ele disse-lhes: “Venham comigo, vamos sozinhos para um lugar isolado para descansar um pouco.” Pois havia muitos que iam e vinham, e eles não tinham folga nem para tomar uma refeição. 32 Por isso, partiram no barco para um lugar isolado, para ficarem sozinhos. 33 Mas as pessoas viram-nos partir, e muitos ficaram a saber disso. E afluíram para lá a pé, de todas as cidades, e chegaram primeiro que eles. 34 Pois bem, ao desembarcar, ele viu uma grande multidão e teve pena deles, porque eram como ovelhas sem pastor. E começou a ensinar-lhes muitas coisas.

35 Já era tarde, e os discípulos aproximaram-se dele e disseram: “Este lugar é isolado e já é tarde. 36 Dispensa-os, para que possam ir à zona rural e às aldeias ao redor comprar algo para comer.” 37 Ele respondeu-lhes: “Deem-lhes vocês algo para comer.” Perguntaram-lhe então: “Devemos ir comprar pães no valor de 200 denários,[*] e dá-los às pessoas para comer?” 38 Ele disse-lhes: “Quantos pães é que têm? Vão ver!” Depois de verificarem, disseram: “Cinco, além de dois peixes.” 39 E ele mandou que todos se sentassem em grupos na relva verde. 40 Assim, eles sentaram-se em grupos de cem e de cinquenta. 41 Então, ao pegar nos cinco pães e nos dois peixes, olhou para o céu e proferiu uma bênção. Depois, partiu os pães e começou a dá-los aos discípulos, para que os servissem às pessoas, e repartiu os dois peixes entre todos. 42 Assim, todos comeram e ficaram satisfeitos; 43 e recolheram 12 cestos cheios de pedaços de pão, além das sobras de peixe. 44 Os que comeram os pães foram 5000 homens.

45 Então, sem demora, ele mandou os discípulos entrarem no barco e partirem à frente, para a margem oposta, em direção a Betsaida, enquanto ele mesmo dispensava a multidão. 46 Mas, depois de se despedir deles, foi a um monte para orar. 47 Quando anoiteceu, o barco estava no meio do mar, mas ele estava sozinho em terra. 48 Então, ao ver que tinham grandes dificuldades para remar por causa do vento contrário, dirigiu-se a eles por volta da quarta vigília da noite,[*] andando sobre o mar, mas parecia que ele ia[*] passar-lhes adiante. 49 Quando o viram a andar sobre o mar, pensaram: “É uma aparição!” e gritaram, 50 pois todos eles o viram e ficaram assustados. Mas ele disse-lhes imediatamente: “Coragem! Sou eu; não tenham medo.” 51 Então, subiu para o barco com eles, e o vento parou. Em vista disso, ficaram muito espantados, 52 porque não tinham compreendido o significado dos pães; o coração deles continuava fechado ao entendimento.

53 Quando terminaram a travessia, chegaram a Genesaré e ancoraram o barco ali. 54 Mas, assim que saíram do barco, as pessoas reconheceram-no. 55 Elas percorreram toda aquela região e começaram a levar os doentes em macas, para onde ouviam dizer que ele estava. 56 E onde quer que ele entrasse — em aldeias, em cidades ou na zona rural —, colocavam os doentes nas praças[*] e imploravam-lhe que os deixasse tocar pelo menos na borda da sua roupa. E todos os que tocavam nela ficavam bons.

^ Mar. 6:1 Ou: “no seu próprio território”.

^ Mar. 6:6 Ou: “percorreu as aldeias num circuito”.

^ Mar. 6:8 Ou: “bolsa de alimentos”.

^ Mar. 6:8 Lit.: “cobre”.

^ Mar. 6:9 Lit.: “vestissem duas túnicas”.

^ Mar. 6:14 Ou: “que operam nele obras poderosas”.

^ Mar. 6:22 Ou: “se recostavam à mesa”.

^ Mar. 6:26 Ou: “dos que se recostavam à mesa”.

^ Mar. 6:29 Ou: “túmulo memorial”.

^ Mar. 6:37 Veja o Ap. B14.

^ Mar. 6:48 Isto é, desde aproximadamente as 3 h da madrugada até ao nascer do sol, por volta das 6 h da manhã.

^ Mar. 6:48 Ou: “mas ele estava prestes a”.

^ Mar. 6:56 Áreas abertas usadas como centro de compras e vendas e como local de reuniões públicas.

Marcos  7 : 1 - 37

7 Então, os fariseus e alguns dos escribas que tinham chegado de Jerusalém reuniram-se à volta dele. 2 E eles viram alguns dos discípulos dele tomar a refeição com as mãos impuras, isto é, sem as lavar.[*] 3 (Pois os fariseus e todos os judeus não comem sem lavar as mãos até aos cotovelos, apegando-se à tradição dos homens dos tempos antigos, 4 e, ao voltarem do mercado, não comem sem se lavar. Há muitas outras tradições que eles receberam e às quais se apegam, tais como batismo de copos, de jarros e de vasilhas de cobre.) 5 Então, esses fariseus e escribas perguntaram-lhe: “Porque é que os teus discípulos não seguem a tradição dos homens dos tempos antigos, mas tomam a refeição com as mãos impuras?” 6 Ele disse-lhes: “Isaías profetizou apropriadamente a vosso respeito, hipócritas, como está escrito: ‘Este povo honra-me com os lábios, mas o seu coração está muito longe de mim. 7 É em vão que continuam a adorar-me, pois ensinam as regras de homens como doutrinas.’ 8 Vocês abandonam o mandamento de Deus e apegam-se à tradição de homens.”

9 Ele disse-lhes ainda: “Sabem muito bem como pôr de lado o mandamento de Deus, a fim de manterem a vossa tradição. 10 Por exemplo, Moisés disse: ‘Honra o teu pai e a tua mãe’ e ‘Quem amaldiçoar[*] o seu pai ou a sua mãe seja morto’. 11 Mas vocês dizem: ‘Se um homem diz ao seu pai ou à sua mãe: “Tudo o que eu tenho que te poderia beneficiar é corbã (isto é, uma dádiva dedicada a Deus)”’, 12 vocês já não o deixam fazer nem uma única coisa para o seu pai ou para a sua mãe. 13 Assim, vocês invalidam a palavra de Deus pela tradição que transmitiram. E fazem muitas coisas como esta.” 14 E, chamando novamente a multidão, disse-lhes: “Escutem-me, todos vocês, e compreendam o significado do que eu digo. 15 Não há nada fora de um homem que, ao entrar nele, o possa tornar impuro; mas as coisas que saem do homem são as que o tornam impuro.” 16 [*]——

17 Quando se afastou da multidão e entrou numa casa, os discípulos fizeram-lhe perguntas acerca da ilustração. 18 Assim, perguntou-lhes: “Vocês também estão sem entendimento, como eles? Não percebem que nada de fora que entre num homem pode torná-lo impuro, 19 visto que entra, não no seu coração, mas no seu estômago, e sai para o esgoto?” Assim, declarou puros todos os alimentos. 20 Além disso, ele disse: “O que sai do homem é o que o torna impuro. 21 Pois, de dentro, do coração dos homens, saem raciocínios prejudiciais, imoralidade sexual,[*] roubos, assassinatos, 22 adultérios, ganância, atos de maldade, engano, conduta insolente,[*] olho invejoso, blasfémia, arrogância e insensatez. 23 Todas estas coisas más saem de dentro e tornam o homem impuro.”

24 Ele levantou-se e foi para a região de Tiro e Sídon. Ali, entrou numa casa e não queria que ninguém soubesse, mas não conseguiu passar despercebido. 25 Logo a seguir, uma mulher cuja filhinha tinha um espírito impuro ouviu falar dele e foi até lá, e prostrou-se aos seus pés. 26 A mulher era grega, de nacionalidade siro-fenícia,[*] e ela pedia-lhe com insistência que expulsasse da sua filha o demónio. 27 Mas ele disse-lhe: “Deixa primeiro os filhos ficarem satisfeitos, pois não é correto tirar o pão dos filhos e dá-lo aos cachorrinhos.” 28 Ela, porém, respondeu-lhe: “Sim, senhor; no entanto, até os cachorrinhos debaixo da mesa comem as migalhas que as criancinhas deixam cair.” 29 Com isso, ele disse-lhe: “Por causa da tua resposta, vai; o demónio saiu da tua filha.” 30 Assim, ela foi para casa e encontrou a menina deitada na cama, e o demónio tinha-a deixado.

31 Quando Jesus voltou da região de Tiro, passou por Sídon e foi para o mar da Galileia, atravessando a região de Decápolis.[*] 32 Ali, levaram-lhe um surdo que tinha um impedimento na fala e suplicaram-lhe que pusesse a mão sobre ele. 33 E ele levou-o à parte, para longe da multidão. Então, pôs os dedos nos ouvidos do homem e, depois de cuspir, tocou-lhe na língua. 34 Olhando para o céu, suspirou profundamente e disse-lhe: “Efatá”, isto é: “Abre-te.” 35 Com isso, os ouvidos do homem abriram-se e o impedimento na fala foi removido, e ele começou a falar normalmente. 36 Então, ordenou-lhes que não contassem isso a ninguém, mas, quanto mais ordenava, mais proclamavam o acontecido. 37 De facto, estavam extremamente admirados e diziam: “Ele faz bem todas as coisas. Até faz os surdos ouvir e os mudos falar.”

^ Mar. 7:2 Isto é, não purificadas cerimonialmente.

^ Mar. 7:10 Ou: “injuriar; insultar”.

^ Mar. 7:16 Veja o Ap. A3.

^ Mar. 7:21 Aqui a palavra grega porneía ocorre no plural. Veja o Glossário.

^ Mar. 7:22 Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

^ Mar. 7:26 Ou: “siro-fenícia de nascimento”.

^ Mar. 7:31 Ou: “a região das Dez Cidades”.

Marcos  8 : 1 - 38

8 Naqueles dias, juntou-se novamente uma grande multidão, e eles não tinham nada para comer. Então, ele convocou os discípulos e disse-lhes: 2 “Tenho pena da multidão, porque já estão comigo há três dias, e não têm nada para comer. 3 Se eu os mandar para casa com fome,[*] desfalecerão na estrada, e alguns deles vieram de longe.” 4 Mas os discípulos responderam-lhe: “Onde poderia alguém encontrar, neste lugar isolado, pão suficiente para os satisfazer?” 5 Com isso, ele perguntou-lhes: “Quantos pães é que têm?” Disseram: “Sete.” 6 E mandou a multidão sentar-se no chão. Então, pegou nos sete pães, deu graças, partiu-os e começou a dá-los aos discípulos, para que os servissem, e eles serviram-nos à multidão. 7 Tinham também alguns peixinhos e, depois de dar graças por estes,[*] disse-lhes que os servissem também. 8 Assim, comeram e ficaram satisfeitos, e recolheram sete cestos grandes,[*] cheios com os pedaços que sobraram. 9 Eram cerca de 4000 homens. Então, ele dispensou-os.

10 Ele entrou imediatamente no barco com os seus discípulos e chegou à região de Dalmanuta. 11 Ali, os fariseus aproximaram-se e começaram a discutir com ele, pedindo-lhe um sinal do céu, para o porem à prova. 12 Então, ele suspirou profundamente[*] e disse: “Porque é que esta geração procura um sinal? Digo-vos a verdade: Nenhum sinal será dado a esta geração.” 13 Com isso, deixou-os, embarcou novamente e foi para a margem oposta.

14 No entanto, eles esqueceram-se de levar pães e não tinham nada consigo no barco, a não ser um pão. 15 E ele advertiu-os claramente: “Mantenham os olhos abertos; cuidado com o fermento dos fariseus e com o fermento de Herodes.” 16 Então, eles começaram a discutir entre si sobre o facto de não terem pães. 17 Notando isso, ele disse-lhes: “Porque é que estão a discutir sobre não terem pães? Ainda não percebem e não entendem? O vosso coração ainda está fechado ao entendimento? 18 ‘Embora tenham olhos, não veem; e embora tenham ouvidos, não ouvem?’ Não se lembram 19 de quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram, quando parti os cinco pães para os 5000 homens?” Disseram-lhe: “Doze.” 20 “E quando parti os sete pães para os 4000 homens, quantos cestos grandes,[*] cheios de pedaços, é que recolheram?” Responderam-lhe: “Sete.” 21 Com isso disse-lhes: “Vocês ainda não entendem?”

22 Chegaram então a Betsaida. Ali, levaram até ele um cego e suplicaram-lhe que tocasse nele. 23 E ele pegou na mão do cego e levou-o para fora da aldeia. Depois de lhe cuspir nos olhos, pôs as mãos sobre ele e perguntou-lhe: “Vês alguma coisa?” 24 O homem olhou para cima e disse: “Vejo pessoas, mas elas parecem árvores a andar.” 25 Ele pôs-lhe outra vez as mãos sobre os olhos, e o homem viu claramente. A sua visão foi restabelecida, e ele podia ver tudo nitidamente. 26 Assim, mandou-o para casa, dizendo: “Não entres na aldeia.”

27 Jesus e os discípulos partiram então para as aldeias de Cesareia de Filipe, e, no caminho, ele perguntou aos discípulos: “Quem é que as pessoas dizem que eu sou?” 28 Responderam-lhe: “João Batista; mas outros dizem que és Elias; e ainda outros, um dos profetas.” 29 E ele perguntou-lhes: “E vocês, quem dizem que eu sou?” Pedro respondeu-lhe: “Tu és o Cristo.” 30 Então, ele ordenou-lhes com firmeza que não contassem isso a ninguém. 31 Também, começou a ensinar-lhes que o Filho do Homem tinha de sofrer muitas coisas e ser rejeitado pelos anciãos, pelos principais sacerdotes e pelos escribas, e que tinha de ser morto e ser levantado três dias depois. 32 De facto, fez esta declaração abertamente. No entanto, Pedro levou-o à parte e começou a censurá-lo. 33 Com isso, ele virou-se, olhou para os discípulos e censurou Pedro, dizendo: “Para trás de mim, Satanás! Porque não tens os pensamentos de Deus, mas os de homens.”

34 Chamou então a multidão, juntamente com os seus discípulos, e disse-lhes: “Se alguém quiser ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura[*] e siga-me sempre. 35 Pois quem quiser salvar a sua vida[*] vai perdê-la, mas quem perder a sua vida[*] por minha causa e por causa das boas novas vai salvá-la. 36 Realmente, de que adianta ao homem ganhar o mundo inteiro e perder a sua vida?[*] 37 O que, realmente, daria o homem em troca da sua vida?[*] 38 Pois quem se envergonhar de mim e das minhas palavras entre esta geração adúltera[*] e pecadora, desse o Filho do Homem também se envergonhará quando vier na glória do seu Pai, com os santos anjos.”

^ Mar. 8:3 Ou: “em jejum”.

^ Mar. 8:7 Ou: “de os abençoar”.

^ Mar. 8:8 Ou: “cestos de provisões”.

^ Mar. 8:12 Lit.: “suspirou profundamente no seu espírito”.

^ Mar. 8:20 Ou: “cestos de provisões”.

^ Mar. 8:34 Veja o Glossário.

^ Mar. 8:35 Ou: “alma”.

^ Mar. 8:35 Ou: “alma”.

^ Mar. 8:36 Ou: “alma”.

^ Mar. 8:37 Ou: “alma”.

^ Mar. 8:38 Ou: “infiel”.

Marcos  9 : 1 - 50

9 Ele disse-lhes também: “Digo-vos a verdade: Há alguns dos que estão aqui que de modo algum provarão a morte antes de verem o Reino de Deus já vindo em poder.” 2 Seis dias depois, Jesus chamou Pedro, Tiago e João, e levou-os a sós a um monte alto. E ele foi transfigurado diante deles; 3 as suas roupas tornaram-se cintilantes e ficaram muito mais brancas do que qualquer lavadeiro na terra poderia branquear. 4 Também lhes apareceu Elias com Moisés, e eles estavam a conversar com Jesus. 5 Então, Pedro disse a Jesus: “Rabi, é bom estarmos aqui. Vamos armar, então, três tendas: uma para ti, uma para Moisés e uma para Elias.” 6 Na verdade, não sabia como reagir, pois estavam com muito medo. 7 E formou-se uma nuvem que os cobriu, e uma voz saiu da nuvem: “Este é o meu Filho, o amado. Escutem-no.” 8 De repente, olharam à volta e já não viram ninguém com eles, a não ser Jesus.

9 Enquanto desciam do monte, Jesus ordenou-lhes com firmeza que não contassem a ninguém o que tinham visto, até que o Filho do Homem fosse levantado dentre os mortos. 10 Eles obedeceram às suas palavras,[*] mas discutiam entre si o que significava ele ser levantado dentre os mortos. 11 E perguntaram-lhe: “Porque é que os escribas dizem que Elias tem de vir primeiro?” 12 Ele respondeu-lhes: “Elias realmente vem primeiro e restabelece todas as coisas. Mas como é que está escrito a respeito do Filho do Homem que ele tem de sofrer muitas coisas e ser tratado com desprezo? 13 Porém, digo-vos que Elias, de facto, já veio, e fizeram com ele tudo o que quiseram, assim como está escrito a respeito dele.”

14 Ao chegarem onde estavam os outros discípulos, notaram uma grande multidão à volta deles, e escribas que discutiam com eles. 15 Mas, assim que as pessoas da multidão o viram, ficaram admiradas e correram para cumprimentá-lo. 16 Então, ele perguntou-lhes: “Sobre o que é que estão a discutir com eles?” 17 E alguém da multidão lhe respondeu: “Instrutor, trouxe-lhe o meu filho, porque ele tem um espírito mudo. 18 Onde quer que esse espírito o apanhe, lança-o no chão, e ele espuma pela boca, range os dentes e perde a força. Eu pedi aos seus discípulos que expulsassem o espírito, mas eles não foram capazes de fazer isso.” 19 Em resposta, ele disse-lhes: “Ó geração sem fé, até quando é que terei de continuar convosco? Até quando é que terei de suportar-vos? Tragam-no a mim.” 20 Portanto, levaram-no até ele, mas, ao ver Jesus, o espírito lançou imediatamente o menino em convulsões. Depois de cair no chão, ele rebolava e espumava pela boca. 21 Então, Jesus perguntou ao pai: “Há quanto tempo é que isto lhe acontece?” Ele respondeu: “Desde a infância, 22 e o espírito lança-o muitas vezes no fogo e também na água, para o matar. Mas, se puder fazer algo, tenha pena de nós e ajude-nos.” 23 Jesus disse-lhe: “Esta expressão: ‘Se puder’! Ora, tudo é possível para quem tem fé.” 24 Imediatamente, o pai do menino clamou: “Eu tenho fé! Ajude-me onde preciso de fé!”

25 Observando então que uma multidão se aproximava rapidamente deles, Jesus censurou o espírito impuro, dizendo-lhe: “Espírito mudo e surdo, ordeno-te que saias dele e não voltes a entrar nele!” 26 Depois de clamar e de causar muitas convulsões ao menino, o espírito saiu; e o menino parecia morto, de modo que a maioria das pessoas dizia: “Ele está morto!” 27 Mas Jesus pegou-lhe na mão e levantou-o, e ele ficou de pé. 28 Assim, depois de entrar numa casa, os discípulos perguntaram-lhe em particular: “Porque é que nós não o conseguimos expulsar?” 29 Ele respondeu-lhes: “Esta espécie só sai por oração.”

30 Partiram dali e atravessaram a Galileia, mas ele não quis que ninguém soubesse disso, 31 pois estava a ensinar os seus discípulos. E dizia-lhes: “O Filho do Homem será entregue[*] às mãos dos homens, e eles irão matá-lo, mas, embora seja morto, será levantado três dias depois.” 32 No entanto, não entendiam o que ele lhes dizia e tinham medo de lhe perguntar.

33 E entraram em Cafarnaum. Então, quando estava dentro da casa, ele perguntou-lhes: “Sobre o que é que estavam a discutir na estrada?” 34 Eles ficaram calados, pois na estrada tinham discutido entre si sobre quem era o maior. 35 Então, ele sentou-se, chamou os Doze e disse-lhes: “Se alguém quer ser o primeiro, tem de ser o último de todos e servo[*] de todos.” 36 Então, pegou numa criança e colocou-a no meio deles; pôs os braços em volta dela e disse-lhes: 37 “Quem recebe uma destas criancinhas em meu nome recebe-me também a mim; e quem me recebe, recebe não só a mim, mas também Aquele que me enviou.”

38 João disse-lhe: “Instrutor, vimos alguém a expulsar demónios em teu nome e tentámos impedi-lo, porque ele não nos estava a acompanhar.” 39 Mas Jesus disse: “Não o tentem impedir, porque ninguém que faça uma obra poderosa em meu nome pode, logo depois, dizer mal de mim. 40 Pois quem não é contra nós é por nós. 41 E eu garanto-vos que quem vos der um copo de água para beber, por pertencerem a Cristo, de modo algum perderá a sua recompensa. 42 Mas quem fizer tropeçar um destes pequenos que têm fé, seria melhor para ele que lhe pusessem ao pescoço uma pedra de moinho, daquelas que o jumento faz girar, e que fosse lançado no mar.

43 “Se a tua mão te faz tropeçar, corta-a. É melhor para ti entrares na vida aleijado do que ires com as duas mãos para a Geena,[*] para o fogo que não pode ser apagado. 44 [*]—— 45 E, se o teu pé te faz tropeçar, corta-o. É melhor para ti entrares na vida coxo do que seres lançado com os dois pés na Geena.[*] 46 [*]—— 47 E, se o teu olho te faz tropeçar, atira-o para longe. É melhor para ti entrares no Reino de Deus só com um olho do que seres lançado com os dois olhos na Geena,[*] 48 onde os vermes não morrem e o fogo não se apaga.

49 “Pois todos têm de ser salgados com fogo. 50 O sal é bom, mas, se o sal perder a sua salinidade, o que farão para recuperar o seu sabor? Tenham sal em vocês mesmos e mantenham a paz uns com os outros.”

^ Mar. 9:10 Ou: “guardaram o assunto para si”.

^ Mar. 9:31 Ou: “traído”.

^ Mar. 9:35 Ou: “ministro”.

^ Mar. 9:43 Veja o Glossário.

^ Mar. 9:44 Veja o Ap. A3.

^ Mar. 9:45 Veja o Glossário.

^ Mar. 9:46 Veja o Ap. A3.

^ Mar. 9:47 Veja o Glossário.

Marcos  10 : 1 - 52

10 Ele levantou-se dali e foi para as fronteiras da Judeia, do outro lado do Jordão, e novamente multidões se ajuntaram à sua volta. Ele começou a ensiná-las outra vez, como costumava fazer. 2 Alguns fariseus aproximaram-se e, querendo pô-lo à prova, perguntaram se era permitido que um homem se divorciasse da esposa. 3 Ele respondeu-lhes: “O que é que Moisés vos ordenou?” 4 Disseram: “Moisés permitiu que o homem escrevesse um certificado de divórcio e a mandasse embora.” 5 Mas Jesus disse-lhes: “Foi por causa da dureza do vosso coração que ele vos escreveu esse mandamento. 6 No entanto, no princípio da criação ‘Ele fê-los homem e mulher. 7 Por esta razão, o homem deixará o seu pai e a sua mãe, 8 e os dois serão uma só carne’, de modo que já não são dois, mas uma só carne. 9 Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, o homem não deve separar.” 10 Quando estavam novamente na casa, os discípulos fizeram-lhe perguntas sobre isso. 11 Ele disse-lhes: “Quem se divorcia da sua esposa e se casa com outra comete adultério contra ela, 12 e, se uma mulher, depois de se divorciar do marido, se casa com outro, comete adultério.”

13 As pessoas começaram então a trazer-lhe crianças, para que lhes tocasse, mas os discípulos repreenderam as pessoas. 14 Vendo isso, Jesus ficou indignado e disse-lhes: “Deixem as criancinhas vir a mim. Não tentem impedi-las, pois o Reino de Deus pertence aos que são como elas. 15 Digo-vos a verdade: Quem não receber o Reino de Deus como uma criancinha, de modo algum entrará nele.” 16 E tomou as crianças nos braços e começou a abençoá-las, pondo as mãos sobre elas.

17 Quando ele ia a sair, um homem chegou a correr, pôs-se de joelhos diante dele e perguntou-lhe: “Bom Instrutor, o que devo fazer para herdar a vida eterna?” 18 Jesus disse-lhe: “Porque é que me chamas bom? Ninguém é bom, a não ser um só, Deus. 19 Conheces os mandamentos: ‘Não assassines; não cometas adultério; não furtes; não dês falso testemunho; não defraudes; honra o teu pai e a tua mãe.’” 20 O homem disse-lhe: “Instrutor, eu tenho cumprido todas essas coisas desde bem jovem.” 21 Jesus olhou para ele e, sentindo amor por ele, disse: “Falta-te uma coisa: vai, vende o que tens e dá o dinheiro aos pobres, e terás um tesouro no céu; e vem ser meu seguidor.” 22 Mas ele ficou triste com a resposta e foi-se embora abatido, porque tinha muitos bens.

23 Depois de olhar à volta, Jesus disse aos discípulos: “Como será difícil para os que têm dinheiro entrar no Reino de Deus!” 24 Mas os discípulos ficaram surpreendidos com as suas palavras. Jesus disse então: “Filhos, como é difícil entrar no Reino de Deus! 25 É mais fácil um camelo passar pelo buraco de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus.” 26 Eles ficaram ainda mais admirados e perguntaram-lhe:[*] “Quem é que pode ser salvo?” 27 Jesus olhou diretamente para eles e disse: “Para os homens é impossível, mas para Deus não, pois para Deus todas as coisas são possíveis.” 28 Pedro começou a dizer-lhe: “Olha, deixámos tudo e seguimos-te.” 29 Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, 30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo, casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas,[*] a vida eterna. 31 Mas muitos dos que são primeiros serão últimos; e os últimos, primeiros.”

32 Iam então pela estrada, subindo para Jerusalém, e Jesus ia à frente deles, e eles estavam admirados; mas os que os seguiam estavam com medo. Novamente, ele chamou os Doze à parte e começou a dizer-lhes as coisas que estavam para lhe acontecer: 33 “Escutem, estamos a subir para Jerusalém, e o Filho do Homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas. Eles vão condená-lo à morte e entregá-lo a homens das nações, 34 e estes vão ridicularizá-lo, cuspir-lhe, açoitá-lo e matá-lo, mas três dias depois ele será levantado.”

35 Tiago e João, os filhos de Zebedeu, aproximaram-se dele e disseram-lhe: “Instrutor, queremos que nos faças o que te pedirmos.” 36 Ele perguntou-lhes: “O que é que querem que eu vos faça?” 37 Eles responderam: “Concede-nos que nos sentemos um à tua direita e outro à tua esquerda, na tua glória.” 38 Mas Jesus disse-lhes: “Vocês não sabem o que estão a pedir. Será que podem beber o cálice que eu estou a beber ou ser batizados com o batismo com que eu estou a ser batizado?” 39 Disseram-lhe: “Podemos.” Então, Jesus disse-lhes: “Vocês beberão o cálice que eu estou a beber e serão batizados com o batismo com que eu estou a ser batizado. 40 No entanto, não me cabe a mim conceder que se sentem à minha direita ou à minha esquerda. Esses lugares pertencem àqueles para quem foram preparados.”

41 Quando os outros dez souberam disso, ficaram indignados com Tiago e João. 42 Mas Jesus chamou-os e disse-lhes: “Sabem que os que são considerados governantes das[*] nações dominam sobre elas, e os seus grandes exercem autoridade sobre elas. 43 Não deve ser assim entre vocês; mas quem quiser tornar-se grande entre vocês tem de ser o vosso servo,[*] 44 e quem quiser ser o primeiro entre vocês tem de ser o escravo de todos. 45 Pois até mesmo o Filho do Homem veio, não para ser servido, mas para servir[*] e dar a sua vida[*] como resgate em troca de muitos.”

46 Eles entraram então em Jericó. Mas, quando ele, os seus discípulos e uma multidão considerável saíam de Jericó, Bartimeu (filho de Timeu), um mendigo cego, estava sentado à beira da estrada. 47 Ao ouvir que era Jesus, o Nazareno, ele começou a gritar: “Filho de David, Jesus, tenha misericórdia de mim!” 48 Em vista disso, muitos começaram a censurá-lo, mandando-o calar-se, mas ele gritava ainda mais: “Filho de David, tenha misericórdia de mim!” 49 Então, Jesus parou e disse: “Chamem-no.” E chamaram o cego, dizendo-lhe: “Coragem! Levanta-te, ele está a chamar-te.” 50 Atirando a capa para o lado, ele levantou-se rapidamente e foi ter com Jesus. 51 Então, Jesus perguntou-lhe: “O que é que queres que eu faça por ti?” O cego disse-lhe: “Raboni,[*] deixe-me recuperar a visão.” 52 E Jesus disse-lhe: “Vai, a tua fé fez-te ficar bom.” E ele recuperou imediatamente a visão e começou a segui-lo pela estrada.

^ Mar. 10:26 Ou, possivelmente: “e perguntaram uns aos outros”.

^ Mar. 10:30 Ou: “na época futura”. Veja o Glossário.

^ Mar. 10:42 Ou: “os que parecem governar as”.

^ Mar. 10:43 Ou: “ministro”.

^ Mar. 10:45 Ou: “ministrar”.

^ Mar. 10:45 Ou: “alma”.

^ Mar. 10:51 Que significa “Instrutor”.

Marcos  11 : 1 - 33

11 Então, quando estavam a chegar perto de Jerusalém, de Betfagé e de Betânia, no monte das Oliveiras, ele enviou dois dos seus discípulos 2 e disse-lhes: “Vão à aldeia que está ao alcance da vista e, assim que lá entrarem, encontrarão um jumentinho amarrado, o qual ainda ninguém montou. Desamarrem-no e tragam-no aqui. 3 E, se alguém vos perguntar: ‘Porque é que estão a fazer isso?’, digam: ‘O Senhor precisa dele, e logo o mandará de volta.’” 4 Assim, partiram e encontraram o jumentinho amarrado a uma porta, do lado de fora, na rua, e desamarraram-no. 5 No entanto, alguns dos que estavam ali perguntaram-lhes: “O que é que estão a fazer, a desamarrar o jumentinho?” 6 Disseram-lhes o que Jesus tinha dito, e eles deixaram-nos ir.

7 Trouxeram então a Jesus o jumentinho, colocaram sobre este as suas capas, e ele sentou-se nele. 8 Também, muitos estenderam as suas capas na estrada, mas outros cortaram ramos dos campos. 9 E os que iam à frente e os que vinham atrás gritavam: “Salva, rogamos! Bendito é aquele que vem em nome de Jeová![*] 10 Bendito é o Reino que virá, do nosso pai David! Salva, rogamos, nas maiores alturas!” 11 E ele entrou em Jerusalém, foi ao templo e observou tudo em volta, mas, visto que já era tarde, saiu com os Doze para Betânia.

12 No dia seguinte, quando estavam a sair de Betânia, ele sentiu fome. 13 A certa distância, viu uma figueira que tinha folhas e foi ver se encontrava alguma coisa nela. Mas, ao chegar perto dela, não encontrou nada, exceto folhas, pois não era a estação dos figos. 14 Então, ele disse-lhe: “Nunca mais ninguém coma do teu fruto.” E os discípulos estavam a ouvir.

15 Chegaram então a Jerusalém. Ali, ele entrou no templo e começou a expulsar os que vendiam e compravam no templo, e derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas; 16 e não deixava ninguém carregar nenhum utensílio através do templo. 17 Ele ensinava, dizendo-lhes: “Não está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração para todas as nações’? Mas vocês fizeram dela um covil de ladrões.” 18 Os principais sacerdotes e os escribas ouviram isto, e começaram a procurar uma maneira de o matar, pois tinham medo dele, porque toda a multidão estava maravilhada com o seu ensino.

19 Quando se fez tarde no dia, saíram da cidade. 20 Mas, de manhã cedo, ao passarem pela figueira, viram que ela estava seca desde as raízes. 21 Pedro lembrou-se e disse-lhe: “Rabi, olha! A figueira que amaldiçoaste secou-se.” 22 Jesus disse-lhe em resposta: “Tenham fé em Deus. 23 Digo-vos a verdade: Quem disser a este monte: ‘Levanta-te e atira-te ao mar’, e não duvidar no coração, mas tiver fé de que aquilo que diz vai acontecer, assim acontecerá. 24 É por isso que vos digo: Todas as coisas que pedirem em oração, tenham fé em que já as receberam, e irão tê-las. 25 E, quando estiverem de pé, a orar, perdoem o que tiverem contra alguém, para que o vosso Pai, que está nos céus, também vos perdoe as vossas falhas.” 26 [*]——

27 Chegaram novamente a Jerusalém. E enquanto ele andava pelo templo, os principais sacerdotes, os escribas e os anciãos vieram 28 e perguntaram-lhe: “Com que autoridade é que fazes estas coisas? E quem é que te deu autoridade para fazer estas coisas?” 29 Jesus disse-lhes: “Vou fazer-vos uma pergunta. Respondam-me, e eu vou dizer-vos com que autoridade faço estas coisas. 30 O batismo de João era do céu ou dos homens?[*] Respondam-me.” 31 Então, eles começaram a raciocinar entre si, dizendo: “Se dissermos: ‘Do céu’, ele dirá: ‘Então, porque é que não acreditaram nele?’ 32 Mas atrevemo-nos a dizer: ‘Dos homens’?” Eles tinham medo da multidão, pois todos achavam que João realmente tinha sido um profeta. 33 Assim, responderam a Jesus: “Não sabemos.” Jesus disse-lhes: “Então, eu também não vos digo com que autoridade faço estas coisas.”

^ Mar. 11:9 Veja o Ap. A5.

^ Mar. 11:26 Veja o Ap. A3.

^ Mar. 11:30 Ou: “de origem humana”.

Marcos  13 : 1 - 37

13 Quando ele estava a sair do templo, um dos seus discípulos disse-lhe: “Instrutor, vê que pedras e que edifícios maravilhosos!” 2 No entanto, Jesus disse-lhe: “Vês estes grandes edifícios? De modo algum ficará aqui pedra sobre pedra sem ser derrubada.”

3 Quando ele estava sentado no monte das Oliveiras, com o templo à vista, Pedro, Tiago, João e André perguntaram-lhe em particular: 4 “Diz-nos: Quando é que acontecerão estas coisas e qual será o sinal de que todas estas coisas estão prestes a chegar a um fim?” 5 Assim, Jesus começou a dizer-lhes: “Tenham cuidado para que ninguém vos engane. 6 Muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Sou eu’, e enganarão muitos. 7 Além disso, quando ouvirem falar de guerras e notícias de guerras, não fiquem apavorados. Estas coisas têm de acontecer, mas ainda não é o fim.

8 “Porque nação se levantará contra nação e reino contra reino; haverá terramotos num lugar após outro; também haverá falta de alimentos. Estas coisas são um começo das dores de aflição.

9 “Quanto a vocês, tomem cuidado. As pessoas irão entregar-vos aos tribunais locais, e serão espancados nas sinagogas, e serão postos diante de governadores e reis, por minha causa, para lhes darem testemunho. 10 Também, em todas as nações, as boas novas têm de ser pregadas primeiro. 11 E, quando vos levarem para vos entregar, não fiquem preocupados[*] com o que dizer, mas digam o que vos for dado nessa hora. Pois quem fala não são vocês, mas é o espírito santo. 12 Além disso, irmão entregará irmão à morte, e o pai entregará o filho, e os filhos irão levantar-se contra os pais e farão com que sejam mortos. 13 E vocês serão odiados por todos, por causa do meu nome. Mas quem perseverar[*] até ao fim será salvo.

14 “No entanto, quando virem a coisa repugnante que causa desolação estar[*] num lugar onde não devia (que o leitor use de discernimento), então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes. 15 O homem que estiver no terraço não desça, nem entre para tirar algo da sua casa, 16 e o homem que estiver no campo não volte ao que deixou atrás, para apanhar a sua capa. 17 Ai das mulheres grávidas e das que amamentarem nesses dias! 18 Persistam em orar para que isso não ocorra no inverno; 19 pois esses dias serão dias de tribulação, como nunca ocorreu desde o princípio da criação, que Deus criou, até agora,[*] nem ocorrerá de novo. 20 De facto, se Jeová[*] não tivesse abreviado os dias, ninguém seria salvo. Mas, por causa dos escolhidos, que ele escolheu, abreviou os dias.

21 “Então, também, se alguém vos disser: ‘Vejam! Aqui está o Cristo!’ ou ‘Vejam! Ali está ele!’, não acreditem. 22 Porque surgirão falsos cristos e falsos profetas, e farão sinais e milagres a fim de desencaminhar, se possível, os escolhidos. 23 Portanto, sejam vigilantes. Eu disse-vos tudo antecipadamente.

24 “Mas, nesses dias, depois dessa tribulação, o sol escurecerá, a lua não dará a sua luz, 25 as estrelas cairão do céu, e os poderes que estão nos céus serão abalados. 26 E, então, verão o Filho do Homem vir nas nuvens, com grande poder e glória. 27 E então ele enviará os anjos e reunirá os seus escolhidos desde os quatro ventos, desde a extremidade da terra até à extremidade do céu.

28 “Aprendam desta ilustração sobre a figueira: assim que os ramos novos ficam tenros e brotam folhas, vocês sabem que o verão está próximo. 29 Do mesmo modo, quando virem estas coisas a acontecer, saibam que ele[*] está próximo, às portas. 30 Eu garanto-vos que esta geração de modo algum passará até que todas estas coisas aconteçam. 31 O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras de modo algum passarão.

32 “A respeito desse dia ou dessa hora ninguém sabe, nem os anjos no céu, nem o Filho, mas somente o Pai. 33 Sejam vigilantes, mantenham-se despertos, pois não sabem quando é o tempo determinado. 34 É semelhante a um homem que, ao viajar para fora, deixou a sua casa e deu autoridade aos seus escravos, a cada um o seu trabalho, e ordenou ao porteiro que se mantivesse vigilante. 35 Portanto, mantenham-se vigilantes, pois não sabem quando é que virá o senhor da casa, quer tarde no dia, quer à meia-noite, quer de madrugada,[*] quer de manhã cedo, 36 a fim de que, quando ele vier de repente, não vos encontre a dormir. 37 Contudo, o que eu vos digo, digo a todos: Mantenham-se vigilantes.”

^ Mar. 13:11 Ou: “ansiosos antecipadamente”.

^ Mar. 13:13 Ou: “persevera”.

^ Mar. 13:14 Ou: “estar de pé”.

^ Mar. 13:19 Ou: “até esse tempo”.

^ Mar. 13:20 Veja o Ap. A5.

^ Mar. 13:29 Isto é, o Filho do Homem.

^ Mar. 13:35 Lit.: “quando o galo canta”.

Marcos  14 : 1 - 72

14 Dali a dois dias era a Páscoa e a Festividade dos Pães sem Fermento. E os principais sacerdotes e os escribas estavam à procura de um modo astucioso de[*] o prender[*] e matar. 2 Pois diziam: “Não durante a festividade; talvez haja um alvoroço entre o povo.”

3 E, quando ele estava em Betânia, a comer[*] na casa de Simão, o leproso, chegou uma mulher com um frasco de alabastro que continha óleo perfumado, nardo genuíno, muito caro. Ela partiu o frasco de alabastro e começou a derramá-lo sobre a cabeça dele. 4 Em vista disso, alguns disseram entre si, indignados: “Porque é que se desperdiçou este óleo perfumado? 5 Pois este óleo perfumado poderia ter sido vendido por mais de 300 denários,[*] e o dinheiro dado aos pobres!” E ficaram muito aborrecidos com ela.[*] 6 No entanto, Jesus disse: “Deixem-na em paz. Porque é que estão a perturbar a mulher? Ela fez-me uma coisa muito boa. 7 Porque vocês têm sempre convosco os pobres e podem fazer-lhes o bem sempre que quiserem, mas nem sempre me terão a mim. 8 Ela fez o que pôde; ela antecipou-se em derramar óleo perfumado sobre o meu corpo, em vista do meu sepultamento. 9 Digo-vos a verdade: Onde quer que se preguem as boas novas em todo o mundo, o que esta mulher fez também será relatado, em sua memória.”

10 E Judas Iscariotes, um dos Doze, dirigiu-se aos principais sacerdotes a fim de o entregar[*] a eles. 11 Quando ouviram isto, alegraram-se e prometeram dar-lhe dinheiro de prata. Por conseguinte, ele começou a procurar uma oportunidade para o trair.

12 Então, no primeiro dia da Festividade dos Pães sem Fermento, quando costumavam oferecer o sacrifício pascoal, os discípulos perguntaram-lhe: “Onde é que queres que façamos os preparativos para a refeição pascoal?” 13 Em vista disso, ele enviou dois dos seus discípulos e disse-lhes: “Vão à cidade, e um homem que leva um cântaro com água irá encontrar-vos. Sigam-no, 14 e onde quer que ele entrar, digam ao dono da casa: ‘O Instrutor diz: “Onde é a sala dos hóspedes, para que eu tome a refeição pascoal com os meus discípulos?”’ 15 E ele irá mostrar-vos uma grande sala no andar de cima, mobilada e pronta. Façam ali os preparativos para nós.” 16 Assim, os discípulos foram, entraram na cidade e encontraram tudo assim como ele lhes tinha dito, e prepararam a refeição pascoal.

17 Depois de anoitecer, ele chegou com os Doze. 18 E, enquanto estavam recostados à mesa e comiam, Jesus disse: “Digo-vos a verdade: Um de vocês, que está a comer comigo, vai trair-me.” 19 Eles começaram a ficar tristes, e perguntavam-lhe um por um: “Por acaso sou eu?” 20 Ele disse-lhes: “É um dos Doze, aquele que mete comigo a mão na tigela. 21 Pois o Filho do Homem vai-se embora, assim como está escrito a seu respeito, mas ai daquele que trai o Filho do Homem! Seria melhor para esse homem que não tivesse nascido.”

22 E, ao continuarem a comer, pegou num pão, proferiu uma bênção, partiu-o e deu-lhes, dizendo: “Tomem; isto representa o meu corpo.” 23 E, pegando num cálice, deu graças, deu-o aos discípulos, e todos beberam dele. 24 E disse-lhes: “Isto representa o meu ‘sangue do pacto’, que será derramado em benefício de muitos. 25 Digo-vos a verdade: De modo algum voltarei a beber do produto da videira até ao dia em que beberei vinho novo, no Reino de Deus.” 26 Por fim, depois de cantarem louvores,[*] foram para o monte das Oliveiras.

27 E Jesus disse-lhes: “Todos vocês tropeçarão, pois está escrito: ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas serão espalhadas.’ 28 Mas, depois de eu ser levantado, irei à vossa frente para a Galileia.” 29 No entanto, Pedro disse-lhe: “Mesmo que todos os outros tropecem, eu não tropeçarei.” 30 Em vista disso, Jesus disse-lhe: “Digo-te a verdade: Hoje, sim, ainda esta noite, antes de o galo cantar duas vezes, vais negar-me três vezes.” 31 Mas ele insistiu: “Mesmo que eu tenha de morrer contigo, de modo algum te negarei.” E todos os outros começaram a dizer a mesma coisa.

32 Assim, chegaram a um lugar chamado Getsémani, e ele disse aos discípulos: “Sentem-se aqui enquanto eu oro.” 33 E ele levou consigo Pedro, Tiago e João, e começou a ficar profundamente angustiado[*] e muito aflito. 34 Disse-lhes: “Estou[*] profundamente triste, a ponto de morrer. Fiquem aqui e mantenham-se vigilantes.” 35 E, indo um pouco mais adiante, prostrou-se no chão e começou a orar para que, se fosse possível, aquela hora se afastasse dele. 36 E disse: “Aba,[*] Pai, todas as coisas te são possíveis; afasta de mim este cálice. Contudo, não o que eu quero, mas o que tu queres.” 37 Ele voltou e encontrou-os a dormir, e disse a Pedro: “Simão, estás a dormir? Não tiveste força para te manteres vigilante por uma hora? 38 Mantenham-se vigilantes e orem continuamente para que não caiam em tentação. Naturalmente, o espírito está disposto,[*] mas a carne é fraca.” 39 Ele afastou-se outra vez e orou, dizendo a mesma coisa. 40 E voltou novamente e encontrou-os a dormir, pois estavam com os olhos pesados, e por isso não sabiam o que lhe responder. 41 Voltou então pela terceira vez e disse-lhes: “Numa ocasião como esta, vocês estão a dormir e a descansar! Basta! Chegou a hora! O Filho do Homem vai ser entregue[*] às mãos de pecadores. 42 Levantem-se, vamos embora. Olhem! Aquele que me trai está a chegar.”

43 E imediatamente, enquanto ele ainda falava, chegou Judas, um dos Doze, e com ele uma multidão com espadas e bastões. Eles tinham sido enviados pelos principais sacerdotes, pelos escribas e pelos anciãos. 44 O traidor tinha combinado com eles um sinal, dizendo: “Aquele a quem eu beijar é ele; prendam-no e levem-no sob vigilância.” 45 Então, dirigiu-se diretamente a ele e, ao aproximar-se, disse: “Rabi!” e beijou-o ternamente. 46 Assim, eles agarraram-no e prenderam-no. 47 No entanto, um dos que estavam presentes puxou da espada e atacou o escravo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha. 48 Então, Jesus disse-lhes: “Vieram prender-me com espadas e bastões, como se eu fosse um bandido? 49 Dia após dia, eu estava convosco no templo a ensinar; no entanto, vocês não me prenderam. Contudo, isto é para cumprir as Escrituras.”

50 E todos o abandonaram e fugiram. 51 No entanto, um jovem, que usava apenas uma roupa de linho fino por cima do corpo nu, começou a segui-lo de perto, e tentaram prendê-lo, 52 mas ele largou a roupa de linho e escapou nu.[*]

53 Levaram então Jesus ao sumo sacerdote; e todos os principais sacerdotes, os anciãos e os escribas se reuniram. 54 Todavia, Pedro, mantendo uma boa distância, seguiu-o até ao pátio do sumo sacerdote; e sentou-se com os criados, aquecendo-se ao fogo. 55 Os principais sacerdotes e todo o Sinédrio estavam à procura de testemunhos contra Jesus, para entregá-lo à morte, mas não encontravam nenhum. 56 Na verdade, muitos davam testemunho falso contra ele, mas os seus testemunhos não estavam de acordo. 57 Também alguns se levantavam e davam testemunho falso contra ele, dizendo: 58 “Nós ouvimo-lo dizer: ‘Derrubarei este templo feito por mãos humanas e em três dias construirei outro, não feito por mãos humanas.’” 59 Porém, nem neste ponto o seu testemunho estava de acordo.

60 Então, o sumo sacerdote levantou-se no meio deles e perguntou a Jesus: “Não dizes nada em resposta? O que é que tens a dizer do testemunho destes homens contra ti?” 61 No entanto, ele continuou calado e não deu nenhuma resposta. O sumo sacerdote voltou a interrogá-lo, dizendo: “És tu o Cristo, o Filho do Bendito?” 62 Jesus respondeu então: “Sou; e vocês verão o Filho do Homem sentado à direita do poder e a vir com as nuvens do céu.” 63 Em vista disso, o sumo sacerdote rasgou as suas vestes e disse: “Que necessidade temos ainda de testemunhas? 64 Vocês ouviram a blasfémia. Qual é a vossa decisão?”[*] Todos decidiram que ele merecia a morte. 65 E alguns começaram a cuspir-lhe, a cobrir-lhe o rosto, a esmurrá-lo e a dizer-lhe: “Profetiza!” E, depois de o esbofetear, os oficiais de justiça levaram-no.

66 Então, enquanto Pedro estava em baixo, no pátio, chegou uma das servas do sumo sacerdote. 67 Vendo Pedro a aquecer-se, olhou bem para ele e disse: “Tu também estavas com o Nazareno, esse Jesus.” 68 Contudo, ele negou, dizendo: “Não o conheço nem sei de que estás a falar”, e saiu para a entrada do pátio.[*] 69 A serva viu-o ali e começou novamente a dizer aos presentes: “Este é um deles.” 70 Uma vez mais ele negou. E, pouco depois, os que estavam presentes começaram outra vez a dizer a Pedro: “Com certeza, tu és um deles, pois, de facto, tu és galileu.” 71 Ele, porém começou a amaldiçoar-se a si mesmo e a jurar: “Eu não conheço esse homem de quem estão a falar!” 72 Imediatamente, um galo cantou pela segunda vez, e Pedro lembrou-se do que Jesus lhe tinha dito: “Antes de o galo cantar duas vezes, vais negar-me três vezes.” E, muito abalado, começou a chorar.

^ Mar. 14:1 Ou: “por meio de uma trama”.

^ Mar. 14:1 Ou: “apanhar”.

^ Mar. 14:3 Ou: “recostado à mesa”.

^ Mar. 14:5 Veja o Ap. B14.

^ Mar. 14:5 Ou: “E falaram com ela de modo irritado; E repreenderam-na.”

^ Mar. 14:10 Ou: “trair”.

^ Mar. 14:26 Ou: “hinos; salmos”.

^ Mar. 14:33 Ou: “atónito”.

^ Mar. 14:34 Ou: “A minha alma está”.

^ Mar. 14:36 Palavra aramaica que significa “ó Pai!”

^ Mar. 14:38 Ou: “pronto”.

^ Mar. 14:41 Ou: “traído”.

^ Mar. 14:52 Ou: “pouco vestido; apenas com uma túnica”.

^ Mar. 14:64 Ou: “O que acham?”

^ Mar. 14:68 Ou: “vestíbulo”.

Marcos  15 : 1 - 47

15 Logo ao amanhecer, os principais sacerdotes, com os anciãos e os escribas, sim, o Sinédrio inteiro, reuniram-se para decidir o que fazer; depois, amarraram Jesus, levaram-no e entregaram-no a Pilatos. 2 Então, Pilatos perguntou-lhe: “És tu o Rei dos judeus?” Em resposta, ele disse: “É o senhor que o está a dizer.” 3 Mas os principais sacerdotes acusavam-no de muitas coisas. 4 Então, Pilatos voltou a interrogá-lo, dizendo: “Não tens nenhuma resposta para dar? Vê quantas acusações levantam contra ti.” 5 Mas Jesus não deu mais nenhuma resposta, de modo que Pilatos ficou admirado.

6 Pois bem, por ocasião da festividade, ele costumava soltar um preso, aquele que pedissem. 7 Naquela ocasião, o homem chamado Barrabás estava na prisão com os rebeldes que, na sua rebelião, tinham cometido assassinato. 8 Assim, a multidão aproximou-se e começou a pedir que Pilatos fizesse o que costumava fazer. 9 Em vista disso, ele perguntou-lhes: “Querem que eu solte o Rei dos judeus?” 10 Pois Pilatos sabia que os principais sacerdotes o tinham entregado por inveja. 11 No entanto, os principais sacerdotes atiçaram a multidão para que, em vez disso, soltasse Barrabás. 12 Pilatos perguntou-lhes novamente: “Então, o que é que eu devo fazer com aquele a quem vocês chamam Rei dos judeus?” 13 Mais uma vez gritaram: “Para a estaca com ele!”[*] 14 Todavia, Pilatos disse-lhes: “Porquê? O que é que ele fez de mal?” Contudo, gritaram ainda mais: “Para a estaca com ele!”[*] 15 Assim, desejando satisfazer a multidão, Pilatos soltou Barrabás; e, depois de mandar chicotear Jesus, entregou-o para ser morto na estaca.

16 Os soldados levaram-no então para o pátio da residência do governador, e convocaram todo o grupo de soldados. 17 Eles vestiram-no de púrpura, entrançaram uma coroa de espinhos e puseram-na nele; 18 e começaram a dizer-lhe: “Salve, Rei dos judeus!” 19 Também, bateram-lhe na cabeça com uma cana e cuspiram-lhe; então, ajoelharam-se diante dele e curvaram-se.[*] 20 Por fim, depois de o terem ridicularizado, tiraram-lhe as roupas de púrpura e voltaram a pôr-lhe as suas roupas. E levaram-no para fora, para o pregar na estaca. 21 Também, um homem passava por ali, vindo do campo, certo Simão de Cirene, pai de Alexandre e de Rufo. Eles obrigaram-no a prestar serviço por carregar a estaca.[*]

22 Assim, levaram-no ao lugar chamado Gólgota, que traduzido significa “lugar da caveira”. 23 Ali, tentaram dar-lhe vinho misturado com uma droga, mirra, mas ele não o quis tomar. 24 E pregaram-no na estaca e repartiram as suas roupas, lançando sortes para decidir quem ficaria com o quê. 25 Era então a terceira hora[*] quando o pregaram na estaca. 26 E a inscrição da acusação contra ele dizia: “O Rei dos judeus”. 27 Além disso, penduraram dois ladrões em estacas ao seu lado, um à sua direita e outro à sua esquerda. 28 [*]—— 29 E os que passavam insultavam-no, abanando a cabeça e dizendo: “Ah! Tu que ias derrubar o templo e construí-lo em três dias, 30 salva-te a ti mesmo, descendo da estaca.”[*] 31 Do mesmo modo, também os principais sacerdotes juntamente com os escribas ridicularizavam-no entre si, dizendo: “Ele salvou outros, mas não se pode salvar a si mesmo! 32 Que o Cristo, o Rei de Israel, desça agora da estaca,[*] para que vejamos e possamos crer.” Até os que estavam nas estacas ao seu lado o insultavam.

33 Quando chegou a sexta hora,[*] caiu uma escuridão sobre toda aquela terra, até à nona hora.[*] 34 E à nona hora, Jesus clamou em voz alta: “Eli, Eli, lama sabactâni?”, que traduzido significa: “Deus meu, Deus meu, porque me abandonaste?” 35 E, ouvindo isso, alguns dos que estavam por perto disseram: “Olhem! Ele está a chamar Elias.” 36 Então, alguém correu, ensopou uma esponja em vinho acre, colocou-a numa cana e deu-lha para ele beber, dizendo: “Deixem-no! Vamos ver se Elias o vem tirar dali.” 37 Mas Jesus deu um grande grito e morreu.[*] 38 E a cortina do santuário rasgou-se em duas, de alto a baixo. 39 Então, quando o oficial do exército que estava ali diante dele viu que ele tinha morrido nessas circunstâncias, disse: “Certamente este homem era o Filho de Deus.”

40 Estavam também mulheres a observar a uma certa distância; entre elas estavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, o Menor, e de Josés, e Salomé. 41 Estas mulheres acompanhavam-no e serviam-no quando ele estava na Galileia. Também estavam ali muitas outras mulheres que tinham ido com ele a Jerusalém.

42 Então, visto que a tarde já estava avançada e era o dia da Preparação, isto é, o dia antes do sábado, 43 chegou José de Arimateia, membro bem-conceituado do Conselho, que também aguardava o Reino de Deus. Ele ganhou coragem, compareceu perante Pilatos e pediu o corpo de Jesus. 44 Mas Pilatos quis saber se ele já estava morto e, convocando o oficial do exército, perguntou-lhe se Jesus já tinha morrido. 45 Assim, depois de se certificar por meio do oficial do exército, concedeu o corpo a José. 46 José comprou linho fino e tirou o corpo da estaca; depois, enrolou-o no linho fino e colocou-o num túmulo[*] que tinha sido aberto na rocha. Em seguida, rolou uma pedra até à entrada do túmulo. 47 No entanto, Maria Madalena e Maria, a mãe de Josés, ficaram a olhar para onde ele tinha sido colocado.

^ Mar. 15:13 Ou: “Execute-o na estaca!”

^ Mar. 15:14 Ou: “Execute-o na estaca!”

^ Mar. 15:19 Ou: “e prestaram-lhe homenagem”.

^ Mar. 15:21 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Mar. 15:25 Isto é, por volta das 9 h da manhã.

^ Mar. 15:28 Veja o Ap. A3.

^ Mar. 15:30 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Mar. 15:32 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Mar. 15:33 Isto é, por volta do meio-dia.

^ Mar. 15:33 Isto é, por volta das 3 h da tarde.

^ Mar. 15:37 Ou: “e expirou; e deu o seu último suspiro”.

^ Mar. 15:46 Ou: “túmulo memorial”.

Lucas  1 : 1 - 80

AS BOAS NOVAS SEGUNDO LUCAS

1 Muitos se empenharam em compilar um relato dos factos que recebem pleno crédito[*] entre nós, 2 conforme nos foram transmitidos por aqueles que, desde o princípio, foram testemunhas oculares e proclamadores[*] da mensagem. 3 Assim, também eu, depois de pesquisar todas as coisas com exatidão desde o início, resolvi escrevê-las para si em ordem lógica, Excelentíssimo Teófilo, 4 para que tenha a plena certeza das coisas que lhe foram ensinadas oralmente.

5 Nos dias de Herodes,[*] rei da Judeia, havia um sacerdote chamado Zacarias, da turma de Abias. A sua esposa era uma das filhas de Arão, e o nome dela era Elisabete.[*] 6 Ambos eram justos diante de Deus e andavam de modo irrepreensível, de acordo com todos os mandamentos e exigências legais de Jeová.[*] 7 Mas não tinham filhos, porque Elisabete era estéril, e ambos já eram de idade bem avançada.

8 Zacarias estava a servir perante Deus como sacerdote, na designação da sua turma. 9 Segundo o costume estabelecido[*] do sacerdócio, chegou a sua vez de oferecer incenso ao entrar no santuário de Jeová.[*] 10 E toda a multidão do povo estava a orar do lado de fora, na hora de se oferecer incenso. 11 Então, apareceu-lhe o anjo de Jeová,[*] de pé, à direita do altar do incenso. 12 Porém, ao vê-lo, Zacarias ficou aflito e cheio de medo. 13 No entanto, o anjo disse-lhe: “Não tenhas medo, Zacarias, porque as tuas súplicas foram ouvidas, e a tua esposa, Elisabete, vai dar-te um filho, a quem darás o nome de João. 14 Terás alegria e grande felicidade, e muitos se alegrarão com o seu nascimento, 15 pois ele será grande aos olhos de Jeová.[*] Mas ele não deve beber vinho nem outra bebida alcoólica, e ficará cheio de espírito santo, mesmo antes do seu nascimento,[*] 16 e fará com que muitos dos filhos de Israel voltem para Jeová,[*] o Deus deles. 17 Além disso, será enviado à frente por Deus com o espírito e o poder de Elias, para fazer com que o coração dos pais se volte para os filhos, e fazer com que os desobedientes se voltem para a sabedoria prática dos justos, a fim de aprontar para Jeová[*] um povo preparado.”

18 Zacarias disse ao anjo: “Como é que posso ter a certeza disso? Pois sou idoso e a minha esposa já é de idade bem avançada.” 19 Em resposta, o anjo disse-lhe: “Eu sou Gabriel e estou diante de Deus; fui enviado para falar contigo e declarar-te estas boas novas. 20 Mas, agora, ficarás mudo e não poderás falar até ao dia em que estas coisas ocorrerem, porque não acreditaste nas minhas palavras, que se cumprirão no seu tempo determinado.” 21 Enquanto isso, o povo continuava à espera de Zacarias, e estavam admirados porque ele se demorava muito no santuário. 22 Quando ele saiu, não conseguia falar com eles, e perceberam que ele tinha acabado de ver algo sobrenatural[*] no santuário. Ele fazia-lhes sinais, mas permanecia mudo. 23 Quando se completaram os dias do seu serviço sagrado,[*] ele foi para casa.

24 Alguns dias depois, Elisabete, sua esposa, ficou grávida, e manteve-se isolada por cinco meses; ela dizia: 25 “É assim que Jeová[*] tem agido comigo nestes dias. Ele voltou a sua atenção para mim, para eliminar a minha desonra entre as pessoas.”

26 No sexto mês dela, Deus enviou o anjo Gabriel a uma cidade da Galileia, chamada Nazaré, 27 a uma virgem prometida em casamento a[*] um homem chamado José, da casa de David; e o nome da virgem era Maria. 28 Entrando onde ela estava, o anjo disse-lhe: “Saúdo-te, altamente favorecida, Jeová[*] está contigo!” 29 Mas ela ficou profundamente perturbada com as palavras dele e tentava entender o que poderia significar aquela saudação. 30 Portanto, o anjo disse-lhe: “Não tenhas medo, Maria, pois achaste favor diante de Deus. 31 E, agora, ficarás grávida[*] e darás à luz um filho, e deves dar-lhe o nome de Jesus. 32 Ele será grande e será chamado Filho do Altíssimo, e Jeová[*] Deus vai dar-lhe o trono de David, seu pai, 33 e ele será Rei sobre a casa de Jacó para sempre, e o seu Reino não terá fim.”

34 Maria, porém, disse ao anjo: “Como acontecerá isso, visto que ainda sou virgem?” 35 O anjo disse-lhe em resposta: “Espírito santo virá sobre ti e poder do Altíssimo há de cobrir-te com a sua sombra. E, por esta razão, aquele que nascer será chamado santo, Filho de Deus. 36 E fica a saber que a tua parente Elisabete, a chamada estéril, também terá um filho, na sua velhice, e este é o seu sexto mês; 37 pois nenhuma declaração[*] é impossível para Deus.” 38 Maria disse então: “Eu sou a escrava de Jeová![*] Aconteça comigo segundo a tua declaração.” Com isso, o anjo saiu da sua presença.

39 Naqueles dias, Maria partiu apressadamente para a região montanhosa, para uma cidade de Judá, 40 e entrou na casa de Zacarias e cumprimentou Elisabete. 41 Quando Elisabete ouviu o cumprimento de Maria, o bebé no seu ventre pulou, e Elisabete ficou cheia de espírito santo 42 e exclamou bem alto: “Abençoada és tu entre as mulheres, e abençoado é o fruto do teu ventre! 43 Então, como é que eu tenho este privilégio, de a mãe do meu Senhor me vir visitar? 44 Pois, assim que o som do teu cumprimento chegou aos meus ouvidos, o bebé no meu ventre pulou de alegria. 45 E feliz é aquela que acreditou, porque as coisas que lhe foram ditas por Jeová[*] vão cumprir-se plenamente.”

46 Maria disse: “A minha alma[*] magnifica a Jeová[*] 47 e o meu espírito não pode deixar de estar cheio de alegria por Deus, meu Salvador, 48 porque ele olhou para a condição humilde da sua escrava. Sim, de agora em diante, todas as gerações me proclamarão feliz, 49 porque o Poderoso fez grandes coisas por mim, e santo é o seu nome, 50 e, de geração em geração, a sua misericórdia está sobre os que o temem. 51 Ele agiu poderosamente com o seu braço; dispersou os que têm planos arrogantes no coração. 52 Derrubou de tronos homens poderosos e enalteceu humildes; 53 saciou plenamente de coisas boas os famintos e mandou embora, de mãos vazias, os que tinham riquezas. 54 Ele veio em socorro de Israel, seu servo, lembrando-se da sua misericórdia 55 a favor de Abraão e da sua descendência,[*] assim como tinha prometido para sempre aos nossos antepassados.” 56 Maria ficou com ela cerca de três meses e depois voltou para casa.

57 Chegou então o tempo para Elisabete dar à luz, e ela teve um filho. 58 E os vizinhos e os seus parentes ouviram dizer que Jeová[*] lhe tinha mostrado muita misericórdia,[*] e eles alegraram-se com ela. 59 No oitavo dia, foram circuncidar o menino, e iam dar-lhe o nome do pai, Zacarias. 60 Mas a mãe disse: “Não! Ele vai chamar-se João.” 61 Em vista disso, disseram-lhe: “Nenhum dos teus parentes tem esse nome.” 62 Perguntaram então ao pai, por sinais, como queria que o menino se chamasse. 63 Ele pediu uma tabuinha e escreveu: “O nome dele é João.” Em vista disso, todos ficaram admirados. 64 No mesmo instante, a sua boca abriu-se e a sua língua soltou-se, e ele começou a falar, louvando a Deus. 65 E todos os que moravam na vizinhança ficaram com medo, e começou-se a falar sobre estas coisas em toda a região montanhosa da Judeia. 66 E todos os que ouviram guardaram isto no coração, dizendo: “O que será que este menino vai ser?” Pois, de facto, a mão de Jeová[*] estava com ele.

67 Então, Zacarias, o seu pai, ficou cheio de espírito santo e profetizou, dizendo: 68 “Louvado seja Jeová,[*] o Deus de Israel, porque voltou a sua atenção para o seu povo e trouxe-lhe livramento. 69 E ele fez-nos surgir um poderoso salvador[*] na casa de David, seu servo, 70 assim como tinha falado pela boca dos seus santos profetas da antiguidade, 71 para nos salvar dos nossos inimigos e das mãos de todos os que nos odeiam, 72 para nos mostrar a misericórdia prometida aos nossos antepassados e para se lembrar do seu santo pacto, 73 o juramento que ele fez a Abraão, nosso antepassado, 74 de nos conceder, depois de termos sido resgatados das mãos dos inimigos, o privilégio de lhe prestar destemidamente serviço sagrado 75 com lealdade e justiça, diante dele, todos os nossos dias. 76 Mas, quanto a ti, menino, serás chamado profeta do Altíssimo, pois serás enviado à frente por Jeová,[*] para preparar os seus caminhos, 77 para dar ao seu povo conhecimento da salvação por meio do perdão dos pecados deles, 78 por causa da terna compaixão do nosso Deus. Devido a esta compaixão, um amanhecer há de visitar-nos do alto, 79 para dar luz aos sentados na escuridão e na sombra da morte, e para guiar os nossos pés no caminho da paz.”

80 E o menino cresceu e tornou-se forte em espírito. E ele continuou no deserto[*] até ao dia em que se mostrou abertamente a Israel.

^ Luc. 1:1 Ou: “plena credibilidade”.

^ Luc. 1:2 Lit.: “assistentes”.

^ Luc. 1:5 Veja o Glossário.

^ Luc. 1:5 Ou: “Isabel”.

^ Luc. 1:6 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:9 Ou: “a prática estabelecida”.

^ Luc. 1:9 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:11 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:15 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:15 Ou: “desde o ventre da sua mãe”.

^ Luc. 1:16 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:17 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:22 Ou: “de ter uma visão”.

^ Luc. 1:23 Ou: “serviço público”.

^ Luc. 1:25 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:27 Ou: “virgem noiva de”.

^ Luc. 1:28 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:31 Ou: “conceberás no teu ventre”.

^ Luc. 1:32 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:37 Ou: “nada”.

^ Luc. 1:38 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:45 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:46 Ou: “Todo o meu ser”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ Luc. 1:46 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:55 Lit.: “semente”.

^ Luc. 1:58 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:58 Ou: “Jeová tinha magnificado a sua misericórdia”.

^ Luc. 1:66 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:68 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:69 Lit.: “um chifre de salvação”. Veja o Glossário, “Chifre”.

^ Luc. 1:76 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 1:80 Veja o Glossário.

Lucas  2 : 1 - 52

2 Naqueles dias, César Augusto emitiu um decreto para que toda a população[*] se registasse. 2 (Este primeiro recenseamento ocorreu quando Quirino era governador da Síria.) 3 E todos foram registar-se, cada um na sua própria cidade. 4 Naturalmente, José também subiu da Galileia, da cidade de Nazaré, para a Judeia, à cidade de David, que se chama Belém, visto que era membro da casa e família de David. 5 Foi registar-se com Maria, que lhe tinha sido dada em casamento, conforme prometido, e que já estava perto de dar à luz. 6 Enquanto estavam lá, chegou o momento de ela dar à luz. 7 E ela deu à luz o seu filho primogénito, enrolou-o em panos e deitou-o numa manjedoura, porque não havia lugar para eles no alojamento.

8 Havia também na mesma região pastores que viviam ao ar livre e vigiavam os seus rebanhos à noite. 9 De repente, o anjo de Jeová[*] apareceu-lhes, e a glória de Jeová[*] brilhou à volta deles, e ficaram com muito medo. 10 Mas o anjo disse-lhes: “Não tenham medo, pois estou aqui para vos declarar boas novas de uma grande alegria que todo o povo terá. 11 Pois, hoje, nasceu-vos, na cidade de David, um salvador, que é Cristo, o Senhor. 12 E este será o sinal para vocês: encontrarão um bebé enrolado em panos e deitado numa manjedoura.” 13 De repente, apareceu junto ao anjo uma multidão do exército celestial, louvando a Deus e dizendo: 14 “Glória a Deus nas maiores alturas, e, na terra, paz entre os homens a quem ele concede o seu favor.”[*]

15 Assim, quando os anjos voltaram para o céu, os pastores começaram a dizer uns aos outros: “Vamos, sem falta, a Belém e vejamos o que aconteceu, aquilo que Jeová[*] nos fez saber.” 16 E foram depressa e encontraram Maria, bem como José, e o bebé deitado na manjedoura. 17 Quando viram isto, contaram o que lhes tinha sido dito a respeito do menino. 18 E todos os que ouviram ficaram muito admirados com as coisas que os pastores lhes contaram. 19 Maria, porém, começou a guardar todas estas declarações, tirando conclusões no coração. 20 Os pastores voltaram então, glorificando e louvando a Deus por tudo o que tinham ouvido e visto, exatamente como lhes tinha sido dito.

21 Depois de oito dias, quando chegou a ocasião de o circuncidar, deram-lhe o nome de Jesus, nome dado pelo anjo antes de ele ser concebido.

22 Além disso, quando chegou o tempo para a purificação deles, segundo a Lei de Moisés, eles levaram-no a Jerusalém para o apresentar a Jeová,[*] 23 assim como está escrito na Lei de Jeová:[*] “Todos os primogénitos do sexo masculino[*] têm de ser chamados santos para Jeová.”[*] 24 E ofereceram um sacrifício segundo o que se diz na Lei de Jeová:[*] “Um par de rolas ou dois pombos novos.”

25 Havia em Jerusalém um homem chamado Simeão; esse homem era justo e devoto, e esperava o consolo de Israel, e o espírito santo estava sobre ele. 26 Além disso, ele tinha recebido a revelação divina, pelo espírito santo, de que não veria a morte antes de ver o Cristo de Jeová.[*] 27 Assim, sob o poder do espírito, ele foi ao templo; e, quando os pais levaram o menino Jesus para dentro, a fim de lhe fazer o que era o costume segundo a Lei, 28 ele tomou o menino nos braços, louvou a Deus e disse: 29 “Agora, Soberano Senhor, estás a deixar o teu escravo ir em paz, segundo a tua declaração, 30 porque os meus olhos viram o teu meio de salvação, 31 que preparaste à vista de todos os povos, 32 uma luz para remover o véu das nações e uma glória para o teu povo, Israel.” 33 E o pai e a mãe do menino admiravam-se das coisas que se diziam dele. 34 Além disso, Simeão abençoou-os e disse a Maria, a mãe do menino: “Escuta, este menino será motivo para a queda e para o levantamento de muitos em Israel, e será um sinal contra o qual se falará 35 — e, quanto a ti, uma longa espada irá atravessar-te[*] —, a fim de que se revelem os raciocínios de muitos corações.”

36 Havia também uma profetisa, Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Esta mulher era de idade bem avançada e tinha vivido sete anos com o marido, desde o seu casamento.[*] 37 Ela era viúva e já tinha 84 anos de idade. Nunca estava ausente do templo, prestando serviço sagrado noite e dia, fazendo jejum e súplicas. 38 Ela aproximou-se naquele preciso momento e começou a dar graças a Deus e a falar sobre a criança a todos os que aguardavam o livramento de Jerusalém.

39 Assim, quando tinham cumprido todas as coisas segundo a Lei de Jeová,[*] voltaram para a Galileia, para a sua cidade, Nazaré. 40 E o menino continuou a crescer, ficando forte e cheio de sabedoria; e o favor de Deus continuou sobre ele.

41 Todos os anos, os seus pais costumavam ir a Jerusalém para a Festividade da Páscoa. 42 E, quando ele tinha 12 anos de idade, subiram segundo o costume da festividade. 43 Quando a festividade terminou e eles começaram a viagem de volta, o menino Jesus ficou em Jerusalém, mas os seus pais não deram por isso. 44 Pensando que ele estivesse no grupo que viajava com eles, percorreram a distância de um dia e, então, começaram a procurá-lo entre os parentes e conhecidos. 45 Mas, visto que não o encontraram, voltaram a Jerusalém e procuraram-no diligentemente. 46 Depois de três dias, encontraram-no no templo, sentado no meio dos instrutores, escutando-os e fazendo-lhes perguntas. 47 Mas todos os que o escutavam ficavam admirados com o seu entendimento e as suas respostas. 48 Assim, os pais ficaram espantados quando o viram, e a sua mãe disse-lhe: “Filho, porque é que nos fizeste isto? Olha que o teu pai e eu estávamos desesperados à tua procura.” 49 Mas ele disse-lhes: “Porque estavam à minha procura? Não sabiam que eu devia estar na casa do meu Pai?” 50 No entanto, não compreenderam o que ele lhes dizia.

51 Então, ele desceu com eles e voltou a Nazaré, e continuou a estar-lhes sujeito.[*] Além disso, a sua mãe guardava cuidadosamente todas estas declarações no coração. 52 E Jesus progredia em sabedoria e em desenvolvimento físico, e no favor de Deus e dos homens.

^ Luc. 2:1 Lit.: “terra habitada”.

^ Luc. 2:9 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:9 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:14 Ou: “homens de boa vontade”.

^ Luc. 2:15 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:22 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:23 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:23 Lit.: “Todos os machos que abrem o ventre”.

^ Luc. 2:23 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:24 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:26 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:35 Ou: “uma longa espada atravessará a tua própria alma”.

^ Luc. 2:36 Lit.: “desde a sua virgindade”.

^ Luc. 2:39 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 2:51 Ou: “continuou obediente”.

Lucas  4 : 1 - 44

4 Então, Jesus, cheio de espírito santo, afastou-se do Jordão e foi conduzido pelo espírito, no deserto, 2 durante 40 dias, e foi tentado pelo Diabo. Ele não comeu nada naqueles dias; assim, quando terminaram, ele sentiu fome. 3 Por conseguinte, o Diabo disse-lhe: “Se tu és filho de Deus, diz a esta pedra que se transforme em pão.” 4 Mas Jesus respondeu-lhe: “Está escrito: ‘O homem não deve viver somente de pão.’”

5 Assim, ele levou-o para cima e mostrou-lhe todos os reinos da terra habitada, num instante. 6 A seguir, o Diabo disse-lhe: “Dar-te-ei toda esta autoridade, bem como a glória destes reinos, porque ela me foi entregue e dou-a a quem eu quiser. 7 Portanto, se fizeres um ato de adoração diante de mim, tudo será teu.” 8 Em resposta, Jesus disse-lhe: “Está escrito: ‘Adora a Jeová,[*] teu Deus, e presta-lhe serviço sagrado apenas a ele.’”

9 Ele levou-o então a Jerusalém, colocou-o sobre o parapeito[*] do templo e disse-lhe: “Se tu és filho de Deus, atira-te daqui para baixo, 10 pois está escrito: ‘Ele dará aos seus anjos uma ordem referente a ti, para te proteger’, 11 e: ‘Eles irão carregar-te nas mãos, para que não batas com o pé numa pedra.’” 12 Em resposta, Jesus disse-lhe: “Foi dito: ‘Não ponhas Jeová,[*] teu Deus, à prova.’” 13 Assim, depois de terminar todas as tentações, o Diabo deixou-o até outra ocasião conveniente.

14 Jesus voltou então no poder do espírito para a Galileia. E bons relatos sobre ele espalharam-se por toda a região ao redor. 15 Além disso, ele começou a ensinar nas sinagogas deles, e era honrado por todos.

16 Depois, ele foi para Nazaré, onde tinha sido criado, e, segundo o seu costume no dia de sábado, entrou na sinagoga e levantou-se para ler. 17 Assim, foi-lhe entregue o rolo do profeta Isaías, e ele abriu o rolo e encontrou o lugar onde estava escrito: 18 “O espírito de Jeová[*] está sobre mim, porque Ele me ungiu para declarar boas novas aos pobres. Enviou-me para proclamar liberdade aos cativos e recuperação da visão aos cegos, para dar livramento aos esmagados, 19 para pregar o ano aceitável de Jeová.”[*] 20 Com isso, enrolou o rolo, devolveu-o ao assistente e sentou-se; e os olhos de todos na sinagoga estavam atentamente fixos nele. 21 Então, ele começou a dizer-lhes: “Hoje, cumpriu-se esta passagem das Escrituras que acabam de ouvir.”

22 E todos começaram a falar bem dele e a maravilhar-se com as palavras cativantes que lhe saíam da boca, e diziam: “Não é este o filho de José?” 23 Por isso, ele disse-lhes: “Sem dúvida, vocês aplicarão a mim o seguinte ditado: ‘Médico, cura-te a ti mesmo’, e dirão: ‘Faz também aqui, na tua própria cidade,[*] as coisas que ouvimos dizer que fizeste em Cafarnaum.’” 24 Então, ele disse: “Digo-vos a verdade: Nenhum profeta é aceite na sua própria terra. 25 Garanto-vos que havia muitas viúvas em Israel nos dias de Elias, quando o céu se fechou por três anos e seis meses e houve uma grande fome em toda aquela terra. 26 Mesmo assim, Elias não foi enviado a nenhuma dessas mulheres, mas apenas a uma viúva de Sarefá, na terra de Sídon. 27 Havia também muitos leprosos em Israel no tempo de Eliseu, o profeta; contudo, nenhum deles foi purificado,[*] mas apenas Naamã, o sírio.” 28 E todos os que ouviam estas coisas na sinagoga ficaram cheios de ira, 29 e levantaram-se, conduziram-no à pressa para fora da cidade e levaram-no à beira da montanha onde a cidade se situava, a fim de o atirar dali abaixo. 30 Mas ele passou pelo meio deles e seguiu caminho.

31 Depois, ele desceu a Cafarnaum, uma cidade da Galileia. Ele estava a ensiná-los no sábado, 32 e eles estavam maravilhados com o seu modo de ensinar, porque falava com autoridade. 33 Havia na sinagoga um homem com um espírito, um demónio impuro, e ele gritou bem alto: 34 “Ah! O que queres de nós,[*] Jesus Nazareno? Vieste para nos destruir? Eu sei exatamente quem tu és: o Santo de Deus.” 35 Mas Jesus censurou-o, dizendo: “Cala-te e sai dele.” Assim, depois de lançar o homem no chão, no meio deles, o demónio saiu dele sem o ferir. 36 Em vista disso, todos ficaram pasmados e começaram a dizer uns aos outros: “Que palavras são estas? Pois ele dá ordens aos espíritos impuros, com autoridade e poder, e eles saem!” 37 Por isso, as notícias sobre ele espalhavam-se por todos os lugares da região ao redor.

38 Depois de sair da sinagoga, entrou na casa de Simão. A sogra de Simão estava em sofrimento, com febre alta, e pediram-lhe que a ajudasse. 39 Então, ele inclinou-se sobre ela e censurou a febre, e esta deixou-a. Ela levantou-se no mesmo instante e começou a servi-los.

40 Mas, ao pôr do sol, todos os que tinham consigo doentes, com as mais variadas enfermidades, levaram-nos até ele. Ele punha as mãos sobre cada um deles e curava-os. 41 Demónios também saíam de muitos, gritando: “Tu és o Filho de Deus.” Mas ele censurava-os e não permitia que falassem, pois sabiam que ele era o Cristo.

42 No entanto, quando o dia amanheceu, ele saiu e foi para um lugar isolado. As multidões, porém, começaram a procurá-lo e chegaram até onde ele estava, e tentaram impedir que ele as deixasse. 43 Mas ele disse-lhes: “Tenho de declarar as boas novas do Reino de Deus também a outras cidades, porque fui enviado para isso.” 44 Assim, ele continuou a pregar nas sinagogas da Judeia.

^ Luc. 4:8 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 4:9 Ou: “ponto mais alto”.

^ Luc. 4:12 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 4:18 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 4:19 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 4:23 Ou: “no teu próprio território”.

^ Luc. 4:27 Ou: “curado”.

^ Luc. 4:34 Ou: “o que temos a ver contigo ”.

Lucas  5 : 1 - 39

5 Em certa ocasião, ele estava à beira do lago de Genesaré,[*] e a multidão apertava-se à volta dele para escutar a palavra de Deus. 2 Ele viu dois barcos atracados à beira do lago, mas os pescadores tinham desembarcado e estavam a lavar as redes. 3 Entrando num dos barcos, o que era de Simão, pediu-lhe que o afastasse um pouco de terra. Sentou-se então e, do barco, começou a ensinar as multidões. 4 Quando acabou de falar, ele disse a Simão: “Vai para onde é fundo, e lancem as redes para pescar.” 5 Simão, porém, disse em resposta: “Instrutor, trabalhámos arduamente a noite toda e não apanhámos nada, mas, como pediste, lançarei as redes.” 6 Pois bem, quando o fizeram, apanharam[*] uma quantidade tão grande de peixe que as redes começaram a romper-se. 7 Então, fizeram sinal aos seus sócios que estavam no outro barco, para que se aproximassem e os ajudassem; e eles vieram e encheram ambos os barcos, de modo que estes começaram a afundar-se. 8 Vendo isto, Simão Pedro prostrou-se diante de Jesus, dizendo: “Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.” 9 Pois tanto ele como os que estavam com ele ficaram cheios de espanto em vista da quantidade de peixe que tinham apanhado, 10 e o mesmo aconteceu com Tiago e João, filhos de Zebedeu, que eram sócios de Simão. Mas Jesus disse a Simão: “Para de ter medo. De agora em diante, apanharás[*] homens.”[*] 11 Assim, levaram os barcos de volta para terra, abandonaram tudo e seguiram-no.

12 Noutra ocasião, ele estava numa das cidades quando apareceu um homem cheio de lepra. Quando ele viu Jesus, prostrou-se com o rosto por terra e implorou-lhe: “Senhor, se apenas quiser, pode purificar-me.” 13 Assim, ele estendeu a mão e tocou no homem, dizendo: “Eu quero! Sê purificado.” De imediato, a lepra desapareceu. 14 Então, ele ordenou ao homem que não contasse nada a ninguém, e acrescentou: “Mas vai e mostra-te ao sacerdote, e faz uma oferta pela tua purificação, assim como Moisés determinou, para que lhes sirva de testemunho.” 15 Mas as notícias sobre ele continuavam a espalhar-se, e grandes multidões reuniam-se para escutar e para serem curadas das suas doenças. 16 No entanto, ele ia muitas vezes a lugares desertos para orar.

17 Num daqueles dias, quando estava a ensinar, fariseus e instrutores da Lei, que tinham chegado de todas as aldeias da Galileia e da Judeia, e de Jerusalém, estavam lá sentados; e o poder de Jeová[*] estava com ele para curar as pessoas. 18 Nisto, chegaram alguns homens que carregavam um homem paralítico numa maca, e eles tentavam levá-lo para dentro e colocá-lo diante de Jesus. 19 Assim, visto que não encontraram uma forma de o levar para dentro por causa da multidão, subiram ao telhado e desceram-no com a maca, por entre as telhas, até ficar no meio dos que estavam diante de Jesus. 20 Quando ele viu a fé que tinham, disse: “Homem, os teus pecados estão perdoados.” 21 Então, os escribas e os fariseus começaram a raciocinar, dizendo: “Quem é este que diz blasfémias? Quem pode perdoar pecados senão apenas Deus?” 22 Mas Jesus, discernindo o raciocínio deles, disse-lhes em resposta: “O que estão a raciocinar no coração? 23 O que é mais fácil dizer: ‘Os teus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levanta-te e anda’? 24 Mas, a fim de que saibam que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados . . .”, ele disse ao paralítico: “Eu digo-te: Levanta-te, apanha a tua maca e vai para casa.” 25 Com isso, ele levantou-se diante deles, apanhou aquilo em que se deitara e foi para casa, glorificando a Deus. 26 Então, todos ficaram muito admirados, começaram a glorificar a Deus e, cheios de temor, diziam: “Hoje, vimos coisas maravilhosas!”

27 Depois disso, ele saiu e viu um cobrador de impostos, chamado Levi, sentado na coletoria,[*] e disse-lhe: “Sê meu seguidor.” 28 E Levi, deixando tudo para trás, levantou-se e começou a segui-lo. 29 Então, Levi ofereceu-lhe um grande banquete para o receber na sua casa, e havia uma grande multidão de cobradores de impostos e de outros, que comiam[*] com eles. 30 Em vista disso, os fariseus e os seus escribas começaram a resmungar, dizendo aos discípulos dele: “Porque é que vocês comem e bebem com cobradores de impostos e pecadores?” 31 Em resposta, Jesus disse-lhes: “Os que têm saúde não precisam de médico, mas sim os doentes. 32 Eu não vim chamar os justos ao arrependimento, mas os pecadores.”

33 Eles disseram-lhe: “Os discípulos de João jejuam frequentemente e oferecem súplicas, e o mesmo fazem os dos fariseus, mas os teus comem e bebem.” 34 Jesus disse-lhes: “Será que podem fazer com que os amigos do noivo jejuem enquanto o noivo está com eles? 35 Mas virão dias em que o noivo realmente lhes será tirado; então, nesses dias, jejuarão.”

36 Contou-lhes também uma ilustração: “Ninguém corta um pedaço de uma peça de roupa nova para remendar roupa velha. Se alguém fizer isso, o remendo novo vai soltar-se e o remendo da roupa nova não combinará com a roupa velha. 37 De igual modo, ninguém põe vinho novo em odres velhos. Se alguém fizer isso, o vinho novo vai rebentar os odres e derramar-se, e os odres ficarão arruinados. 38 No entanto, o vinho novo tem de ser posto em odres novos. 39 Ninguém, depois de beber vinho velho, quer o novo, pois diz: ‘O velho é que é bom.’”

^ Luc. 5:1 Isto é, o mar da Galileia.

^ Luc. 5:6 Lit.: “cercaram”.

^ Luc. 5:10 Ou: “apanharás vivos”.

^ Luc. 5:10 Ou: “pessoas”.

^ Luc. 5:17 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 5:27 Isto é, repartição pública onde se pagam os impostos.

^ Luc. 5:29 Ou: “se recostavam à mesa”.

Lucas  6 : 1 - 49

6 Num sábado, ele estava a passar por campos de cereais, e os seus discípulos arrancavam espigas, esfregavam-nas com as mãos e comiam. 2 Em vista disso, alguns fariseus disseram: “Porque é que estão a fazer o que não é permitido no sábado?” 3 Mas Jesus disse-lhes em resposta: “Nunca leram o que David fez quando ele e os seus homens ficaram com fome? 4 Como ele entrou na casa de Deus e recebeu os pães da apresentação,[*] e comeu deles e deu também aos seus homens, embora não seja permitido a ninguém, exceto aos sacerdotes, comer esses pães?” 5 E acrescentou: “O Filho do Homem é Senhor do sábado.”

6 Noutro sábado, ele entrou na sinagoga e começou a ensinar. E estava lá um homem com a mão direita atrofiada.[*] 7 Os escribas e os fariseus observavam atentamente Jesus para ver se curaria alguém no sábado, a fim de encontrarem um motivo para o acusar. 8 Mas ele sabia o que eles estavam a pensar; assim, disse ao homem com a mão atrofiada:[*] “Levanta-te e põe-te de pé no centro.” E ele levantou-se e pôs-se de pé. 9 Jesus disse-lhes então: “Pergunto-vos: É permitido, no sábado, fazer o bem ou fazer o mal, salvar uma vida[*] ou destruí-la?” 10 Depois de olhar para todos os que estavam à sua volta, ele disse ao homem: “Estende a mão.” Ele assim fez, e a mão foi restabelecida. 11 Mas eles ficaram furiosos e começaram a falar entre si sobre o que poderiam fazer a Jesus.

12 Num daqueles dias, ele foi para o monte a fim de orar, e passou a noite inteira a orar a Deus. 13 Quando o dia amanheceu, chamou os discípulos e escolheu dentre eles 12, a quem deu o nome de apóstolos: 14 Simão, a quem também chamou Pedro, André, seu irmão, Tiago, João, Filipe, Bartolomeu, 15 Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu, Simão, o chamado Zeloso, 16 Judas, filho de Tiago, e Judas Iscariotes, que se tornou traidor.

17 Ele desceu com eles e parou num lugar plano; havia ali um grande número dos seus discípulos e uma grande multidão de pessoas de toda a Judeia e de Jerusalém, e do litoral de Tiro e Sídon, que tinham vindo para o ouvir e para serem curados das suas doenças. 18 Até mesmo os afligidos por espíritos impuros eram curados. 19 E toda a multidão tentava tocar-lhe, porque dele saía poder, que os curava a todos.

20 E ele ergueu os olhos para os seus discípulos e disse:

“Felizes são vocês, pobres, pois vosso é o Reino de Deus.

21 “Felizes são vocês, os que agora têm fome, pois serão saciados.

“Felizes são vocês, os que agora choram, pois hão de se rir.

22 “Felizes serão vocês sempre que os homens vos odiarem, e sempre que vos excluírem, vos insultarem e declararem maldito o vosso nome,[*] por causa do Filho do Homem. 23 Alegrem-se quando isso acontecer e pulem de alegria, porque a vossa recompensa é grande no céu, pois estas são as mesmas coisas que os antepassados deles faziam aos profetas.

24 “Mas ai de vocês, ricos, pois já receberam toda a vossa consolação.

25 “Ai de vocês, os que agora estão saciados, pois passarão fome.

“Ai de vocês, os que agora se riem, pois vão lamentar-se e chorar.

26 “Ai de vocês sempre que todos os homens vos elogiarem, pois foi isso que os antepassados deles fizeram aos falsos profetas.

27 “Mas digo a todos os que me estão a escutar: Continuem a amar os vossos inimigos, a fazer o bem aos que vos odeiam, 28 a abençoar os que vos amaldiçoam, a orar pelos que vos insultam. 29 Àquele que te bater numa das faces, oferece também a outra; e a quem te tirar a capa, não o impeças de levar também a túnica. 30 Dá a todo aquele que te pedir e, se alguém te tirar o que é teu, não lho peças de volta.

31 “Também, assim como querem que os homens vos façam, façam-lhes do mesmo modo a eles.

32 “Se amarem os que vos amam, que mérito há nisso? Pois até mesmo os pecadores amam os que os amam. 33 E, se fizerem o bem aos que vos fazem o bem, que mérito há nisso? Até os pecadores fazem o mesmo. 34 De igual modo, se emprestarem[*] àqueles de quem esperam restituição, que mérito há nisso? Até mesmo pecadores emprestam a pecadores, para receberem o mesmo de volta. 35 Pelo contrário, continuem a amar os vossos inimigos, a fazer o bem e a emprestar sem esperar nada de volta; e a vossa recompensa será grande, e serão filhos do Altíssimo, pois ele é bondoso com os ingratos e com os maus. 36 Sejam sempre misericordiosos, assim como o vosso Pai é misericordioso.

37 “Além disso, parem de julgar, e de modo algum serão julgados; e parem de condenar, e de modo algum serão condenados. Continuem a perdoar,[*] e serão perdoados.[*] 38 Pratiquem o dar, e ser-vos-á dado. Derramarão na dobra da vossa roupa uma boa medida, recalcada, sacudida e transbordante. Pois, com a medida com que medem, serão medidos em troca.”

39 Então, contou-lhes também uma ilustração: “Será que um cego pode guiar outro cego? Não cairão ambos num buraco? 40 O aluno[*] não está acima do seu instrutor, mas todo aquele que for perfeitamente instruído será semelhante ao seu instrutor. 41 Então, porque é que olhas para o cisco no olho do teu irmão, mas não percebes que há uma trave no teu próprio olho? 42 Como é que podes dizer ao teu irmão: ‘Irmão, deixa-me tirar o cisco que está no teu olho’, enquanto tu mesmo não vês a trave que está no teu próprio olho? Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu próprio olho e depois verás claramente como tirar o cisco que está no olho do teu irmão.

43 “Pois nenhuma árvore boa produz frutos maus,[*] e nenhuma árvore má[*] produz frutos bons. 44 Pois cada árvore é conhecida pelos seus frutos. Por exemplo, não se colhem figos de espinheiros, nem uvas de uma planta espinhosa. 45 O homem bom tira o que é bom do bom tesouro do seu coração, mas o homem mau tira o que é mau do seu tesouro mau; pois a sua boca fala do que o coração está cheio.

46 “Então, porque é que me chamam ‘Senhor! Senhor!’, mas não fazem o que eu digo? 47 Quanto a todo aquele que vem a mim, e ouve as minhas palavras, e as pratica, eu vou mostrar-vos a quem é que ele é semelhante: 48 Ele é como um homem que, ao construir uma casa, cavou bem fundo e lançou o alicerce sobre a rocha. Assim, quando veio uma inundação, o rio bateu com força contra aquela casa, mas não foi suficientemente forte para a abalar, por ela ter sido bem construída. 49 Por outro lado, quem ouve e não faz nada é semelhante a um homem que construiu uma casa no solo, sem alicerce. O rio lançou-se contra ela e ela imediatamente se desmoronou, e foi grande a ruína daquela casa.”

^ Luc. 6:4 Ou: “proposição”.

^ Luc. 6:6 Ou: “paralisada”.

^ Luc. 6:8 Ou: “paralisada”.

^ Luc. 6:9 Ou: “alma”.

^ Luc. 6:22 Lit.: “lançarem fora o vosso nome como mau”.

^ Luc. 6:34 Isto é, sem juros.

^ Luc. 6:37 Ou: “livrar”.

^ Luc. 6:37 Ou: “livrados”.

^ Luc. 6:40 Ou: “discípulo”.

^ Luc. 6:43 Ou: “podres”.

^ Luc. 6:43 Ou: “podre”.

Lucas  7 : 1 - 50

7 Quando terminou o que tinha a dizer ao povo, ele entrou em Cafarnaum. 2 E um escravo de um oficial do exército, que era muito estimado pelo seu senhor, estava gravemente doente e prestes a morrer. 3 Quando o oficial ouviu falar de Jesus, enviou-lhe alguns anciãos dos judeus para lhe pedirem que viesse e curasse o seu escravo. 4 Eles foram ter com Jesus e começaram a suplicar-lhe com insistência: “Ele merece a sua ajuda, 5 porque ama a nossa nação e foi ele que construiu a nossa sinagoga.” 6 Assim, Jesus foi com eles. Mas, quando estava perto da casa, o oficial do exército enviou amigos para lhe dizer: “Senhor, não se incomode, pois não sou digno de o receber debaixo do meu teto. 7 Foi por isso que não me considerei digno de ir até si. Mas diga a palavra, e o meu servo será curado. 8 Pois eu também sou um homem sujeito a autoridade e tenho soldados sob as minhas ordens, e digo a um: ‘Vai!’ e ele vai, e a outro: ‘Vem!’ e ele vem, e ao meu escravo: ‘Faz isto!’ e ele faz.” 9 Quando Jesus ouviu isto, ficou admirado com ele e, virando-se para a multidão que o seguia, disse: “Digo-vos: Nem mesmo em Israel encontrei tamanha fé.” 10 E, ao voltarem para casa, os que tinham sido enviados encontraram o escravo de boa saúde.

11 Logo depois disso, ele viajou para uma cidade chamada Naim, e os seus discípulos e uma grande multidão viajavam com ele. 12 No momento em que se aproximava do portão da cidade, estavam a carregar um morto para fora, o único filho[*] da sua mãe. Além disso, ela era viúva. Uma multidão considerável da cidade também a acompanhava. 13 Quando o Senhor a viu, teve pena dela e disse-lhe: “Para de chorar.” 14 Depois, aproximou-se e tocou no esquife,[*] e os carregadores ficaram parados. Então, ele disse: “Jovem, digo-te: Levanta-te!” 15 E o morto sentou-se e começou a falar, e Jesus entregou-o à sua mãe. 16 Todos ficaram cheios de temor e começaram a glorificar a Deus, dizendo: “Um grande profeta surgiu no nosso meio”, e: “Deus voltou a sua atenção para o seu povo.” 17 E esta notícia sobre ele espalhou-se por toda a Judeia e por todas as regiões vizinhas.

18 Então, os discípulos de João contaram-lhe todas estas coisas. 19 João convocou então dois dos seus discípulos e enviou-os ao Senhor para lhe perguntar: “És Aquele Que Vem, ou devemos esperar outro?” 20 Quando chegaram ao pé dele, os homens disseram: “João Batista enviou-nos a ti para te perguntar: ‘És Aquele Que Vem, ou devemos esperar outro?’” 21 Naquele momento, ele curou muitas pessoas das suas enfermidades, de doenças graves e de espíritos maus, e concedeu visão a muitos cegos. 22 Ele disse-lhes em resposta: “Vão, contem a João o que viram e ouviram: os cegos agora veem, os coxos estão a andar, os leprosos estão a ser purificados, os surdos estão a ouvir, os mortos estão a ser levantados e as boas novas estão a ser anunciadas aos pobres. 23 Feliz é aquele que não encontra em mim causa para tropeço.”

24 Quando os mensageiros de João partiram, Jesus começou a falar às multidões sobre João: “O que é que foram ver ao deserto? Uma cana sacudida pelo vento? 25 Então, o que é que foram ver? Um homem vestido de roupas finas? Ora, os que usam roupa esplêndida e têm uma vida de luxo estão nos palácios reais. 26 Realmente, então, o que foram ver? Um profeta? Sim, digo-vos eu, e muito mais do que um profeta. 27 Este é aquele a respeito de quem se escreveu: ‘Vê! Enviarei o meu mensageiro à tua frente,[*] o qual preparará o teu caminho diante de ti!’ 28 Digo-vos: Entre os nascidos de mulheres, não há ninguém maior do que João; mas aquele que é menor no Reino de Deus é maior do que ele.” 29 (Quando ouviram isto, todo o povo e os cobradores de impostos declararam que Deus é justo, pois tinham sido batizados com o batismo de João. 30 Mas os fariseus e os peritos na Lei desconsideraram a vontade[*] de Deus para eles, pois não tinham sido batizados por ele.)

31 “Com quem, portanto, compararei os homens desta geração, e a quem são semelhantes? 32 São semelhantes a crianças sentadas numa praça,[*] que gritam umas para as outras: ‘Nós tocámos flauta para vocês, mas vocês não dançaram; nós lamentámos, mas vocês não choraram.’ 33 Da mesma maneira, João Batista veio sem comer pão e sem beber vinho, mas vocês dizem: ‘Ele tem um demónio.’ 34 O Filho do Homem veio, comendo e bebendo, mas vocês dizem: ‘Olhem! Um homem glutão e dado a beber vinho, amigo de cobradores de impostos e de pecadores!’ 35 No entanto, a sabedoria prova-se justa[*] por todos os seus filhos.”[*]

36 E um dos fariseus pedia-lhe com insistência que comesse com ele. Então, ele entrou em casa do fariseu e recostou-se à mesa. 37 Uma mulher, conhecida na cidade como pecadora, soube que ele estava a comer[*] em casa do fariseu e levou um frasco de alabastro com óleo perfumado. 38 Colocando-se atrás dele, aos seus pés, ela chorou e começou a molhar-lhe os pés com as suas lágrimas, e enxugou-os com os seus cabelos. Ela também beijava ternamente os pés dele e derramava sobre eles o óleo perfumado. 39 Ao ver isso, o fariseu que o tinha convidado disse para consigo: “Se este homem realmente fosse um profeta, saberia quem lhe está a tocar e que tipo de mulher ela é, que é uma pecadora.” 40 Em vista disso, porém, Jesus disse-lhe: “Simão, tenho algo para te dizer.” Ele disse: “Diz, Instrutor!”

41 “Dois homens eram devedores de certo credor: um devia 500 denários,[*] mas o outro 50. 42 Visto que não tinham como lhe pagar, ele perdoou liberalmente a ambos. Portanto, qual deles o amará mais?” 43 Em resposta, Simão disse: “Suponho que seja aquele a quem ele perdoou mais.” Ele disse-lhe: “Julgaste corretamente.” 44 Então, ele virou-se para a mulher e disse a Simão: “Vês esta mulher? Entrei na tua casa e tu não me deste água para os pés. Mas esta mulher molhou os meus pés com as suas lágrimas e enxugou-os com os seus cabelos. 45 Tu não me deste nenhum beijo, mas esta mulher, desde o momento em que entrei, não parou de beijar ternamente os meus pés. 46 Tu não derramaste óleo na minha cabeça, mas esta mulher derramou óleo perfumado sobre os meus pés. 47 Por isso, digo-te: os pecados dela, embora sejam muitos,[*] estão perdoados, porque ela amou muito. Mas aquele a quem se perdoa pouco, ama pouco.” 48 Então, ele disse à mulher: “Os teus pecados estão perdoados.” 49 Os que se recostavam com ele à mesa começaram a dizer entre si: “Quem é este homem que até mesmo perdoa pecados?” 50 Mas ele disse à mulher: “A tua fé salvou-te. Vai em paz.”

^ Luc. 7:12 Lit.: “filho unigénito”.

^ Luc. 7:14 Ou: “na maca funerária”.

^ Luc. 7:27 Lit.: “diante da tua face”.

^ Luc. 7:30 Ou: “a orientação; o conselho”.

^ Luc. 7:32 Área aberta usada como centro de compras e vendas e como local de reuniões públicas.

^ Luc. 7:35 Ou: “é vindicada”.

^ Luc. 7:35 Ou: “resultados”.

^ Luc. 7:37 Ou: “recostado à mesa”.

^ Luc. 7:41 Veja o Ap. B14.

^ Luc. 7:47 Ou: “grandes”.

Lucas  8 : 1 - 56

8 Pouco tempo depois, ele começou a viajar de cidade em cidade e de aldeia em aldeia, pregando e declarando as boas novas do Reino de Deus. E os Doze estavam com ele, 2 bem como algumas mulheres que tinham sido curadas de espíritos maus e de doenças: Maria, que era chamada Madalena, de quem saíram sete demónios; 3 Joana, esposa de Cuza, encarregado da casa de Herodes; Susana; e muitas outras mulheres que os ajudavam, com os seus próprios bens.

4 Quando uma grande multidão se juntou aos que vinham ter com ele de uma cidade após outra, ele falou por meio de uma ilustração: 5 “Um semeador saiu para semear as suas sementes. Enquanto semeava, algumas delas caíram à beira da estrada e foram pisadas, e as aves do céu comeram-nas. 6 Algumas caíram sobre a rocha e, depois de brotarem, secaram, porque não tinham humidade. 7 Outras caíram entre os espinhos, e os espinhos que cresceram com elas sufocaram-nas. 8 Mas outras caíram em solo bom e, depois de brotarem, produziram fruto cem vezes mais.” Depois de lhes dizer isto, falou bem alto: “Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.”

9 Mas os seus discípulos perguntaram-lhe o que significava esta ilustração. 10 Ele disse: “É-vos concedido entender os segredos sagrados do Reino de Deus, mas, aos demais, tudo é apresentado por meio de ilustrações, para que olhem, mas olhem em vão, e ouçam, mas não compreendam. 11 A ilustração significa o seguinte: a semente é a palavra de Deus. 12 Aquelas à beira da estrada representam os que ouviram, e depois vem o Diabo e tira-lhes a palavra do coração, a fim de que não creiam e não sejam salvos. 13 Aquelas sobre a rocha representam os que, quando ouvem a palavra, a recebem com alegria, mas não têm raiz. Creem por um tempo, mas, numa época de prova, desviam-se. 14 Aquelas que caíram entre os espinhos, representam os que ouviram, mas que, por se deixarem levar pelas ansiedades, pelas riquezas e pelos prazeres desta vida, ficam completamente sufocados e não produzem frutos maduros. 15 Aquelas em solo bom representam os que, depois de ouvirem a palavra com um coração sincero e bom, a retêm e dão fruto com perseverança.

16 “Depois de acender uma lâmpada, ninguém a cobre com um recipiente ou a coloca debaixo de uma cama, mas coloca-a em cima de um suporte, para que os que entram vejam a luz. 17 Pois não há nada escondido que não venha a ser revelado, nem há nada cuidadosamente oculto que não se torne conhecido e não venha à tona. 18 Portanto, prestem atenção a como escutam; pois àquele que tem, mais será dado, mas àquele que não tem, até mesmo o que imagina ter lhe será tirado.”

19 A sua mãe e os seus irmãos chegaram, mas não conseguiram aproximar-se dele, por causa da multidão. 20 Então, disseram-lhe: “A sua mãe e os seus irmãos estão lá fora e querem vê-lo.” 21 Ele respondeu-lhes: “A minha mãe e os meus irmãos são estes que ouvem a palavra de Deus e a praticam.”

22 Certo dia, ele e os seus discípulos entraram num barco, e ele disse-lhes: “Passemos para a outra margem do lago.” Assim, partiram. 23 Mas, enquanto navegavam, ele adormeceu. Então, caiu uma violenta tempestade sobre o lago; o barco começou a ficar inundado e estava em perigo. 24 Por isso, acordaram-no, dizendo: “Instrutor, Instrutor, estamos prestes a morrer!” Ele levantou-se e censurou o vento e a fúria da água; estes pararam, e houve uma calmaria. 25 Então, ele disse-lhes: “Onde está a vossa fé?” Mas eles ficaram com muito medo e espantados, e diziam uns aos outros: “Quem é realmente este homem? Pois dá ordens até mesmo aos ventos e à água, e eles obedecem-lhe.”

26 E chegaram à margem, na região dos gerasenos, que fica no lado oposto à Galileia. 27 Quando Jesus desembarcou em terra, um homem da cidade que estava possesso foi ao seu encontro. Ele não usava roupa há muito tempo, e não ficava numa casa, mas sim entre os túmulos.[*] 28 Ao ver Jesus, gritou e prostrou-se diante dele, e disse bem alto: “O que é que queres de mim,[*] Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Eu suplico-te que não me atormentes.” 29 (Pois Jesus tinha ordenado ao espírito impuro que saísse do homem. O espírito tinha-se apoderado dele em muitas ocasiões,[*] e prendiam-no repetidas vezes com correntes nas mãos e nos pés, e vigiavam-no, mas ele rebentava as correntes e era levado pelo demónio para os lugares isolados.) 30 Jesus perguntou-lhe: “Qual é o teu nome?” Ele disse: “Legião”, pois muitos demónios tinham entrado nele. 31 E suplicavam-lhe que não os mandasse para o abismo. 32 Uma grande vara de porcos estava a pastar ali no monte; por isso, suplicaram-lhe que lhes permitisse entrar nos porcos, e ele deu-lhes permissão. 33 Os demónios saíram então do homem e entraram nos porcos, e os porcos atiraram-se pelo despenhadeiro[*] abaixo, para dentro do lago, e afogaram-se. 34 Mas, quando os que cuidavam dos porcos viram o que tinha acontecido, fugiram e contaram isso na cidade e na zona rural.

35 Depois, as pessoas saíram para ver o que tinha acontecido. Quando se aproximaram de Jesus, encontraram o homem de quem tinham saído os demónios, vestido e em perfeito juízo, sentado aos pés de Jesus; e ficaram com medo. 36 Os que tinham visto tudo aquilo contaram-lhes como o homem possesso tinha ficado bom. 37 E muitas pessoas da região dos gerasenos, ao redor, pediram a Jesus que se afastasse deles, porque estavam cheios de medo. Então, ele entrou no barco para partir. 38 No entanto, o homem de quem os demónios tinham saído implorava para continuar com ele, mas ele mandou o homem embora, dizendo: 39 “Volta para casa e continua a falar sobre o que Deus fez por ti.” Assim, ele foi-se embora, proclamando em toda a cidade o que Jesus tinha feito por ele.

40 Quando Jesus voltou, a multidão recebeu-o bondosamente, pois todos o esperavam. 41 Chegou então um homem chamado Jairo; este homem era presidente da sinagoga. E ele prostrou-se aos pés de Jesus e começou a suplicar-lhe que fosse à sua casa, 42 porque a sua única filha,[*] que tinha cerca de 12 anos, estava a morrer.

Enquanto Jesus ia a caminho, as multidões apertavam-se à volta dele. 43 Havia uma mulher que já por 12 anos sofria de um fluxo de sangue e ninguém a tinha conseguido curar. 44 Ela aproximou-se dele por trás e tocou na borda da sua roupa, e o fluxo de sangue parou imediatamente. 45 Por conseguinte, Jesus perguntou: “Quem é que me tocou?” Como todos negavam tê-lo feito, Pedro disse: “Instrutor, as multidões rodeiam-te e apertam-te.” 46 Mas Jesus disse: “Alguém me tocou, pois eu sei que saiu de mim poder.” 47 Vendo que não tinha passado despercebida, a mulher aproximou-se trémula, prostrou-se diante dele e declarou perante todos por que motivo lhe tinha tocado e como tinha sido curada imediatamente. 48 Mas ele disse-lhe: “Filha, a tua fé fez-te ficar boa. Vai em paz.”

49 Enquanto ele ainda falava, chegou um representante do presidente da sinagoga, dizendo: “A tua filha morreu. Não incomodes mais o Instrutor.” 50 Ouvindo isso, Jesus respondeu-lhe: “Não tenhas medo, apenas tem fé, e ela será salva.” 51 Quando chegou à casa, não deixou ninguém entrar com ele, a não ser Pedro, João e Tiago, e o pai e a mãe da menina. 52 Mas todos choravam e batiam no peito de pesar por ela. Por isso ele disse: “Parem de chorar, pois ela não morreu; está a dormir.” 53 Em vista disso, começaram a rir-se dele com desprezo, porque sabiam que ela tinha morrido. 54 Mas ele pegou-lhe na mão e chamou-a: “Menina, levanta-te!” 55 E o espírito[*] dela voltou e ela levantou-se imediatamente, e ele ordenou que lhe dessem algo para comer. 56 Os pais dela ficaram fora de si, mas ele ordenou-lhes que não dissessem a ninguém o que tinha acontecido.

^ Luc. 8:27 Ou: “túmulos memoriais”.

^ Luc. 8:28 Ou: “O que tenho eu a ver contigo”.

^ Luc. 8:29 Ou, possivelmente: “O espírito tinha-o segurado por muito tempo”.

^ Luc. 8:33 Ou: “pela encosta íngreme”.

^ Luc. 8:42 Lit.: “filha unigénita”.

^ Luc. 8:55 Ou: “a força de vida”.

Lucas  9 : 1 - 62

9 Então, ele convocou os Doze e deu-lhes poder e autoridade sobre todos os demónios, e também para curar doenças. 2 E enviou-os para pregar o Reino de Deus e para curar, 3 e disse-lhes: “Não levem nada para a viagem: nem bastão, nem alforge,[*] nem pão, nem dinheiro;[*] nem tenham roupa extra.[*] 4 Mas, em qualquer casa em que entrarem, fiquem lá até partirem. 5 E onde quer que não vos recebam, ao saírem daquela cidade, sacudam o pó dos vossos pés em testemunho contra eles.” 6 Então, eles partiram e percorreram o território, de aldeia em aldeia, declarando as boas novas e realizando curas em toda a parte.

7 E Herodes,[*] o governador distrital,[*] ouviu falar de tudo o que estava a acontecer e ficou muito perplexo, porque alguns diziam que João tinha sido levantado dentre os mortos, 8 mas outros diziam que Elias tinha aparecido, e ainda outros que um dos antigos profetas se tinha levantado. 9 Herodes disse: “Eu decapitei João. Então, quem é este de quem ouço dizer estas coisas?” Por conseguinte, procurava vê-lo.

10 Quando voltaram, os apóstolos contaram a Jesus tudo o que tinham feito. A seguir, levando-os consigo, ele retirou-se para uma cidade chamada Betsaida, a fim de ficarem sozinhos. 11 Mas as multidões, ao saberem disso, seguiram-no. E ele recebeu-as bondosamente, e começou a falar-lhes do Reino de Deus, e curou os que precisavam de cura. 12 Chegando o fim do dia, os Doze aproximaram-se dele e disseram-lhe: “Dispensa a multidão, para que possam ir às aldeias e à zona rural ao redor, a fim de conseguirem hospedagem e algo para comer, porque, aqui, estamos num lugar isolado.” 13 Mas ele disse-lhes: “Deem-lhes vocês algo para comer.” Eles disseram: “Não temos nada mais do que cinco pães e dois peixes, a menos que, talvez, nós mesmos vamos e compremos comida para todas estas pessoas.” 14 De facto, havia ali cerca de 5000 homens. Mas ele disse aos discípulos: “Mandem-nos sentar-se em grupos de cerca de 50 pessoas.” 15 E eles fizeram-no e mandaram que todos se sentassem. 16 Pegando então nos cinco pães e nos dois peixes, ele olhou para o céu e deu graças.[*] Depois, partiu-os e começou a dá-los aos discípulos, para que os servissem à multidão. 17 Assim, todos comeram e ficaram satisfeitos; e eles recolheram os pedaços que sobraram, 12 cestos.

18 Mais tarde, enquanto estava a orar sozinho, os discípulos aproximaram-se dele, e ele perguntou-lhes: “Quem dizem as multidões que eu sou?” 19 Em resposta, eles disseram: “João Batista; mas outros dizem que és Elias; e ainda outros dizem que um dos antigos profetas se levantou.” 20 Então, ele perguntou-lhes: “E vocês, quem dizem que eu sou?” Pedro respondeu: “O Cristo de Deus.” 21 Depois, numa conversa séria com eles, ordenou-lhes que não contassem isso a ninguém, 22 mas disse: “O Filho do Homem tem de sofrer muitas coisas e ser rejeitado pelos anciãos, pelos principais sacerdotes e pelos escribas, e tem de ser morto e, no terceiro dia, ser levantado.”

23 Então, ele também disse a todos: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura,[*] dia após dia, e siga-me sempre. 24 Pois quem quiser salvar a sua vida[*] vai perdê-la; mas quem perder a sua vida[*] por minha causa é quem a salvará. 25 Realmente, de que adianta a um homem ganhar o mundo inteiro, se ele perder a sua vida ou causar a sua própria ruína? 26 Pois quem se envergonhar de mim e das minhas palavras, dessa pessoa o Filho do Homem também se envergonhará quando vier na sua glória e na glória do Pai e dos santos anjos. 27 Mas eu digo-vos a verdade: Há alguns dos que estão aqui que de modo algum provarão a morte antes de verem o Reino de Deus.”

28 Na realidade, cerca de oito dias depois de dizer estas palavras, ele levou consigo Pedro, João e Tiago, e subiu ao monte para orar. 29 E, enquanto orava, a aparência do seu rosto mudou e a sua roupa tornou-se de um branco cintilante. 30 E apareceram dois homens a conversar com ele: eram Moisés e Elias. 31 Estes apareceram com glória e começaram a falar sobre a partida dele, que ele estava prestes a cumprir em Jerusalém. 32 Pedro e os que estavam com ele tinham sido vencidos pelo sono, mas, quando despertaram completamente, viram a glória dele e os dois homens de pé com ele. 33 E, enquanto esses se afastavam dele, Pedro disse a Jesus: “Instrutor, é bom estarmos aqui. Vamos armar, então, três tendas: uma para ti, uma para Moisés e uma para Elias.” Ele não se apercebia do que estava a dizer. 34 Mas, enquanto o dizia, formou-se uma nuvem e começou a cobri-los. Quando a nuvem os envolveu, ficaram com medo. 35 Então, uma voz saiu da nuvem, dizendo: “Este é o meu Filho, aquele que foi escolhido. Escutem-no.” 36 No momento em que a voz se ouviu, Jesus ficou sozinho. Mas eles ficaram calados e não contaram a ninguém, naqueles dias, nenhuma das coisas que viram.

37 No dia seguinte, quando desceram do monte, uma grande multidão foi ao encontro dele. 38 E um homem gritou dentre a multidão: “Instrutor, imploro-lhe que veja o meu filho, porque ele é o meu único filho. 39 Há um espírito que vem e se apodera dele, e, de repente, ele grita, e o espírito lança-o em convulsões e ele espuma pela boca; só com dificuldade é que o espírito o deixa, depois de o magoar. 40 Supliquei aos seus discípulos que expulsassem o espírito, mas eles não conseguiram.” 41 Em resposta, Jesus disse: “Ó geração sem fé e pervertida, até quando é que terei de continuar convosco e de vos suportar? Traz-me cá o teu filho.” 42 E, enquanto o menino se aproximava, o demónio lançou-o no chão e causou-lhe violentas convulsões. Mas Jesus censurou o espírito impuro e curou o menino, e entregou-o ao pai. 43 E todos ficaram assombrados com o poder majestoso de Deus.

Enquanto todos se maravilhavam com tudo o que fazia, ele disse aos discípulos: 44 “Ouçam atentamente e lembrem-se destas palavras: O Filho do Homem será entregue[*] às mãos dos homens.” 45 Mas não entenderam o que ele dizia. De facto, isso foi-lhes escondido para que não compreendessem, e tinham medo de lhe perguntar sobre esta declaração.

46 Então, surgiu entre eles uma discussão sobre qual deles era o maior. 47 Jesus, conhecendo os raciocínios do coração deles, pegou numa criança, colocou-a ao seu lado 48 e disse-lhes: “Quem recebe esta criancinha em meu nome recebe-me também a mim; e quem me recebe, recebe também Aquele que me enviou. Pois quem se comporta como menor entre todos vocês, esse é que é grande.”

49 Em resposta, João disse: “Instrutor, vimos alguém a expulsar demónios em teu nome e tentámos impedi-lo, porque ele não te segue connosco.” 50 Mas Jesus disse-lhe: “Não o tentem impedir, pois quem não é contra vocês é a vosso favor.”

51 Aproximando-se[*] o tempo de ser levado para cima, ele partiu resolutamente[*] para Jerusalém. 52 E enviou mensageiros à sua frente, que foram e entraram numa aldeia de samaritanos, para fazer os preparativos para ele. 53 Mas os samaritanos não o receberam, porque ele estava determinado a ir[*] para Jerusalém. 54 Quando os discípulos Tiago e João viram isto, disseram: “Senhor, queres que mandemos que desça fogo do céu e os destrua?” 55 Ele, porém, virou-se e censurou-os. 56 Assim, foram para outra aldeia.

57 Enquanto caminhavam pela estrada, alguém lhe disse: “Eu vou segui-lo para onde quer que vá.” 58 Porém, Jesus disse-lhe: “As raposas têm tocas e as aves do céu têm ninhos, mas o Filho do Homem não tem onde deitar a cabeça.” 59 Então, ele disse a outro: “Sê meu seguidor.” O homem disse: “Senhor, permita-me ir primeiro enterrar o meu pai.” 60 No entanto, ele disse-lhe: “Deixa que os mortos enterrem os seus mortos, mas tu, vai e divulga o Reino de Deus.” 61 E ainda outro disse: “Eu vou segui-lo, Senhor, mas permita-me primeiro despedir-me da minha família.” 62 Jesus disse-lhe: “Ninguém que tenha posto a mão num arado e olhe para trás está apto para o Reino de Deus.”

^ Luc. 9:3 Ou: “bolsa de alimentos”.

^ Luc. 9:3 Lit.: “prata”.

^ Luc. 9:3 Lit.: “duas túnicas”.

^ Luc. 9:7 Isto é, Herodes Antipas. Veja o Glossário.

^ Luc. 9:7 Lit.: “o tetrarca”.

^ Luc. 9:16 Ou: “e abençoou-os”.

^ Luc. 9:23 Veja o Glossário.

^ Luc. 9:24 Ou: “alma”.

^ Luc. 9:24 Ou: “alma”.

^ Luc. 9:44 Ou: “traído”.

^ Luc. 9:51 Lit.: “Completando-se”.

^ Luc. 9:51 Lit.: “fixou a sua face”.

^ Luc. 9:53 Lit.: “a sua face estava direcionada”.

Lucas  10 : 1 - 42

10 Depois disso, o Senhor designou mais 70 e enviou-os dois a dois, à sua frente, a todas as cidades e lugares aonde ele estava para ir. 2 Ele disse-lhes então: “A colheita, realmente, é grande, mas os trabalhadores são poucos. Por isso, peçam ao Senhor da colheita que mande trabalhadores para a Sua colheita. 3 Vão! Envio-vos como cordeiros no meio de lobos. 4 Não levem bolsa de dinheiro, nem alforge,[*] nem sandálias, e não cumprimentem ninguém[*] ao longo da estrada. 5 Em qualquer casa onde entrem, digam primeiro: ‘Haja paz nesta casa.’ 6 E, se houver ali um amigo da paz, a vossa paz descansará sobre ele. Mas, se não houver, ela voltará para vocês. 7 Assim, fiquem naquela casa, a comer e a beber as coisas que vos oferecerem, porque o trabalhador é digno do seu salário. Não andem a mudar de uma casa para a outra.

8 “Além disso, onde quer que entrem numa cidade e as pessoas vos recebam, comam o que for colocado à vossa frente, 9 curem os doentes que nela houver e digam-lhes: ‘O Reino de Deus está próximo de vocês.’ 10 Mas, onde quer que entrem numa cidade e as pessoas não vos recebam, saiam para as ruas principais e digam: 11 ‘Nós sacudiremos até mesmo o pó da vossa cidade que se agarrou aos nossos pés, em testemunho contra vocês. Contudo, saibam o seguinte: o Reino de Deus está próximo.’ 12 Digo-vos que, nesse dia, será mais suportável para Sodoma do que para essa cidade.

13 “Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque, se as obras poderosas que ocorreram em vocês tivessem ocorrido em Tiro e Sídon, estas ter-se-iam arrependido há muito tempo, sentadas em serapilheira[*] e em cinzas. 14 Por isso, no julgamento, será mais suportável para Tiro e Sídon do que para vocês. 15 E tu, Cafarnaum, serás, por acaso, enaltecida ao céu? Descerás até à Sepultura![*]

16 “Quem vos escuta escuta-me a mim. E quem vos desconsidera também me desconsidera a mim. Além disso, quem me desconsidera, desconsidera também Aquele que me enviou.”

17 Os 70 voltaram então com alegria, dizendo: “Senhor, até mesmo os demónios nos obedecem pelo uso do teu nome.” 18 Em vista disso, ele disse-lhes: “Já vejo Satanás caído como relâmpago do céu. 19 Escutem: Eu dei-vos autoridade para pisarem serpentes e escorpiões, e sobre todo o poder do inimigo, e absolutamente nada vos fará mal. 20 Contudo, não se alegrem porque os espíritos vos estão a ser sujeitos, mas alegrem-se porque os vossos nomes foram escritos nos céus.” 21 Naquele preciso momento, ele ficou cheio de alegria por meio do espírito santo e disse: “Eu louvo-te publicamente, Pai, Senhor do céu e da terra, porque escondeste cuidadosamente estas coisas dos sábios e dos intelectuais, e as revelaste aos pequeninos. Sim, ó Pai, porque tu te agradaste em fazer as coisas desta maneira. 22 Tudo me foi entregue pelo meu Pai. E ninguém sabe quem o Filho é, exceto o Pai; e ninguém sabe quem o Pai é, exceto o Filho e aquele a quem o Filho o quiser revelar.”

23 Com isso, ele virou-se para os discípulos e disse-lhes em particular: “Felizes são os olhos que veem as coisas que vocês estão a ver. 24 Pois eu vos digo: Muitos profetas e reis desejaram ver as coisas que vocês estão a observar, mas não as viram, e ouvir as coisas que vocês estão a ouvir, mas não as ouviram.”

25 Então, um homem perito na Lei levantou-se para o provar e perguntou-lhe: “Instrutor, o que devo fazer para herdar a vida eterna?” 26 Ele disse-lhe: “O que está escrito na Lei? Como é que lês?” 27 Em resposta, ele disse: “‘Ama a Jeová,[*] teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma,[*] de toda a tua força e de toda a tua mente’ e ‘o teu próximo como a ti mesmo’.” 28 Ele disse-lhe: “Respondeste corretamente; persiste em fazer isso e obterás a vida.”

29 Mas, querendo mostrar-se justo, o homem perguntou a Jesus: “Quem é realmente o meu próximo?” 30 Em resposta, Jesus disse: “Um homem descia de Jerusalém para Jericó e caiu nas mãos de assaltantes, que o despiram, espancaram e foram-se embora, deixando-o quase morto. 31 Por coincidência, um sacerdote descia por aquela estrada, mas, quando o viu, passou pelo lado oposto. 32 Do mesmo modo, um levita, quando chegou àquele lugar e o viu, passou pelo lado oposto. 33 Mas certo samaritano, viajando pela estrada, encontrou-o e, ao vê-lo, teve pena. 34 Por conseguinte, aproximou-se dele e enfaixou os seus ferimentos, derramando sobre eles azeite e vinho. Então, pô-lo no seu próprio animal, levou-o a uma hospedaria e cuidou dele. 35 No dia seguinte, tirou dois denários,[*] deu-os ao hospedeiro e disse: ‘Cuida dele e, tudo o que gastares além disto, pago-te quando voltar.’ 36 Qual destes três achas que mostrou ser o próximo do homem que caiu nas mãos dos assaltantes?” 37 Ele respondeu: “Aquele que agiu com misericórdia para com ele.” Jesus disse-lhe então: “Vai e faz o mesmo.”

38 Ao prosseguirem, ele entrou numa certa aldeia. Ali, uma mulher chamada Marta recebeu-o como hóspede na sua casa. 39 Ela tinha também uma irmã, chamada Maria, que se sentou aos pés do Senhor e ficou a escutar o que ele dizia.[*] 40 Marta, por outro lado, estava distraída, a cuidar de muitos afazeres. Assim, ela aproximou-se dele e disse: “Senhor, não te importas que a minha irmã me deixe sozinha para cuidar das coisas? Diz-lhe que me venha ajudar.” 41 Em resposta, o Senhor disse-lhe: “Marta, Marta, estás ansiosa e preocupada com muitas coisas. 42 Mas poucas coisas são necessárias, ou apenas uma. Maria, por sua vez, escolheu a boa porção,[*] e esta não lhe será tirada.”

^ Luc. 10:4 Ou: “bolsa de alimentos”.

^ Luc. 10:4 Ou: “não abracem ninguém em cumprimento”.

^ Luc. 10:13 Veja o Glossário.

^ Luc. 10:15 Ou: “ao Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Luc. 10:27 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 10:27 Veja o Glossário.

^ Luc. 10:35 Veja o Ap. B14.

^ Luc. 10:39 Lit.: “a sua palavra”.

^ Luc. 10:42 Ou: “melhor parte”.

Lucas  11 : 1 - 54

11 Numa ocasião, ele estava em certo lugar a orar e, quando parou, um dos seus discípulos disse-lhe: “Senhor, ensina-nos a orar, assim como João ensinou os discípulos dele.”

2 Ele disse-lhes: “Sempre que orarem, digam: ‘Pai, santificado[*] seja o teu nome. Venha o teu Reino. 3 Dá-nos, cada dia, o nosso pão, segundo as nossas necessidades diárias. 4 E perdoa-nos os nossos pecados, pois nós também perdoamos a todo aquele que está em dívida para connosco; e não nos leves à tentação.’”

5 Então, ele disse-lhes: “Digamos que um de vocês tenha um amigo e vá procurá-lo à meia-noite, e lhe diga: ‘Amigo, empresta-me três pães, 6 porque um amigo meu acaba de chegar de uma viagem e eu não tenho nada para lhe oferecer.’ 7 Mas ele responde lá de dentro: ‘Não me incomodes mais. A porta já está trancada e os meus filhos estão comigo na cama. Não posso levantar-me e dar-te alguma coisa.’ 8 Digo-vos: Ele certamente se levantará para lhe dar tudo o que necessita, não por ser seu amigo, mas por causa da sua persistência e ousadia. 9 Portanto, digo-vos: Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto. 10 Pois todo aquele que pede, recebe; e todo aquele que procura, encontra; e a todo aquele que bater, abrir-se-á. 11 Realmente, qual é o pai entre vocês que, se o filho lhe pedir um peixe, lhe entregará uma serpente em vez de um peixe? 12 Ou, se lhe pedir também um ovo, lhe entregará um escorpião? 13 Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

14 Mais tarde, ele expulsou de um homem um demónio mudo. Depois de o demónio sair, o mudo falou, e as multidões ficaram maravilhadas. 15 Mas alguns disseram: “Ele expulsa os demónios por meio de Belzebu,[*] o governante dos demónios.” 16 E outros, para o testarem, começaram a pedir-lhe um sinal do céu. 17 Conhecendo os pensamentos deles, ele disse-lhes: “Todo o reino dividido contra si mesmo cai em ruína, e uma casa dividida contra si mesma cai. 18 Da mesma forma, se Satanás também está dividido contra si mesmo, como é que o seu reino ficará de pé? Pois vocês dizem que eu expulso os demónios por meio de Belzebu. 19 Se eu expulso os demónios por meio de Belzebu, por meio de quem é que os vossos filhos os expulsam? É por isso que eles vos julgarão. 20 Mas, se é por meio do dedo de Deus que eu expulso os demónios, o Reino de Deus, realmente, alcançou-vos. 21 Quando um homem forte, bem armado, guarda o seu palácio, os seus bens ficam seguros. 22 Mas, quando alguém mais forte do que ele o ataca e vence, tira-lhe todas as armas em que confiava e reparte as coisas que lhe tirou. 23 Quem não está do meu lado está contra mim, e quem comigo não ajunta, espalha.

24 “Quando um espírito impuro sai de um homem, ele passa por lugares áridos à procura de onde descansar e, quando não encontra nenhum, diz: ‘Voltarei para a minha casa, da qual me mudei.’ 25 E, ao chegar, encontra a casa varrida e decorada. 26 Então, ele vai e traz consigo outros sete espíritos, ainda piores do que ele, e, depois de entrarem, ficam lá a morar. Assim, a situação final deste homem torna-se pior do que no início.”

27 Enquanto ele dizia isto, uma mulher da multidão disse-lhe bem alto: “Feliz o ventre que te carregou e os seios que te amamentaram!” 28 Contudo, ele disse: “Não, em vez disso, felizes os que ouvem a palavra de Deus e a põem em prática!”

29 Enquanto as multidões se aglomeravam, ele começou a dizer: “Esta geração é uma geração má. Procura um sinal, mas nenhum sinal lhe será dado, exceto o sinal de Jonas. 30 Pois, assim como Jonas foi um sinal para os ninivitas, assim será o Filho do Homem para esta geração. 31 A rainha do sul será levantada no julgamento com os homens desta geração e irá condená-los, porque ela veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão. Mas, agora, está aqui alguém maior do que Salomão. 32 Os homens de Nínive irão levantar-se no julgamento com esta geração e condená-la, porque se arrependeram com o que Jonas pregou. Porém, agora, está aqui alguém maior do que Jonas. 33 Depois de acenderem uma lâmpada, as pessoas colocam-na não num lugar oculto nem debaixo de um cesto,[*] mas em cima de um suporte, para que os que entram possam ver a luz. 34 A lâmpada do corpo é o olho. Quando o teu olho está focado,[*] todo o teu corpo também é luminoso;[*] mas, quando é invejoso,[*] o teu corpo também é escuro. 35 Por isso, tem cuidado para que a luz que há em ti não seja escuridão. 36 Portanto, se todo o teu corpo for luminoso, sem nenhuma parte escura, todo ele será tão luminoso como uma lâmpada que te ilumina com a sua luz.”

37 Depois de ter dito isto, um fariseu pediu-lhe que comesse com ele. Por conseguinte, entrou e recostou-se à mesa. 38 No entanto, o fariseu ficou surpreso quando viu que ele não se lavou[*] antes da refeição. 39 Mas o Senhor disse-lhe: “Ora, vocês, fariseus, limpam por fora o copo e o prato, mas, por dentro, estão cheios de ganância e de maldade. 40 Insensatos! Aquele que fez o exterior também fez o interior, não fez? 41 Portanto, deem aos pobres[*] do que está no íntimo, e, então, tudo a vosso respeito será limpo. 42 Mas ai de vocês, fariseus, porque dão o décimo da hortelã, da arruda e de todas as outras ervas,[*] mas desconsideram a justiça e o amor a Deus! Tinham a obrigação de fazer estas coisas, mas sem desconsiderar as outras. 43 Ai de vocês, fariseus, porque gostam muito dos primeiros[*] assentos nas sinagogas e dos cumprimentos nas praças públicas! 44 Ai de vocês, porque são como aquelas sepulturas[*] que não são facilmente vistas,[*] e os homens andam sobre elas sem saber!”

45 Em resposta, um dos peritos na Lei disse-lhe: “Instrutor, ao dizeres estas coisas, também nos insultas.” 46 Ele disse então: “Ai de vocês também, peritos na Lei, porque põem sobre os homens cargas difíceis de levar, mas vocês mesmos não tocam nas cargas nem com um só dedo!

47 “Ai de vocês, porque constroem os túmulos[*] dos profetas, mas os vossos antepassados mataram-nos! 48 Certamente, vocês são testemunhas das ações dos vossos antepassados e, mesmo assim, aprovam-nas, pois eles mataram os profetas, mas vocês constroem os túmulos deles. 49 Foi por isso que a sabedoria de Deus também disse: ‘Vou enviar-lhes profetas e apóstolos, e eles matarão e perseguirão alguns deles, 50 para que o sangue de todos os profetas, derramado desde a fundação do mundo, seja cobrado[*] desta geração, 51 desde o sangue de Abel até ao sangue de Zacarias, que foi morto entre o altar e a casa.’[*] Sim, digo-vos, será cobrado[*] desta geração.

52 “Ai de vocês, peritos na Lei, porque se apoderaram da chave do conhecimento. Vocês próprios não entraram e tentam impedir os que estão a entrar!”

53 Assim, quando saiu dali, os escribas e os fariseus começaram a pressioná-lo fortemente e a fazer-lhe muitas outras perguntas, 54 armando ciladas para o apanhar nalguma coisa que dissesse.

^ Luc. 11:2 Ou: “tido como sagrado; tratado como santo”.

^ Luc. 11:15 Um nome usado para Satanás.

^ Luc. 11:33 Ou: “cesto de medida”.

^ Luc. 11:34 Ou: “claro”. Lit.: “singelo”.

^ Luc. 11:34 Ou: “cheio de luz”.

^ Luc. 11:34 Lit.: “mau; perverso”.

^ Luc. 11:38 Isto é, não se purificou cerimonialmente.

^ Luc. 11:41 Ou: “façam dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

^ Luc. 11:42 Ou: “hortaliças”.

^ Luc. 11:43 Ou: “melhores”.

^ Luc. 11:44 Ou: “aqueles túmulos memoriais”.

^ Luc. 11:44 Ou: “que não são assinaladas”.

^ Luc. 11:47 Ou: “túmulos memoriais”.

^ Luc. 11:50 Ou: “exigido”.

^ Luc. 11:51 Ou: “o templo”.

^ Luc. 11:51 Ou: “exigido”.

Lucas  12 : 1 - 59

12 Entretanto, juntou-se uma multidão de muitos milhares, a ponto de se atropelarem uns aos outros, e ele começou a falar, dirigindo-se primeiro aos discípulos: “Tenham cuidado com o fermento dos fariseus, que é a hipocrisia. 2 Mas não há nada cuidadosamente oculto que não venha a ser revelado, e não há nada secreto que não se torne conhecido. 3 Portanto, tudo o que vocês dizem na escuridão será ouvido na luz, e o que sussurram em aposentos reservados será pregado dos terraços das casas. 4 Além disso, digo-vos, meus amigos: Não temam os que matam o corpo e que, depois disso, já não podem fazer mais nada. 5 Mas eu vou mostrar-vos a quem devem temer: temam Aquele que, depois de matar, tem autoridade para lançar na Geena.[*] Sim, digo-vos, é a esse que devem temer. 6 Não se vendem cinco pardais por duas moedas de pequeno valor?[*] Contudo, nem sequer um deles é esquecido[*] por Deus. 7 Mas até mesmo os cabelos da vossa cabeça estão todos contados. Não tenham medo; vocês valem mais do que muitos pardais.

8 “Digo-vos: Todo aquele que declarar diante dos homens que está em união comigo, o Filho do Homem também declarará, diante dos anjos de Deus, estar em união com ele. 9 Mas quem me negar diante dos homens será negado diante dos anjos de Deus. 10 E todo aquele que disser uma palavra contra o Filho do Homem será perdoado; mas quem blasfemar contra o espírito santo não será perdoado. 11 Quando vos levarem diante de assembleias públicas,[*] funcionários do governo e autoridades, não fiquem preocupados[*] quanto a como falar ou com o que falar em vossa defesa, ou com o que dirão, 12 pois o espírito santo há de ensinar-vos nesse preciso momento o que devem dizer.”

13 A seguir, alguém na multidão lhe disse: “Instrutor, diga ao meu irmão que divida comigo a herança.” 14 Ele respondeu-lhe: “Homem, quem me designou como juiz ou me deu o direito de repartir os bens entre vocês os dois?” 15 Então, disse-lhes: “Mantenham os olhos abertos e resguardem-se de todo o tipo de ganância,[*] porque, mesmo quando alguém tem abundância, a sua vida não vem das coisas que possui.” 16 Com isso, contou-lhes uma ilustração, dizendo: “A terra de um homem rico produziu bem. 17 Por isso, ele começou a raciocinar no íntimo: ‘O que farei agora que não tenho onde guardar a minha colheita?’ 18 E disse: ‘Farei o seguinte: derrubarei os meus celeiros e construirei maiores, e ali guardarei todos os meus cereais e todos os meus bens; 19 e direi a mim mesmo:[*] “Tu[*] tens muitas coisas boas armazenadas para muitos anos. Descansa, come, bebe, diverte-te.”’ 20 Porém, Deus disse-lhe: ‘Insensato, esta noite, exigirão de ti a tua vida.[*] Quem ficará, então, com as coisas que acumulaste?’ 21 Isto é o que acontece com o homem que acumula tesouros para si, mas não é rico para com Deus.”

22 Depois, ele disse aos discípulos: “É por isso que eu vos digo: Parem de se preocupar tanto[*] com a vossa vida,[*] quanto ao que comer, e com o vosso corpo, quanto ao que vestir. 23 Pois a vida[*] vale mais do que o alimento, e o corpo mais do que a roupa. 24 Vejam os corvos: eles não semeiam nem colhem, não têm nem celeiro nem depósito; contudo, Deus alimenta-os. Será que vocês não valem muito mais do que as aves? 25 Quem entre vocês, por estar ansioso, pode acrescentar um côvado[*] à duração da sua vida? 26 Portanto, se não podem fazer uma coisa tão pequena, porque se preocupam tanto com as outras coisas? 27 Vejam como os lírios crescem: eles não trabalham nem fiam; mas digo-vos que nem mesmo Salomão, em toda a sua glória, se vestia como um deles. 28 Então, se Deus veste assim a vegetação do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, quanto mais vos vestirá a vocês, homens de pouca fé! 29 Assim, parem de procurar o que comer e o que beber, e parem de ficar excessivamente preocupados; 30 porque é por todas estas coisas que as nações do mundo se empenham ansiosamente, mas o vosso Pai sabe que necessitam destas coisas. 31 Em vez disso, continuem a buscar o seu Reino, e estas coisas vos serão acrescentadas.

32 “Não temam, pequeno rebanho, porque o vosso Pai se agradou em dar-vos o Reino. 33 Vendam as vossas coisas e deem aos pobres.[*] Façam bolsas de dinheiro que não se gastem, um tesouro que nunca acabe, nos céus, onde o ladrão não chega nem a traça consome. 34 Pois onde estiver o teu tesouro, aí estará também o teu coração.

35 “Estejam vestidos e preparados,[*] estejam com as vossas lâmpadas acesas, 36 sejam como homens que esperam que o seu senhor volte do casamento, para que, quando ele vier e bater à porta, possam abri-la imediatamente. 37 Felizes aqueles escravos cujo senhor, quando vier, os encontrar a vigiar! Digo-vos a verdade: Ele irá vestir-se[*] para servir, fará com que se recostem à mesa e virá servi-los. 38 E, se ele vier na segunda vigília,[*] ou mesmo na terceira,[*] e os encontrar preparados, felizes são eles! 39 Mas saibam que, se o dono da casa soubesse a que horas viria o ladrão, não deixaria que a sua casa fosse arrombada. 40 Também vocês, mantenham-se prontos, porque o Filho do Homem virá numa hora que não acham provável.”

41 Pedro perguntou então: “Senhor, esta ilustração é só para nós ou também é para todos?” 42 E o Senhor disse: “Quem é realmente o mordomo fiel,[*] o prudente,[*] a quem o seu senhor encarregará do grupo de assistentes[*] para lhes continuar a dar a sua medida de mantimentos no tempo apropriado? 43 Feliz é esse escravo se o seu senhor, quando vier, o encontrar a fazer isso! 44 Digo-vos a verdade: Ele vai encarregá-lo de todos os seus bens. 45 Mas, se aquele escravo disser no coração: ‘O meu senhor demora-se’, e começar a espancar os servos e as servas, e a comer, a beber e a embriagar-se, 46 o senhor desse escravo virá num dia que ele não espera e numa hora que ele não sabe, e irá puni-lo com a maior severidade e designar-lhe um lugar entre os infiéis. 47 Então, aquele escravo que entendeu a vontade do seu senhor, mas não se preparou nem fez o que ele lhe pediu,[*] será espancado com muitos golpes. 48 Mas aquele que não entendeu e fez coisas que merecem punição será espancado com poucos golpes. Realmente, de todo aquele a quem muito foi dado, muito será exigido; e daquele que foi encarregado de muito, será exigido mais do que o normal.

49 “Eu vim para atear um fogo na terra, e o que mais posso desejar se ele já foi aceso? 50 Realmente, tenho um batismo com que devo ser batizado, e como estou aflito até que ele termine! 51 Pensam que eu vim trazer paz à terra? Digo-vos que não! Em vez disso, vim trazer divisão. 52 Pois, de agora em diante, haverá cinco numa casa, que estarão divididos uns contra os outros: três contra dois e dois contra três. 53 Estarão divididos, pai contra filho e filho contra pai, mãe contra filha e filha contra mãe, sogra contra nora e nora contra sogra.”

54 Ele disse também às multidões: “Quando veem uma nuvem a surgir no ocidente, dizem imediatamente: ‘Vem aí uma tempestade’, e assim acontece. 55 E, quando veem que está a soprar um vento do sul, dizem: ‘Vem aí uma onda de calor’, e assim ocorre. 56 Hipócritas! Vocês sabem examinar a aparência da terra e do céu, mas como é que não sabem examinar este tempo específico? 57 Porque não julgam também por vocês mesmos o que é justo? 58 Por exemplo, enquanto tu e o teu adversário estiverem a ir a uma autoridade, empenha-te, no caminho, em resolver a disputa com ele, para que não te leve perante o juiz e o juiz te entregue ao oficial de justiça, e o oficial de justiça te meta na prisão. 59 Digo-te: De modo algum sairás de lá até pagares a tua última pequena moeda.”[*]

^ Luc. 12:5 Veja o Glossário.

^ Luc. 12:6 Lit.: “por dois assários”. Veja o Ap. B14.

^ Luc. 12:6 Ou: “despercebido”.

^ Luc. 12:11 Ou: “diante de sinagogas”.

^ Luc. 12:11 Ou: “ansiosos”.

^ Luc. 12:15 Ou: “cobiça”.

^ Luc. 12:19 Ou: “à minha alma”.

^ Luc. 12:19 Ou: “Alma, tu”.

^ Luc. 12:20 Ou: “alma”.

^ Luc. 12:22 Ou: “de estar ansiosos”.

^ Luc. 12:22 Ou: “alma”.

^ Luc. 12:23 Ou: “alma”.

^ Luc. 12:25 Veja o Ap. B14.

^ Luc. 12:33 Ou: “e façam dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

^ Luc. 12:35 Lit.: “Que os vossos lombos estejam cingidos”.

^ Luc. 12:37 Ou: “cingir-se”.

^ Luc. 12:38 Desde aproximadamente as 9h da noite à meia-noite.

^ Luc. 12:38 Da meia-noite a aproximadamente as 3h da madrugada.

^ Luc. 12:42 Ou: “fiel administrador da casa”.

^ Luc. 12:42 Ou: “sábio; discreto”.

^ Luc. 12:42 Ou: “servos domésticos”.

^ Luc. 12:47 Ou: “nem agiu em harmonia com a sua vontade”.

^ Luc. 12:59 Lit.: “o último lépton”. Veja o Ap. B14.

Lucas  13 : 1 - 35

13 Naquela ocasião, alguns dos que estavam presentes falaram-lhe sobre os galileus cujo sangue Pilatos tinha misturado com os sacrifícios deles. 2 Ele disse-lhes em resposta: “Acham que esses galileus eram mais pecadores do que todos os outros galileus, porque sofreram estas coisas? 3 Digo-vos que não; mas, a menos que se arrependam, todos vocês serão destruídos do mesmo modo. 4 Ou aqueles 18 sobre os quais caiu a torre de Siloé, matando-os — acham que eles eram mais culpados do que todos os outros homens que moram em Jerusalém? 5 Digo-vos que não; mas, a menos que se arrependam, todos vocês serão destruídos, tal como eles foram.”

6 Então, contou a seguinte ilustração: “Um homem tinha uma figueira plantada na sua vinha e foi ver se ela tinha frutos, mas não encontrou nenhum. 7 Ele disse então ao homem que cuidava da vinha: ‘Há já três anos que venho ver se há frutos nesta figueira, mas não encontrei nenhum. Corta-a! Porque devia ela ocupar inutilmente o solo?’ 8 Em resposta, o homem disse-lhe: ‘Senhor, deixe-a por mais um ano. Eu vou cavar à volta dela e pôr estrume; 9 se, no futuro, ela produzir frutos, muito bem, mas, senão, pode cortá-la.’”

10 Ele estava a ensinar numa das sinagogas, no sábado. 11 E estava lá uma mulher que tinha um espírito de fraqueza[*] há 18 anos; ela estava encurvada e não se conseguia endireitar de maneira nenhuma. 12 Quando a viu, Jesus dirigiu-lhe a palavra, dizendo: “Mulher, estás livre da tua fraqueza.” 13 E ele pôs as mãos sobre ela, e ela endireitou-se instantaneamente e começou a glorificar a Deus. 14 Em vista disso, porém, o presidente da sinagoga, indignado porque Jesus tinha feito a cura no sábado, disse à multidão: “Há seis dias em que se deve trabalhar; portanto, venham nesses dias e sejam curados, e não no dia de sábado.” 15 O Senhor, porém, respondeu-lhe: “Hipócritas! Cada um de vocês, no sábado, não desprende o seu touro ou o seu jumento e não o leva para beber água? 16 Não deveria esta mulher, que é filha de Abraão e a quem Satanás manteve presa durante 18 anos, ser libertada desta prisão no dia de sábado?” 17 Quando ele disse isto, todos os seus opositores ficaram envergonhados, mas toda a multidão se alegrava com todas as coisas gloriosas que ele fazia.

18 Assim, ele acrescentou: “A que se assemelha o Reino de Deus, e a que posso compará-lo? 19 Ele é semelhante a um grão de mostarda em que um homem pegou e lançou na sua horta; o grão cresceu e tornou-se uma árvore, e as aves do céu fizeram ninhos nos seus ramos.”

20 E, novamente, ele disse: “A que posso comparar o Reino de Deus? 21 Ele é semelhante ao fermento em que uma mulher pegou e misturou com três grandes medidas[*] de farinha, até que toda a massa ficou fermentada.”

22 E ele viajava de cidade em cidade e de aldeia em aldeia, ensinando e caminhando para Jerusalém. 23 Então, um homem disse-lhe: “Senhor, são poucos os que estão a ser salvos?” Ele disse-lhes: 24 “Esforcem-se vigorosamente para entrar pela porta estreita, pois digo-vos que muitos tentarão entrar, mas não poderão. 25 Quando o dono da casa se tiver levantado e trancado a porta, vocês ficarão do lado de fora, a bater à porta e a dizer: ‘Senhor, abra-nos’; mas ele irá responder-vos: ‘Não sei de onde são.’ 26 Então, vocês começarão a dizer: ‘Comemos e bebemos na sua presença, e o senhor ensinou-nos nas nossas ruas principais.’ 27 Mas ele irá dizer-vos: ‘Não sei de onde são. Afastem-se de mim, todos vocês que fazem o que é injusto!’ 28 É lá que ocorrerá o vosso choro e o ranger dos vossos dentes, quando virem Abraão, Isaque, Jacó e todos os profetas no Reino de Deus, mas vocês mesmos lançados fora. 29 Além disso, virão pessoas do leste e do oeste, do norte e do sul, e hão de se recostar à mesa no Reino de Deus. 30 Escutem: Há últimos que serão primeiros, e há primeiros que serão últimos.”

31 Naquele preciso momento, alguns fariseus aproximaram-se e disseram-lhe: “Sai e vai-te embora daqui, porque Herodes quer matar-te.” 32 E ele disse-lhes: “Vão dizer àquela raposa: ‘Olha, estou a expulsar demónios e a curar pessoas, hoje e amanhã, e, no terceiro dia, terei terminado.’ 33 Contudo, tenho de continuar hoje, amanhã e no dia seguinte, porque é inadmissível[*] que um profeta seja morto fora de Jerusalém. 34 Jerusalém, Jerusalém, que mata os profetas e apedreja os que lhe são enviados . . . Quantas vezes eu quis juntar os teus filhos, assim como a galinha junta a sua ninhada de pintainhos debaixo das asas! Mas vocês não quiseram. 35 Agora, a vossa casa ficará abandonada. Digo-vos: De modo algum me verão, até que digam: ‘Bendito é aquele que vem em nome de Jeová!’”[*]

^ Luc. 13:11 Ou: “um espírito incapacitante”.

^ Luc. 13:21 Lit.: “três seás”. Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

^ Luc. 13:33 Ou: “inconcebível”.

^ Luc. 13:35 Veja o Ap. A5.

Lucas  14 : 1 - 35

14 Noutra ocasião, ele foi comer à casa de um líder dos fariseus, no sábado, e eles observavam-no atentamente. 2 E à frente dele estava um homem que sofria de hidropisia.[*] 3 Em vista disso, Jesus perguntou aos peritos na Lei e aos fariseus: “É permitido ou não curar no sábado?” 4 Mas eles ficaram calados. Assim, ele tocou no homem, curou-o e mandou-o embora. 5 Então, disse-lhes: “Qual de vocês não tirará imediatamente o seu filho ou o seu touro de um poço, se ele lá cair no dia de sábado?” 6 E eles ficaram sem resposta.

7 A seguir, ele contou aos convidados uma ilustração, quando reparou que eles escolhiam os lugares mais destacados. Disse-lhes: 8 “Quando alguém te convidar para uma festa de casamento, não te recostes no lugar mais destacado. Talvez uma pessoa com mais destaque do que tu também tenha sido convidada. 9 Então, aquele que convidou ambos vai chegar e dizer-te: ‘Dá o teu lugar a este homem.’ Então, irás, envergonhado, ocupar o último lugar. 10 Mas, quando fores convidado, recosta-te no último lugar, para que, quando chegar o homem que te convidou, ele te diga: ‘Amigo, passa para um lugar mais importante.’ Então, terás honra à frente de todos os outros convidados. 11 Porque todo aquele que se enaltecer será humilhado, e aquele que se humilhar será enaltecido.”

12 A seguir, ele disse também ao homem que o tinha convidado: “Quando ofereceres um almoço ou um jantar, não chames os teus amigos, nem os teus irmãos, nem os teus parentes, nem os teus vizinhos ricos. Pois eles, por sua vez, também poderiam convidar-te, e isso seria uma retribuição para ti. 13 Mas, quando ofereceres um banquete, convida os pobres, os aleijados, os coxos, os cegos; 14 e serás feliz, porque eles não têm nada com que te recompensar. Pois serás recompensado na ressurreição dos justos.”

15 Ao ouvir estas coisas, um dos outros convidados disse-lhe: “Feliz é aquele que participa do banquete[*] no Reino de Deus.”

16 Jesus disse-lhe: “Um homem convidou muitas pessoas para um grande banquete.[*] 17 À hora do banquete,[*] enviou o seu escravo, para dizer aos convidados: ‘Venham, porque já está tudo pronto.’ 18 Mas todos, sem exceção, começaram a desculpar-se. O primeiro disse: ‘Comprei um campo, e tenho de ir vê-lo. Peço-te que me desculpes.’ 19 E outro disse: ‘Comprei cinco juntas[*] de bois e vou examiná-las. Peço-te que me desculpes.’ 20 Ainda outro disse: ‘Acabei de me casar e por isso não posso ir.’ 21 Assim, o escravo voltou e contou estas coisas ao seu senhor. O dono da casa ficou furioso e disse ao escravo: ‘Vai depressa às ruas principais e aos becos da cidade, e traz para aqui os pobres, os aleijados, os cegos e os coxos.’ 22 Mais tarde, o escravo disse: ‘Senhor, foi feito o que ordenou, mas ainda há lugares.’ 23 Então, o senhor disse ao escravo: ‘Vai para as estradas e para os caminhos, e obriga-os a entrar, a fim de que a minha casa fique cheia. 24 Pois eu vos digo: Nenhum daqueles homens que foram convidados provará o meu banquete.’”[*]

25 Grandes multidões viajavam com ele, e ele virou-se e disse-lhes: 26 “Se alguém vem a mim e não odeia[*] o pai, a mãe, a esposa, os filhos, os irmãos, as irmãs, sim, e até mesmo a própria vida,[*] não pode ser meu discípulo. 27 Quem não carrega a sua estaca de tortura[*] e não me segue, não pode ser meu discípulo. 28 Por exemplo, quem de vocês, querendo construir uma torre, não se senta primeiro e calcula a despesa, para ver se tem o suficiente para a completar? 29 Senão, ele lançará o alicerce, mas não a conseguirá terminar, e todos os observadores começarão a rir-se dele, 30 dizendo: ‘Este homem começou a construir, mas não conseguiu terminar.’ 31 Ou que rei, antes de marchar para guerrear contra outro rei, não se senta e se aconselha para ver se consegue, com 10 000 soldados, enfrentar o que vem contra ele com 20 000? 32 De facto, se ele vir que não consegue, envia um grupo de embaixadores e propõe um acordo de paz, enquanto o outro ainda está longe. 33 Da mesma forma, estejam certos de que nenhum de vocês que não se despedir[*] de todos os seus bens poderá ser meu discípulo.

34 “O sal, certamente, é bom. Mas, se o sal perder a sua força, como se recuperará o seu sabor? 35 Não serve nem para o solo, nem para o estrume. As pessoas deitam-no fora. Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.”

^ Luc. 14:2 Ou: “edema”, uma acumulação excessiva de líquido no corpo.

^ Luc. 14:15 Lit.: “come pão”.

^ Luc. 14:16 Ou: “uma grande ceia”.

^ Luc. 14:17 Ou: “da ceia”.

^ Luc. 14:19 Ou: “pares”.

^ Luc. 14:24 Ou: “a minha ceia”.

^ Luc. 14:26 Ou: “não ama menos”.

^ Luc. 14:26 Ou: “alma”.

^ Luc. 14:27 Veja o Glossário.

^ Luc. 14:33 Ou: “não abdicar”.

Lucas  15 : 1 - 32

15 Todos os cobradores de impostos e os pecadores juntavam-se à volta dele para o ouvir. 2 E tanto os fariseus como os escribas resmungavam: “Este homem acolhe pecadores e come com eles.” 3 Então, ele contou-lhes a seguinte ilustração: 4 “Qual é o homem dentre vocês que, tendo 100 ovelhas e perdendo uma delas, não deixa as 99 para trás no deserto e vai em busca da perdida, até a encontrar? 5 E, quando a encontra, ele põe-na aos ombros e alegra-se. 6 E, ao chegar a casa, reúne os amigos e os vizinhos, e diz-lhes: ‘Alegrem-se comigo, porque encontrei a minha ovelha que estava perdida.’ 7 Digo-vos que, da mesma forma, haverá mais alegria no céu por causa de um pecador que se arrepende do que por causa de 99 justos que não precisam de arrependimento.

8 “Ou que mulher, tendo dez dracmas[*] e perdendo uma dracma, não acende uma lâmpada, varre a casa e procura cuidadosamente até a encontrar? 9 E, quando a encontra, ela reúne as suas amigas e vizinhas, e diz: ‘Alegrem-se comigo, porque encontrei a dracma[*] que tinha perdido.’ 10 Digo-vos que, da mesma forma, há alegria entre os anjos de Deus por causa de um pecador que se arrepende.”

11 Em seguida, ele disse: “Um homem tinha dois filhos. 12 E o mais novo disse ao pai: ‘Pai, dá-me a parte dos bens a que tenho direito.’ Então, ele dividiu os bens entre eles. 13 Poucos dias depois, o filho mais novo juntou tudo o que tinha e viajou para um país distante. Ali, esbanjou os seus bens, levando uma vida devassa.[*] 14 Depois de ter gasto tudo, ocorreu uma fome severa em todo aquele país, e ele começou a passar necessidades. 15 Ele até mesmo se colocou ao serviço de um dos cidadãos daquele país, que o enviou aos seus campos para cuidar de porcos. 16 E ele desejava matar a fome com as alfarrobas que os porcos comiam, mas ninguém lhe dava nada.

17 “Quando caiu em si, ele disse: ‘Quantos empregados do meu pai têm fartura de pão, enquanto eu estou aqui a morrer de fome! 18 Vou-me embora e voltarei para a casa do meu pai, e vou dizer-lhe: “Pai, pequei contra o céu e contra ti. 19 Já não sou digno de ser chamado teu filho. Trata-me como um dos teus empregados.”’ 20 Assim, levantou-se e foi ao encontro do seu pai. Enquanto ele ainda estava longe, o pai avistou-o e teve pena; então, correu, e abraçou-o[*] e beijou-o ternamente. 21 O filho disse-lhe então: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Já não sou digno de ser chamado teu filho.’ 22 Mas o pai disse aos seus escravos: ‘Depressa! Tragam uma veste comprida, a melhor, e vistam-no com ela, e ponham-lhe um anel na mão e sandálias nos pés. 23 Tragam também o bezerro gordo, abatam-no, e vamos comer e festejar, 24 porque este meu filho estava morto e voltou a viver, estava perdido e foi encontrado.’ E começaram a festejar.

25 “O filho mais velho estava no campo e, ao voltar, quando se aproximava da casa, ouviu o som de música e dança. 26 Por isso, chamou um dos servos e perguntou o que estava a acontecer. 27 Este disse-lhe: ‘O seu irmão chegou, e o seu pai abateu o bezerro gordo porque o recebeu de volta com boa saúde.’[*] 28 Mas ele ficou zangado e recusou-se a entrar. Então, o pai saiu e começou a suplicar-lhe que entrasse. 29 Em resposta, ele disse ao pai: ‘Trabalhei tantos anos como escravo para ti e nunca desobedeci às tuas ordens. Mesmo assim, nem uma vez me deste um cabrito para eu festejar com os meus amigos. 30 Mas, assim que chegou esse teu filho, que esbanjou[*] os teus bens com as prostitutas, abateste o bezerro gordo para ele.’ 31 E ele respondeu-lhe: ‘Meu filho, tu sempre estiveste comigo e todas as minhas coisas são tuas. 32 Mas nós simplesmente tivemos de festejar e de nos alegrar, porque o teu irmão estava morto e voltou a viver, estava perdido e foi encontrado.’”

^ Luc. 15:8 Veja o Ap. B14.

^ Luc. 15:9 Veja o Ap. B14.

^ Luc. 15:13 Ou: “de desperdício; irresponsável”.

^ Luc. 15:20 Lit.: “lançou-se ao seu pescoço”.

^ Luc. 15:27 Ou: “em segurança”.

^ Luc. 15:30 Lit.: “devorou”.

Lucas  16 : 1 - 31

16 Então, ele disse também aos discípulos: “Um homem rico tinha um administrador[*] que foi acusado de lhe desperdiçar os bens. 2 Assim, ele chamou-o e disse: ‘O que é isto que ouço a teu respeito? Presta contas da tua administração, pois já não podes continuar a administrar a casa.’ 3 Então, o administrador disse para consigo: ‘O que é que vou fazer, visto que o meu senhor está a tirar-me a administração? Não sou suficientemente forte para cavar e tenho vergonha de mendigar. 4 Ah! Já sei o que vou fazer para que, quando for afastado da administração, as pessoas me recebam nas suas casas.’ 5 E, chamando cada um dos devedores do seu senhor, perguntou ao primeiro: ‘Quanto é que deves ao meu senhor?’ 6 Ele respondeu: ‘Cem medidas[*] de azeite.’ O administrador disse-lhe: ‘Pega no teu acordo escrito, senta-te e escreve rapidamente 50.’ 7 A seguir, perguntou a outro: ‘E tu, quanto é que deves?’ Ele respondeu: ‘Cem grandes medidas[*] de trigo.’ O administrador disse-lhe: ‘Pega no teu acordo escrito e escreve 80.’ 8 E o senhor elogiou o administrador, embora este fosse injusto, porque agiu com sabedoria prática.[*] Pois, ao lidar com a sua própria geração, os filhos deste sistema de coisas[*] são mais sábios em sentido prático do que os filhos da luz.

9 “Digo-vos também: Façam amigos por meio das riquezas injustas, para que, quando estas faltarem, eles vos recebam nas moradas eternas. 10 Quem é fiel no mínimo também é fiel no muito, e quem é injusto no mínimo também é injusto no muito. 11 Portanto, se vocês não se mostrarem fiéis em usar as riquezas injustas, quem vos confiará o que é verdadeiro? 12 E, se não se mostrarem fiéis em usar o que é dos outros, quem vos dará o que vos está reservado? 13 Nenhum servo pode ser escravo de dois senhores, pois ou odiará um e amará o outro, ou se apegará a um e desprezará o outro. Vocês não podem ser escravos de Deus e das Riquezas.”

14 Os fariseus, que gostavam de dinheiro, escutavam tudo isto, e começaram a ridicularizá-lo. 15 Assim, ele disse-lhes: “Vocês são os que se declaram justos diante dos homens, mas Deus conhece o vosso coração. Pois aquilo que tem muito valor para os homens é repugnante à vista de Deus.

16 “A Lei e os Profetas foram declarados até João. Desde então, o Reino de Deus está a ser declarado como boas novas, e todo o tipo de pessoas avança vigorosamente em direção a ele. 17 Realmente, é mais fácil que o céu e a terra passem do que um só traço de uma letra da Lei ficar por se cumprir.

18 “Todo aquele que se divorcia da esposa e se casa com outra comete adultério, e quem se casa com uma mulher divorciada comete adultério.

19 “Havia um homem rico que se vestia de púrpura e de linho, e levava uma vida de prazeres e de luxo. 20 E um mendigo, chamado Lázaro, costumava ser colocado junto ao seu portão, e estava coberto de feridas; 21 ele desejava matar a fome com as coisas que caíam da mesa do rico. Até os cães vinham lamber-lhe as feridas. 22 Com o tempo, o mendigo morreu e foi carregado pelos anjos para junto de Abraão.[*]

“O rico também morreu e foi enterrado. 23 Na Sepultura,[*] ele ergueu os olhos, em tormentos, e viu Abraão de longe, com Lázaro ao seu lado.[*] 24 Por isso, ele chamou-o, dizendo: ‘Pai Abraão, tem misericórdia de mim e envia Lázaro para mergulhar a ponta do dedo na água e refrescar a minha língua, porque estou a sofrer neste fogo intenso.’ 25 Mas Abraão disse: ‘Filho, lembra-te de que tiveste a tua medida de coisas boas durante a vida, mas Lázaro, por sua vez, recebeu coisas más. Agora, porém, ele está a ter consolo aqui, mas tu estás a sofrer. 26 E, além de tudo isso, estabeleceu-se um grande abismo entre nós e vocês, de modo que os que querem passar daqui para o vosso lado não podem, nem podem pessoas passar daí para o nosso lado.’ 27 Por sua vez, o rico disse: ‘Nesse caso, peço-te, pai, que o envies à casa do meu pai, 28 pois tenho cinco irmãos. Deixa que ele os avise, para que não venham também para este lugar de tormento.’ 29 Contudo, Abraão disse: ‘Eles têm Moisés e os Profetas. Que os escutem.’ 30 E ele respondeu: ‘Não, pai Abraão! Se alguém dentre os mortos for ter com eles, eles vão arrepender-se.’ 31 Porém, Abraão disse-lhe: ‘Se eles não escutam Moisés nem os Profetas, não serão persuadidos nem mesmo se alguém se levantar dentre os mortos.’”

^ Luc. 16:1 Ou: “administrador da casa”.

^ Luc. 16:6 Ou: “batos”. Um bato equivalia a 22 l. Veja o Ap. B14.

^ Luc. 16:7 Ou: “Cem coros”. Um coro equivalia a 220 l. Veja o Ap. B14.

^ Luc. 16:8 Ou: “com astúcia; com prudência”.

^ Luc. 16:8 Ou: “desta época”. Veja o Glossário.

^ Luc. 16:22 Lit.: “para o seio de Abraão”.

^ Luc. 16:23 Ou: “No Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Luc. 16:23 Lit.: “no seio dele”.

Lucas  17 : 1 - 37

17 Depois, ele disse aos discípulos: “É inevitável que surjam motivos para tropeço. Contudo, ai daquele por meio de quem eles surgem! 2 Seria melhor para ele que lhe pendurassem ao pescoço uma pedra de moinho e que fosse lançado ao mar, do que fazer tropeçar um destes pequenos. 3 Prestem atenção a vocês mesmos. Se o teu irmão cometer um pecado, censura-o e, se ele se arrepender, perdoa-lhe. 4 Mesmo que ele peque contra ti sete vezes por dia e venha ter contigo sete vezes, dizendo: ‘Arrependo-me’, tens de lhe perdoar.”

5 Os apóstolos disseram ao Senhor: “Dá-nos mais fé.” 6 E o Senhor disse: “Se vocês tivessem fé do tamanho de um grão de mostarda, diriam a esta amoreira-preta: ‘Arranca-te daí e planta-te no mar!’, e ela iria obedecer-vos.

7 “Qual de vocês, caso tenha um escravo que esteja a lavrar ou a cuidar do rebanho, lhe dirá quando ele chegar do campo: ‘Vem depressa para a mesa comer’? 8 Em vez disso, não lhe dirá: ‘Prepara-me o jantar, põe o avental e serve-me até eu acabar de comer e beber e, depois, podes comer e beber’? 9 Será que ele sentirá gratidão pelo escravo porque este fez o que lhe foi designado? 10 Da mesma forma, quando vocês tiverem feito todas as coisas que vos foram designadas, digam: ‘Somos escravos imprestáveis. O que fizemos é o que devíamos fazer.’”

11 A caminho de Jerusalém, ele passou entre Samaria e a Galileia. 12 Ao entrar numa aldeia, dez homens com lepra foram ao seu encontro, mas ficaram à distância. 13 E levantaram a voz, dizendo: “Jesus, Instrutor, tenha misericórdia de nós!” 14 Quando os viu, disse-lhes: “Vão e mostrem-se aos sacerdotes.” Então, enquanto eles se afastavam, foram purificados. 15 Um deles, quando viu que estava curado, voltou, glorificando a Deus em voz alta. 16 E prostrou-se com o rosto por terra aos pés de Jesus, agradecendo-lhe. E ele era samaritano. 17 Jesus disse em resposta: “Os dez foram purificados, não foram? Então, onde estão os outros nove? 18 Nenhum deles voltou para dar glória a Deus, a não ser este homem de outra nação?” 19 Depois disse-lhe: “Levanta-te e vai. A tua fé curou-te.”

20 Os fariseus perguntaram-lhe quando viria o Reino de Deus, e ele respondeu-lhes: “O Reino de Deus não vem de maneira claramente observável, 21 nem as pessoas dirão: ‘Vejam, está aqui!’ ou: ‘Está ali!’ Pois saibam que o Reino de Deus está no vosso meio.”[*]

22 Em seguida, ele disse aos discípulos: “Virá o tempo em que desejarão ver um dos dias do Filho do Homem, mas não verão. 23 E as pessoas irão dizer-vos: ‘Vejam, está ali!’ ou: ‘Vejam, está aqui!’ Não saiam nem corram atrás delas. 24 Pois, assim como o relâmpago ilumina o céu de um lado ao outro, assim será o Filho do Homem no seu dia. 25 Primeiro, porém, ele tem de sofrer muitas coisas e ser rejeitado por esta geração. 26 Além disso, assim como aconteceu nos dias de Noé, assim será nos dias do Filho do Homem: 27 as pessoas comiam, bebiam, os homens casavam-se, as mulheres eram dadas em casamento, até àquele dia em que Noé entrou na arca, e veio o dilúvio e destruiu-os a todos. 28 Do mesmo modo, será como aconteceu nos dias de Ló: as pessoas comiam, bebiam, compravam, vendiam, plantavam, construíam. 29 Contudo, no dia em que Ló saiu de Sodoma, choveu do céu fogo e enxofre, e destruiu-os a todos. 30 Acontecerá o mesmo no dia em que o Filho do Homem for revelado.

31 “Nesse dia, quem estiver no terraço, mas cujas coisas estiverem em casa, não desça para as apanhar, e, da mesma maneira, quem estiver no campo não deve voltar para as coisas deixadas atrás. 32 Lembrem-se da mulher de Ló. 33 Quem procurar salvar a sua vida[*] há de perdê-la, mas quem perder a sua vida há de preservá-la. 34 Digo-vos: Nessa noite, duas pessoas estarão numa cama; uma será levada, mas a outra será abandonada. 35 Duas mulheres estarão a moer no mesmo moinho: uma será levada, mas a outra será abandonada.” 36 [*]—— 37 Em vista disso, disseram-lhe: “Onde, Senhor?” Ele disse-lhes: “Onde estiver o corpo, ali também se juntarão as águias.”

^ Luc. 17:21 Ou: “está entre vocês”.

^ Luc. 17:33 Ou: “alma”.

^ Luc. 17:36 Veja o Ap. A3.

Lucas  18 : 1 - 43

18 Depois, contou-lhes uma ilustração a respeito da necessidade de orarem sempre e de nunca desistirem, 2 dizendo: “Em certa cidade, havia um juiz que não temia a Deus nem respeitava ninguém. 3 Havia também naquela cidade uma viúva, e ela persistia em ir ter com ele e dizia-lhe: ‘Faça-me justiça contra o meu adversário.’ 4 Durante algum tempo, ele não estava disposto a fazer isso, mas, depois, disse para consigo: ‘Eu não temo a Deus nem respeito nenhum homem, 5 mas, visto que esta viúva anda a incomodar-me, vou fazer-lhe justiça para que não continue a vir importunar-me com o seu pedido, até que eu já não o suporte mais.’”[*] 6 O Senhor disse então: “Ouçam o que o juiz, embora injusto, disse! 7 Certamente, então, será que Deus não providenciará que seja feita justiça aos seus escolhidos, que lhe imploram dia e noite, enquanto é paciente com eles? 8 Digo-vos: Ele providenciará que, rapidamente, lhes seja feita justiça. Contudo, quando o Filho do Homem chegar, encontrará realmente esta fé[*] na terra?”

9 Ele também contou a seguinte ilustração a alguns que confiavam na sua própria justiça e não tinham nenhuma consideração pelos outros: 10 “Dois homens subiram ao templo para orar: um era fariseu e o outro era cobrador de impostos. 11 O fariseu ficou de pé e começou a orar no íntimo o seguinte: ‘Ó Deus, agradeço-te porque não sou como todos os outros: extorsores, injustos, adúlteros; nem mesmo como este cobrador de impostos. 12 Jejuo duas vezes por semana, dou o décimo de tudo o que adquiro.’ 13 Mas o cobrador de impostos, parado à distância, nem sequer queria levantar os olhos para o céu, mas batia no peito, dizendo: ‘Ó Deus, tem misericórdia de mim,[*] um pecador.’ 14 Digo-vos: Este homem voltou para casa mais justo do que aquele fariseu. Porque todo aquele que se enaltecer será humilhado, mas quem se humilhar será enaltecido.”

15 As pessoas também lhe traziam as suas crianças de colo, para que lhes tocasse; mas, quando viram isso, os discípulos começaram a repreender as pessoas. 16 No entanto, Jesus mandou trazer a si as crianças de colo, dizendo: “Deixem as criancinhas vir a mim e não tentem impedi-las, pois o Reino de Deus pertence aos que são como elas. 17 Digo-vos a verdade: Quem não receber o Reino de Deus como uma criancinha, de modo algum entrará nele.”

18 E um dos líderes dos judeus perguntou-lhe: “Bom Instrutor, o que devo fazer para herdar a vida eterna?” 19 Jesus disse-lhe: “Porque é que me chamas bom? Ninguém é bom, a não ser um só, Deus. 20 Tu conheces os mandamentos: ‘Não cometas adultério, não assassines, não furtes, não dês falso testemunho, honra o teu pai e a tua mãe.’” 21 E o homem disse: “Tenho-os cumprido a todos desde bem jovem.” 22 Ao ouvir isto, Jesus disse-lhe: “Ainda te falta fazer uma coisa: vende tudo o que tens e distribui o dinheiro pelos pobres, e terás um tesouro nos céus; e vem ser meu seguidor.” 23 Quando ele ouviu isto, ficou profundamente triste, porque era muito rico.

24 Jesus olhou para ele e disse: “Como será difícil para os que têm dinheiro entrar no Reino de Deus! 25 De facto, é mais fácil um camelo passar pelo buraco de uma agulha, do que um rico entrar no Reino de Deus.” 26 Os que ouviram isto disseram: “Quem é que pode ser salvo?” 27 Ele disse: “As coisas impossíveis para os homens são possíveis para Deus.” 28 Mas Pedro disse: “Olha, deixámos tudo o que tínhamos e seguimos-te.” 29 Ele disse-lhes: “Eu garanto-vos: Não há ninguém que tenha deixado casa, esposa, irmãos, pais ou filhos por causa do Reino de Deus 30 que não receba muitas vezes mais neste tempo e, no futuro sistema de coisas,[*] a vida eterna.”

31 Então, ele chamou os Doze à parte e disse-lhes: “Escutem, estamos a subir para Jerusalém, e todas as coisas escritas por meio dos profetas a respeito do Filho do Homem vão cumprir-se.[*] 32 Por exemplo, ele será entregue a homens das nações, e vão ridicularizá-lo, maltratá-lo e cuspir-lhe. 33 E, depois de o açoitarem, vão matá-lo, mas, no terceiro dia, ele será levantado.” 34 No entanto, eles não compreenderam o significado de nada disto, pois o sentido destas palavras era-lhes escondido, e eles não entenderam o que foi dito.

35 Quando Jesus se aproximava de Jericó, um cego estava sentado à beira da estrada, a mendigar. 36 Ao ouvir uma multidão a passar, ele perguntou o que estava a acontecer. 37 Disseram-lhe: “Jesus, o Nazareno, vai a passar!” 38 Em vista disso, ele gritou: “Jesus, Filho de David, tenha misericórdia de mim!” 39 E os que estavam à frente começaram a censurá-lo, mandando-o calar-se, mas ele gritava ainda mais: “Filho de David, tenha misericórdia de mim!” 40 Jesus parou, então, e mandou que lhe trouxessem o homem. Depois de ele se ter aproximado, Jesus perguntou-lhe: 41 “O que é que queres que eu faça por ti?” Ele disse: “Senhor, deixe-me recuperar a visão.” 42 Então, Jesus disse-lhe: “Recupera a visão. A tua fé curou-te.” 43 E ele recuperou instantaneamente a visão e começou a segui-lo, glorificando a Deus. De igual modo, todas as pessoas, ao verem isto, deram louvor a Deus.

^ Luc. 18:5 Ou: “pedido, esmurrando-me até ao fim”.

^ Luc. 18:8 Ou: “este tipo de fé”. Lit.: “a fé”.

^ Luc. 18:13 Ou: “sê benevolente comigo”.

^ Luc. 18:30 Ou: “na época futura”. Veja o Glossário.

^ Luc. 18:31 Ou: “completar-se”.

Lucas  19 : 1 - 48

19 Ele entrou então em Jericó e estava a atravessar a cidade. 2 Estava lá um homem chamado Zaqueu; ele era chefe de cobradores de impostos e era rico. 3 Pois bem, ele estava a tentar ver quem era este Jesus, mas não conseguia por causa da multidão, pois era baixo. 4 Por isso, correu à frente e subiu a um sicómoro,[*] a fim de o ver, pois ele estava prestes a passar por ali. 5 Então, quando Jesus chegou àquele lugar, olhou para cima e disse-lhe: “Zaqueu, desce depressa, pois, hoje, tenho de ficar na tua casa.” 6 Com isso, ele desceu depressa e recebeu-o alegremente como hóspede. 7 Quando viram isso, começaram todos a resmungar: “Ele foi hospedar-se na casa de um homem que é pecador.” 8 Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: “Olhe, Senhor, vou dar aos pobres a metade dos meus bens e, o que quer que eu tenha roubado[*] a alguém, vou restituir quatro vezes mais.” 9 Então, Jesus disse-lhe: “Hoje, entrou a salvação nesta casa, porque ele também é filho de Abraão. 10 Pois o Filho do Homem veio procurar e salvar o que estava perdido.”

11 Enquanto escutavam estas coisas, ele contou outra ilustração, porque estava perto de Jerusalém e eles achavam que o Reino de Deus ia aparecer instantaneamente. 12 Assim, ele disse: “Um homem de origem nobre viajou para um país distante, a fim de se tornar rei e voltar. 13 Chamando dez dos seus escravos, deu-lhes dez minas[*] e disse-lhes: ‘Façam negócios com estas minas até eu voltar.’ 14 Mas os seus conterrâneos odiavam-no e enviaram um grupo de embaixadores atrás dele, para dizer: ‘Não queremos que este homem se torne rei sobre nós.’

15 “Por fim, quando ele voltou depois de se tornar rei,[*] convocou os escravos a quem tinha dado o dinheiro,[*] a fim de saber o que tinham ganho com a sua atividade comercial. 16 Então, o primeiro aproximou-se e disse: ‘Senhor, a sua mina rendeu dez minas.’ 17 Ele disse-lhe: ‘Muito bem, escravo bom! Visto que te mostraste fiel num assunto muito pequeno, recebe autoridade sobre dez cidades.’ 18 Então, chegou o segundo, dizendo: ‘Senhor, a sua mina produziu cinco minas.’ 19 Ele disse também a este: ‘Tu também, toma conta de cinco cidades.’ 20 Mas outro chegou, dizendo: ‘Senhor, aqui está a sua mina, que deixei escondida num pano. 21 Pois eu tive medo de si, visto que é um homem severo; retira o que não depositou e colhe o que não semeou.’ 22 Ele disse-lhe: ‘Pelas tuas próprias palavras te julgo, escravo mau. Quer dizer que tu sabias que eu sou um homem severo, que retiro o que não depositei e colho o que não semeei? 23 Então, porque é que não puseste o meu dinheiro[*] num banco para que, na minha vinda, eu o recebesse com juros?’

24 “Com isso, ele disse aos que estavam ali: ‘Tirem-lhe a mina e deem-na àquele que tem dez minas.’ 25 Mas eles disseram-lhe: ‘Senhor, ele já tem dez minas!’ 26 Ele respondeu: ‘Digo-vos que a todo aquele que tem, mais será dado; mas, quanto àquele que não tem, até mesmo o que tem lhe será tirado. 27 Além disso, tragam cá esses meus inimigos, que não quiseram que eu me tornasse rei sobre eles, e matem-nos à minha frente.’”

28 Depois de dizer estas coisas, ele foi adiante, subindo em direção a Jerusalém. 29 E, quando se aproximou de Betfagé e de Betânia, no chamado monte das Oliveiras, enviou dois dos discípulos, 30 dizendo: “Vão à aldeia que está ao alcance da vista e, depois de entrarem lá, encontrarão um jumentinho amarrado, o qual ainda ninguém montou. Desamarrem-no e tragam-no aqui. 31 Mas, se alguém vos perguntar: ‘Porque é que estão a desamarrá-lo?’, digam: ‘O Senhor precisa dele.’” 32 Então, os que tinham sido enviados partiram e encontraram-no exatamente como ele lhes tinha dito. 33 Mas, quando estavam a desamarrar o jumentinho, os donos dele perguntaram-lhes: “Porque é que estão a desamarrar o jumentinho?” 34 Responderam: “O Senhor precisa dele.” 35 Depois, levaram-no a Jesus, lançaram as suas capas sobre o jumentinho e fizeram com que Jesus o montasse.

36 Enquanto ele prosseguia, estendiam as suas capas na estrada. 37 Assim que se aproximou da estrada que desce do monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos começou a alegrar-se e a louvar a Deus em voz alta por todas as obras poderosas que tinham visto, 38 dizendo: “Bendito é aquele que vem como Rei em nome de Jeová![*] Paz no céu e glória nas maiores alturas!” 39 No entanto, alguns dos fariseus que estavam no meio da multidão disseram-lhe: “Instrutor, censura os teus discípulos.” 40 Mas ele disse em resposta: “Eu digo-vos que, se eles ficassem calados, as pedras clamariam.”

41 E, quando se aproximou, observou a cidade e chorou por ela, 42 dizendo: “Se tu, sim, tu, tivesses discernido neste dia as coisas que têm a ver com a paz . . . Mas, agora, elas foram escondidas dos teus olhos. 43 Porque virão para ti os dias em que os teus inimigos irão construir à tua volta uma fortificação de estacas pontiagudas, cercar-te e sitiar-te,[*] por todos os lados. 44 Eles irão lançar-te por terra, a ti e aos teus filhos no teu meio, e não deixarão em ti pedra sobre pedra, porque não discerniste o tempo de seres inspecionada.”

45 De seguida, ele entrou no templo e começou a expulsar os que vendiam, 46 dizendo-lhes: “Está escrito: ‘A minha casa será casa de oração’, mas vocês fizeram dela um covil de ladrões.”

47 Ele continuava a ensinar diariamente no templo. Mas os principais sacerdotes, os escribas e os líderes do povo procuravam matá-lo; 48 contudo, não encontravam um meio de o fazer, pois todo o povo o escutava com muita atenção.

^ Luc. 19:4 Ou: “a uma figueira-brava”.

^ Luc. 19:8 Ou: “extorquido por acusação falsa”.

^ Luc. 19:13 Uma mina grega pesava 340 g e estima-se que valia 100 dracmas. Veja o Ap. B14.

^ Luc. 19:15 Ou: “de assegurar o reino”.

^ Luc. 19:15 Lit.: “a prata”.

^ Luc. 19:23 Lit.: “a minha prata”.

^ Luc. 19:38 Veja o Ap. A5.

^ Luc. 19:43 Ou: “afligir-te”.

Lucas  21 : 1 - 38

21 Ao levantar os olhos, ele viu os ricos a porem as suas dádivas nos cofres[*] do tesouro. 2 Viu também uma viúva necessitada pôr neles duas pequenas moedas de pouquíssimo valor[*] 3 e disse: “Digo-vos a verdade: Esta viúva pobre pôs nos cofres do tesouro mais do que todos eles. 4 Pois todos eles puseram dádivas do que lhes sobrava, mas ela, da sua carência,[*] pôs tudo o que tinha para viver.”

5 Mais tarde, quando alguns falavam sobre o templo, sobre como estava decorado com belas pedras e com dádivas oferecidas a Deus,[*] 6 ele disse: “Quanto a estas coisas que estão a ver, virão os dias em que não ficará pedra sobre pedra sem ser derrubada.” 7 Perguntaram-lhe então: “Instrutor, quando é que acontecerão realmente estas coisas e qual será o sinal de que estas coisas estão prestes a ocorrer?” 8 Ele disse: “Tenham cuidado para não serem enganados, pois muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Sou eu’, e: ‘Está próximo o tempo devido.’ Não vão atrás deles. 9 Além disso, quando ouvirem falar de guerras e tumultos,[*] não fiquem apavorados. Pois estas coisas têm de acontecer primeiro, mas o fim não ocorrerá imediatamente.”

10 Então, disse-lhes: “Nação irá levantar-se contra nação e reino contra reino. 11 Haverá grandes terramotos e, num lugar após outro, falta de alimentos e pestilências;[*] e as pessoas verão coisas atemorizantes e grandes sinais do céu.

12 “Mas, antes que tudo isto aconteça, vocês serão presos e perseguidos, serão entregues às sinagogas e às prisões, e serão levados diante de reis e governadores por causa do meu nome. 13 Isto resultará numa oportunidade para darem testemunho. 14 Portanto, resolvam no coração não ensaiar antecipadamente como fazer a vossa defesa, 15 porque eu vos darei palavras e sabedoria, às quais todos os vossos opositores juntos não poderão resistir, nem contestar. 16 Além disso, vocês serão entregues[*] até mesmo por pais, irmãos, parentes e amigos, e eles entregarão alguns de vocês à morte, 17 e vocês serão odiados por todos, por causa do meu nome. 18 Mas nem um único fio de cabelo da vossa cabeça se perderá. 19 Pela vossa perseverança, preservarão a vossa vida.[*]

20 “No entanto, quando virem Jerusalém cercada por exércitos acampados, então, saibam que está próxima a sua destruição. 21 Então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes, os que estiverem no meio dela saiam, e os que estiverem nos campos não entrem nela, 22 porque esses serão dias para se executar a justiça,[*] a fim de que se cumpram todas as coisas escritas. 23 Ai das mulheres grávidas e das que amamentarem nesses dias! Porque haverá grande aflição nesta terra e ira contra este povo. 24 E eles cairão pelo fio da espada e serão levados cativos para todas as nações; e Jerusalém será pisada pelas nações[*] até se cumprirem os tempos determinados das nações.[*]

25 “Além disso, haverá sinais no sol, na lua e nas estrelas; e, na terra, angústia de nações, que não saberão o que fazer por causa do rugido do mar e da sua agitação. 26 Pessoas desfalecerão de medo, na expectativa das coisas que vêm sobre a terra habitada, pois os poderes dos céus serão abalados. 27 E, então, verão o Filho do Homem vir numa nuvem, com poder e grande glória. 28 Contudo, quando estas coisas começarem a ocorrer, ponham-se de pé e levantem a cabeça, porque o vosso livramento se aproxima.”

29 Com isso, contou-lhes uma ilustração: “Reparem na figueira e em todas as outras árvores. 30 Quando começam a brotar, vocês veem-nas e sabem que o verão já está próximo. 31 Do mesmo modo, quando virem estas coisas a acontecer, saibam que o Reino de Deus está próximo. 32 Eu garanto-vos que esta geração de modo algum passará até que todas as coisas aconteçam. 33 O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras de modo algum passarão.

34 “Tenham cuidado para que o vosso coração nunca fique sobrecarregado com o excesso no comer e no beber e com as ansiedades da vida, e, de repente, esse dia vos apanhe de surpresa, 35 como uma armadilha. Pois ele virá sobre todos os que moram na face de toda a terra. 36 Portanto, mantenham-se despertos, e façam súplicas continuamente para que consigam escapar de todas essas coisas que têm de ocorrer e consigam ficar de pé diante do Filho do Homem.”

37 Assim, de dia, ele ensinava no templo, mas, depois de anoitecer, saía e passava a noite no chamado monte das Oliveiras. 38 E todo o povo se dirigia a ele, de manhã cedo, para o ouvir no templo.

^ Luc. 21:1 Ou: “nas caixas”.

^ Luc. 21:2 Lit.: “dois léptons”. Veja o Ap. B14.

^ Luc. 21:4 Ou: “pobreza”.

^ Luc. 21:5 Ou: “com coisas dedicadas”.

^ Luc. 21:9 Ou: “desordens; insurreições”.

^ Luc. 21:11 Ou: “epidemias”.

^ Luc. 21:16 Ou: “traídos”.

^ Luc. 21:19 Ou: “obterão a vossa alma”.

^ Luc. 21:22 Ou: “dias de vingança”.

^ Luc. 21:24 Ou: “pelos gentios”.

^ Luc. 21:24 Ou: “dos gentios”.

Lucas  22 : 1 - 71

22 Aproximava-se então a Festividade dos Pães sem Fermento, a chamada Páscoa. 2 E os principais sacerdotes e os escribas estavam à procura da melhor maneira de se livrarem dele, porque tinham medo do povo. 3 Então, Satanás entrou em Judas, o chamado Iscariotes, que era contado entre os Doze, 4 e este dirigiu-se aos principais sacerdotes e aos capitães do templo para falar com eles sobre como o poderia entregar.[*] 5 Eles alegraram-se com isso e concordaram em dar-lhe dinheiro de prata. 6 Por isso, ele aceitou e começou a procurar uma boa oportunidade para o entregar[*] a eles sem que ninguém desse por isso.[*]

7 Chegou o primeiro dia da Festividade dos Pães sem Fermento, em que se tem de oferecer o sacrifício pascoal; 8 então, Jesus enviou Pedro e João, dizendo: “Vão e preparem a refeição pascoal para que a comamos.” 9 Disseram-lhe: “Onde é que queres que a preparemos?” 10 Ele disse-lhes: “Escutem: Ao entrarem na cidade, um homem que leva um cântaro com água virá ao vosso encontro. Sigam-no para dentro da casa em que ele entrar. 11 E digam ao proprietário da casa: ‘O Instrutor mandou dizer-te: “Onde é a sala dos hóspedes, para que eu tome a refeição pascoal com os meus discípulos?”’ 12 E esse homem irá mostrar-vos uma grande sala mobilada no andar de cima. Preparem-na ali.” 13 Eles foram então, e encontraram tudo assim como ele lhes tinha dito, e prepararam a refeição pascoal.

14 Quando chegou a hora, ele recostou-se à mesa com os apóstolos. 15 E disse-lhes: “Tenho desejado muito comer esta refeição pascoal convosco antes de eu sofrer, 16 pois digo-vos: Não voltarei a comê-la até que ela se cumpra no Reino de Deus.” 17 E ele recebeu um cálice, deu graças e disse: “Tomem este cálice e passem-no entre todos, 18 pois digo-vos: De agora em diante, não voltarei a beber do produto da videira até que venha o Reino de Deus.”

19 Ele tomou também um pão, deu graças, partiu-o e deu-lhes, dizendo: “Isto representa o meu corpo, que será dado em vosso benefício. Persistam em fazer isto em memória de mim.” 20 Ele fez o mesmo com o cálice, depois de terem tomado a refeição, dizendo: “Este cálice representa o novo pacto com base no meu sangue, que será derramado em vosso benefício.

21 “Mas saibam que a mão daquele que me trai está comigo à mesa. 22 De facto, o Filho do Homem vai-se embora, segundo o que foi determinado; porém, ai daquele que o trai!” 23 Assim, começaram a perguntar uns aos outros qual deles realmente estaria prestes a fazer isso.

24 No entanto, eles também começaram uma discussão acalorada sobre qual deles era o maior. 25 Mas ele disse-lhes: “Os reis das nações dominam sobre elas, e os que têm autoridade sobre elas são chamados ‘benfeitores’. 26 Vocês, porém, não devem ser assim. Mas que o maior entre vocês se torne como o mais jovem, e o que lidera, como aquele que serve.[*] 27 Pois quem é maior: aquele que está[*] à mesa ou aquele que serve?[*] Não é quem está[*] à mesa? Mas eu estou no vosso meio como quem serve.[*]

28 “No entanto, vocês são os que ficaram comigo nas minhas provações; 29 e eu faço convosco um pacto para um reino, assim como o meu Pai fez um pacto comigo, 30 a fim de que comam e bebam à minha mesa, no meu Reino, e se sentem em tronos para julgar as 12 tribos de Israel.

31 “Simão, Simão, escuta: Satanás exigiu que todos vocês fossem peneirados como trigo. 32 Mas tenho feito súplicas por ti para que a tua fé não fraqueje; e tu, quando tiveres voltado, fortalece os teus irmãos.” 33 Então, ele disse-lhe: “Senhor, estou pronto para ir contigo tanto para a prisão como para a morte.” 34 Mas ele disse: “Digo-te, Pedro: Hoje, o galo não cantará até que tu tenhas negado três vezes que me conheces.”

35 Ele disse-lhes também: “Quando vos enviei sem bolsa de dinheiro, sem alforge[*] e sem sandálias, será que vos faltou alguma coisa?” Eles disseram: “Não!” 36 Então, ele disse-lhes: “Mas, agora, quem tiver bolsa de dinheiro, leve-a consigo, e também um alforge;[*] e quem não tiver espada, venda a sua capa e compre uma. 37 Pois digo-vos que tem de se cumprir em mim aquilo que foi escrito: ‘Ele foi contado entre os transgressores.’ Sim, isso está a cumprir-se em mim.” 38 Então, disseram: “Senhor, temos aqui duas espadas.” Ele disse-lhes: “É o suficiente.”

39 Ao sair, ele foi, como de costume, para o monte das Oliveiras, e os discípulos também o seguiram. 40 Quando chegaram lá, ele disse-lhes: “Persistam em orar, para que não caiam em tentação.” 41 E ele afastou-se deles à distância de um tiro de pedra,[*] ajoelhou-se e começou a orar, 42 dizendo: “Pai, se tu quiseres, afasta de mim este cálice. Contudo, ocorra não a minha vontade, mas a tua.” 43 Apareceu-lhe então um anjo do céu e fortaleceu-o. 44 Mas ele ficou tão angustiado que orou ainda mais intensamente; e o seu suor tornou-se como gotas de sangue que caíam no chão. 45 Quando se levantou depois de orar e se dirigiu aos discípulos, encontrou-os a dormir, exaustos de tristeza. 46 Ele disse-lhes: “Porque é que estão a dormir? Levantem-se e continuem a orar, para que não caiam em tentação.”

47 Enquanto ele ainda falava, chegou uma multidão, e o homem chamado Judas, um dos Doze, liderava-os, e aproximou-se de Jesus para o beijar. 48 No entanto, Jesus disse-lhe: “Judas, estás a trair o Filho do Homem com um beijo?” 49 Quando os que estavam à sua volta viram o que ia acontecer, disseram: “Senhor, devemos atacá-los com a espada?” 50 Um deles até mesmo atacou o escravo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. 51 Mas Jesus disse, em resposta: “Basta!” E tocou na orelha e curou-o. 52 Jesus disse então aos principais sacerdotes, aos capitães do templo e aos anciãos que tinham ido lá buscá-lo: “Vieram com espadas e bastões, como se eu fosse um bandido? 53 Enquanto eu estava convosco no templo, dia após dia, não me tentaram prender. Mas esta é a vossa hora e a autoridade da escuridão.”

54 Então, prenderam-no e levaram-no para a casa do sumo sacerdote. Mas Pedro seguia-os à distância. 55 Quando acenderam uma fogueira no meio do pátio e se sentaram juntos, Pedro sentou-se entre eles. 56 Todavia, uma serva, vendo-o sentado à luz da fogueira, olhou atentamente para ele e disse: “Este homem também estava com ele.” 57 Contudo, ele negou, dizendo: “Não o conheço, mulher.” 58 Pouco tempo depois, outra pessoa viu-o e disse: “Tu também és um deles.” Pedro, porém, disse: “Homem, não sou.” 59 E, depois de passar cerca de uma hora, outro homem começou a insistir: “Este homem, com certeza, também estava com ele, pois, de facto, é galileu!” 60 Mas Pedro disse: “Homem, não sei do que estás a falar.” E, naquele instante, enquanto ainda falava, um galo cantou. 61 Com isso, o Senhor virou-se e olhou diretamente para Pedro, e Pedro lembrou-se da declaração do Senhor, que lhe tinha dito: “Hoje, antes de o galo cantar, vais negar-me três vezes.” 62 Então, ele saiu dali e chorou amargamente.

63 Os homens que detinham Jesus começaram então a ridicularizá-lo, batendo-lhe; 64 e, depois de lhe cobrirem o rosto, diziam: “Profetiza! Quem é que te bateu?” 65 E diziam muitas outras blasfémias contra ele.

66 Quando o dia amanheceu, reuniu-se a assembleia dos anciãos do povo, tanto os principais sacerdotes como os escribas; eles levaram-no para o Sinédrio e disseram: 67 “Se tu és o Cristo, diz-nos.” Contudo, ele disse-lhes: “Mesmo que eu vos dissesse, de modo algum acreditariam. 68 Além disso, se eu vos fizesse perguntas, não me responderiam. 69 No entanto, de agora em diante, o Filho do Homem estará sentado à direita do Deus poderoso.” 70 Em vista disso, todos perguntaram: “Então, tu és o Filho de Deus?” Ele respondeu-lhes: “Vocês é que dizem que eu o sou.” 71 Eles disseram: “Porque é que precisamos de mais testemunho? Pois nós mesmos ouvimo-lo da sua própria boca.”

^ Luc. 22:4 Ou: “o trair”.

^ Luc. 22:6 Ou: “o trair”.

^ Luc. 22:6 Ou: “houvesse uma multidão à volta”.

^ Luc. 22:26 Ou: “ministra”.

^ Luc. 22:27 Ou: “se recosta”.

^ Luc. 22:27 Ou: “ministra”.

^ Luc. 22:27 Ou: “se recosta”.

^ Luc. 22:27 Ou: “ministra”.

^ Luc. 22:35 Ou: “bolsa de alimentos”.

^ Luc. 22:36 Ou: “bolsa de alimentos”.

^ Luc. 22:41 Ou: “a uma curta distância”.

Lucas  23 : 1 - 56

23 Assim, toda a multidão se levantou, e levaram-no a Pilatos. 2 Então, começaram a acusá-lo, dizendo: “Encontrámos este homem a desencaminhar a nossa nação, a proibir o pagamento de impostos a César e a dizer que ele mesmo é Cristo, um rei.” 3 Pilatos perguntou-lhe então: “És tu o Rei dos judeus?” Em resposta, ele disse: “É o senhor que o está a dizer.” 4 A seguir, Pilatos disse aos principais sacerdotes e à multidão: “Não encontro razão para condenar este homem.” 5 Mas eles insistiram, dizendo: “Ele atiça o povo ao ensinar em toda a Judeia, desde a Galileia até aqui.” 6 Ao ouvir isso, Pilatos perguntou se o homem era galileu. 7 Ao saber que ele estava sob a jurisdição de Herodes, enviou-o a Herodes, que também estava em Jerusalém naqueles dias.

8 Quando Herodes viu Jesus, alegrou-se muito. Há bastante tempo que queria ver Jesus, porque tinha ouvido falar muito dele, e esperava ver algum sinal realizado por ele. 9 Começou então a fazer-lhe muitas perguntas, mas ele não lhe deu resposta nenhuma. 10 No entanto, os principais sacerdotes e os escribas levantavam-se e acusavam-no vigorosamente. 11 Então, Herodes, juntamente com os seus soldados, tratou-o com desprezo e ridicularizou-o, vestindo-o com uma roupa esplêndida, e, depois, mandou-o de volta a Pilatos. 12 Naquele mesmo dia, Herodes e Pilatos, que antes eram inimigos, tornaram-se amigos.

13 Pilatos convocou então os principais sacerdotes, os líderes e o povo, 14 e disse-lhes: “Trouxeram-me este homem como se fosse alguém que incita o povo à revolta. Pois bem, eu interroguei-o à vossa frente, mas não encontrei neste homem base para as acusações que vocês levantam contra ele. 15 De facto, nem Herodes encontrou, pois mandou-o de volta para nós. Como podem ver, ele não fez nada que mereça a morte. 16 Portanto, vou castigá-lo e soltá-lo.” 17 [*]—— 18 Contudo, toda a multidão gritou: “Mate esse homem[*] e solte Barrabás!” 19 (Este homem tinha sido mandado para a prisão por causa de uma sedição[*] ocorrida na cidade e por assassinato.) 20 Pilatos falou com eles novamente, porque queria soltar Jesus. 21 E começaram a gritar: “Para a estaca com ele! Para a estaca com ele!”[*] 22 Ele disse-lhes pela terceira vez: “Porquê? O que é que este homem fez de mal? Não encontrei nele nada que mereça a morte. Portanto, vou castigá-lo e soltá-lo.” 23 Em vista disso, começaram a insistir, exigindo aos gritos que ele fosse executado,[*] e a voz deles prevaleceu. 24 Então, Pilatos decidiu atender ao pedido deles. 25 Ele soltou o homem que pediam, que tinha sido mandado para a prisão por sedição[*] e assassinato, mas entregou-lhes Jesus, segundo a vontade deles.

26 Enquanto o levavam, agarraram num certo Simão de Cirene, que vinha do campo, e puseram a estaca[*] sobre ele para que a carregasse atrás de Jesus. 27 Um grande número de pessoas seguia-o, incluindo mulheres que batiam no peito de pesar e que se lamentavam por ele. 28 Jesus virou-se para as mulheres e disse: “Filhas de Jerusalém, parem de chorar por mim. Em vez disso, chorem por vocês mesmas e pelos vossos filhos; 29 pois saibam que virão dias em que as pessoas dirão: ‘Felizes as mulheres estéreis, os ventres que não deram à luz e os peitos que não amamentaram!’ 30 Então, começarão a dizer às montanhas: ‘Caiam sobre nós!’, e às colinas: ‘Cubram-nos!’ 31 Se eles fazem isto quando a árvore está verde, o que ocorrerá quando estiver seca?”

32 Dois outros homens, criminosos, também estavam a ser levados para serem executados com ele. 33 E, quando chegaram ao lugar chamado Caveira, pregaram-no na estaca ao lado dos criminosos, um à sua direita e outro à sua esquerda. 34 Mas Jesus dizia: “Pai, perdoa-lhes, pois não sabem o que fazem.” Além disso, lançaram sortes para repartir as roupas dele. 35 E o povo ficou parado, a olhar. Mas os líderes gozavam e diziam: “Ele salvou outros; que se salve a si mesmo, se é o Cristo de Deus, o Escolhido.” 36 Até mesmo os soldados fizeram pouco dele, aproximando-se e oferecendo-lhe vinho acre, 37 e dizendo: “Se tu és o Rei dos judeus, salva-te a ti mesmo.” 38 Havia também uma inscrição por cima dele: “Este é o Rei dos judeus.”

39 Então, um dos criminosos que estavam pendurados começou a insultá-lo, dizendo: “Tu não és o Cristo? Salva-te a ti mesmo e a nós também!” 40 Em resposta, o outro censurou-o, dizendo: “Tu não tens nenhum temor de Deus, agora que recebeste o mesmo julgamento? 41 E, no nosso caso, é justo, pois estamos a receber o que merecemos pelas coisas que fizemos. Mas este homem não fez nada de errado.” 42 Então, ele disse: “Jesus, lembra-te de mim quando entrares no teu Reino.” 43 E ele disse-lhe: “Em verdade, digo-te hoje: Estarás comigo no Paraíso.”

44 Já era por volta da sexta hora;[*] contudo, caiu uma escuridão sobre toda aquela terra, até à nona hora,[*] 45 porque a luz do sol falhou. Então, a cortina do santuário rasgou-se ao meio. 46 E Jesus clamou em voz alta e disse: “Pai, às tuas mãos confio o meu espírito.” Depois de dizer isto, ele morreu.[*] 47 Ao ver o que estava a acontecer, o oficial do exército começou a glorificar a Deus, dizendo: “Realmente, este homem era justo.” 48 E toda a multidão que se tinha reunido para este espetáculo viu o que estava a acontecer; então, voltaram para casa, a bater no peito de pesar. 49 Todos os conhecidos dele estavam parados à distância. Além disso, mulheres que o tinham acompanhado desde a Galileia estavam lá e viram estas coisas.

50 Havia um homem chamado José, membro do Conselho, que era um homem bom e justo. 51 (Este homem não tinha votado em apoio da trama e da ação deles.) Ele era de Arimateia, uma cidade da Judeia, e aguardava o Reino de Deus. 52 Este homem compareceu perante Pilatos e pediu o corpo de Jesus. 53 Então, tirou-o de lá, enrolou-o em linho fino e colocou-o num túmulo[*] escavado na rocha, onde ainda ninguém tinha sido sepultado. 54 Era o dia da Preparação, e o sábado estava prestes a começar. 55 No entanto, as mulheres que tinham vindo com ele desde a Galileia foram também até lá e viram o túmulo[*] e como o corpo dele tinha sido colocado ali; 56 e voltaram para preparar aromas e óleos perfumados. Contudo, naturalmente, descansaram no sábado, segundo o mandamento.

^ Luc. 23:17 Veja o Ap. A3.

^ Luc. 23:18 Lit.: “Leve-o embora”.

^ Luc. 23:19 Ou: “revolta; perturbação da ordem pública”.

^ Luc. 23:21 Ou: “Executem-no na estaca! Executem-no na estaca!”

^ Luc. 23:23 Ou: “executado na estaca”.

^ Luc. 23:25 Ou: “revolta; perturbação da ordem pública”.

^ Luc. 23:26 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Luc. 23:44 Isto é, por volta do meio-dia.

^ Luc. 23:44 Isto é, por volta das 3 h da tarde.

^ Luc. 23:46 Ou: “expirou; deu o seu último suspiro”.

^ Luc. 23:53 Ou: “túmulo memorial”.

^ Luc. 23:55 Ou: “túmulo memorial”.

Lucas  24 : 1 - 53

24 No primeiro dia da semana, porém, elas chegaram bem cedo ao túmulo,[*] levando os aromas que tinham preparado. 2 Mas viram que a pedra da entrada do túmulo[*] tinha sido rolada 3 e, quando entraram, não encontraram o corpo do Senhor Jesus. 4 Enquanto estavam perplexas com isto, dois homens de roupa brilhante apareceram ao lado delas. 5 As mulheres ficaram com medo e mantiveram a cabeça virada para o chão; então, os homens disseram-lhes: “Porque procuram entre os mortos aquele que está vivo? 6 Ele não está aqui, mas foi levantado. Lembrem-se de que, enquanto ainda estava na Galileia, ele disse-vos 7 que o Filho do Homem tinha de ser entregue a pecadores, ser morto na estaca e, no terceiro dia, ser levantado.” 8 E elas lembraram-se das palavras dele; 9 então, voltaram do túmulo[*] e contaram todas estas coisas aos Onze e a todos os demais. 10 Elas eram Maria Madalena, Joana e Maria, mãe de Tiago. Também as outras mulheres com elas contaram estas coisas aos apóstolos. 11 No entanto, estas declarações pareciam-lhes não fazer sentido, e eles recusavam-se a acreditar nas mulheres.

12 Mas Pedro levantou-se e correu para o túmulo;[*] e, inclinando-se para a frente, só viu os panos de linho. Assim, foi-se embora, perguntando-se o que teria ocorrido.

13 Mas, naquele mesmo dia, dois deles viajavam para uma aldeia chamada Emaús, a cerca de 11 quilómetros[*] de Jerusalém, 14 e conversavam sobre todas as coisas que tinham acontecido.

15 Enquanto conversavam e discutiam estas coisas, o próprio Jesus aproximou-se e começou a andar com eles, 16 mas os olhos deles foram impedidos de o reconhecer. 17 Ele perguntou-lhes: “Sobre o que é que estão a conversar[*] enquanto caminham?” E eles pararam, com um ar triste. 18 Em resposta, aquele chamado Cléopas disse-lhe: “Será que és um estrangeiro que vive sozinho em Jerusalém e não sabes[*] das coisas que lá ocorreram nestes dias?” 19 Ele perguntou-lhes: “Que coisas?” Responderam: “As coisas a respeito de Jesus, o Nazareno, que foi um profeta poderoso em ações e palavras perante Deus e todo o povo; 20 e os nossos principais sacerdotes e os nossos líderes entregaram-no para ser condenado à morte e pregaram-no na estaca. 21 Mas nós esperávamos que este homem fosse aquele que livraria Israel. E, além de tudo isto, este já é o terceiro dia desde que estas coisas ocorreram. 22 Além disso, algumas mulheres entre nós deixaram-nos pasmados, porque foram cedo ao túmulo[*] 23 e, quando não encontraram o corpo dele, voltaram, dizendo que tinham tido também uma visão sobrenatural de anjos, que disseram que ele está vivo. 24 Então, alguns dos que estavam connosco foram ao túmulo[*] e encontraram tudo exatamente como as mulheres tinham dito, mas não o viram.”

25 Assim, ele disse-lhes: “Como vocês são insensatos e demoram a[*] crer em todas as coisas faladas pelos profetas! 26 Não era necessário que o Cristo sofresse estas coisas e entrasse na sua glória?” 27 E, começando por Moisés e por todos os Profetas, interpretou-lhes as coisas a respeito de si mesmo em todas as Escrituras.

28 Por fim, aproximaram-se da aldeia para a qual iam, e ele agiu como se fosse para mais longe. 29 Mas insistiram que ele ficasse com eles, dizendo: “Fica connosco, porque já está a anoitecer e o dia está quase a terminar.” Em vista disso, entrou para ficar com eles. 30 E, enquanto comia[*] com eles, pegou no pão, deu graças,[*] partiu-o e começou a dá-lo a eles. 31 Com isso, os olhos deles abriram-se plenamente e reconheceram-no; mas ele desapareceu. 32 E disseram um ao outro: “Não nos ardia o coração, dentro de nós, quando ele nos falava na estrada, ao abrir-nos plenamente[*] as Escrituras?” 33 Eles levantaram-se naquele preciso momento, voltaram a Jerusalém e encontraram os Onze e os que estavam reunidos com eles; 34 e diziam: “De facto, o Senhor foi levantado e apareceu a Simão!” 35 Então, eles contaram o que tinha acontecido na estrada e como o reconheceram quando ele partiu o pão.

36 Enquanto ainda falavam destas coisas, o próprio Jesus apareceu no meio deles e disse-lhes: “Que a paz esteja convosco.” 37 Mas eles, espantados e com medo, pensaram que estavam a ver um espírito. 38 Portanto, ele disse-lhes: “Porque é que estão aflitos e porque é que surgem dúvidas no vosso coração? 39 Vejam as minhas mãos e os meus pés, que sou eu mesmo. Toquem-me e vejam, pois um espírito não tem carne nem ossos, assim como veem que eu tenho.” 40 E, ao dizer isso, mostrou-lhes as mãos e os pés. 41 Mas eles ainda não acreditavam, de tanta alegria e surpresa. Então, ele disse-lhes: “Têm aqui alguma coisa para comer?” 42 Deram-lhe um pedaço de peixe assado, 43 e ele aceitou-o e comeu diante dos olhos deles.

44 Depois, ele disse-lhes: “Estas são as minhas palavras, que vos transmiti enquanto ainda estava convosco, que todas as coisas escritas a meu respeito na Lei de Moisés, nos Profetas e nos Salmos têm de se cumprir.” 45 Então, ele abriu-lhes a mente para que compreendessem o significado das Escrituras 46 e disse-lhes: “Está escrito que o Cristo sofreria e, no terceiro dia, seria levantado dentre os mortos, 47 e que, em seu nome, se pregaria arrependimento para o perdão de pecados em todas as nações, começando por Jerusalém. 48 Vocês serão testemunhas destas coisas. 49 E saibam que vos enviarei o que foi prometido pelo meu Pai. Contudo, permaneçam na cidade até serem revestidos de poder vindo do alto.”

50 A seguir, ele levou-os para fora, até Betânia, ergueu as mãos e abençoou-os. 51 Enquanto os abençoava, foi separado deles e levado para o céu. 52 E curvaram-se diante dele[*] e voltaram para Jerusalém com grande alegria. 53 E estavam constantemente no templo, louvando a Deus.

^ Luc. 24:1 Ou: “túmulo memorial”.

^ Luc. 24:2 Ou: “túmulo memorial”.

^ Luc. 24:9 Ou: “túmulo memorial”.

^ Luc. 24:12 Ou: “túmulo memorial”.

^ Luc. 24:13 Lit.: “60 estádios”. Um estádio equivalia a 185 m. Veja o Ap. B14.

^ Luc. 24:17 Ou: “a discutir”.

^ Luc. 24:18 Ou, possivelmente: “Será que és o único visitante em Jerusalém que não sabe”.

^ Luc. 24:22 Ou: “túmulo memorial”.

^ Luc. 24:24 Ou: “túmulo memorial”.

^ Luc. 24:25 Ou: “e lentos de coração para”.

^ Luc. 24:30 Ou: “se recostava à mesa”.

^ Luc. 24:30 Ou: “ abençoou-o”.

^ Luc. 24:32 Ou: “explicar-nos claramente”.

^ Luc. 24:52 Ou: “prestaram-lhe homenagem”.

João  1 : 1 - 51

AS BOAS NOVAS SEGUNDO JOÃO

1 No princípio era a Palavra, e a Palavra estava com Deus, e a Palavra era um deus.[*] 2 Ele estava no princípio com Deus. 3 Todas as coisas vieram a existir por meio dele, e sem ele nem mesmo uma só coisa veio a existir.

O que veio a existir 4 por meio dele foi a vida, e a vida era a luz dos homens. 5 A luz está a brilhar na escuridão, mas a escuridão não a venceu.

6 Surgiu um homem enviado como representante de Deus; o seu nome era João. 7 Este homem veio como testemunha, a fim de dar testemunho da luz, para que todo o tipo de pessoas cresse por meio dele. 8 Ele não era essa luz, mas veio para dar testemunho dessa luz.

9 Estava para vir ao mundo a verdadeira luz, que ilumina[*] todo o tipo de pessoas. 10 Ele estava no mundo, e o mundo veio a existir por meio dele, mas o mundo não o conheceu. 11 Ele veio para o seu próprio povo, mas eles não o aceitaram. 12 No entanto, a todos os que o receberam, ele deu autoridade para se tornarem filhos de Deus, porque exerciam fé no seu nome. 13 E eles nasceram, não do sangue, nem da vontade carnal, nem da vontade do homem, mas de Deus.

14 Portanto, a Palavra tornou-se carne e residiu entre nós, e nós vimos a sua glória, uma glória como a de um filho unigénito de um pai; ele estava cheio de favor divino[*] e de verdade. 15 (João deu testemunho dele, sim, ele clamou: “Este é aquele de quem eu disse: ‘Aquele que vem atrás de mim avançou à minha frente, pois existia antes de mim.’”) 16 Pois todos nós recebemos da sua plenitude, até mesmo bondade imerecida sobre bondade imerecida. 17 Porque a Lei foi dada por meio de Moisés; a bondade imerecida e a verdade vieram a existir por meio de Jesus Cristo. 18 Nunca nenhum homem viu a Deus; o deus unigénito, que está ao lado do Pai,[*] é quem O revelou.

19 Este é o testemunho que João deu quando os judeus enviaram sacerdotes e levitas de Jerusalém para lhe perguntar: “Quem és tu?” 20 Ele não se recusou a responder; de facto, ele admitiu: “Eu não sou o Cristo.” 21 Eles perguntaram-lhe: “Então, quem és tu? És Elias?” Ele respondeu: “Não sou.” “És o Profeta?” Ele respondeu: “Não!” 22 Portanto, disseram-lhe: “Quem és tu? Diz-nos, para podermos dar uma resposta aos que nos enviaram. O que é que dizes a respeito de ti mesmo?” 23 Ele disse: “Eu sou a voz de alguém que clama no deserto:[*] ‘Endireitem o caminho para Jeová’,[*] conforme disse Isaías, o profeta.” 24 Os que tinham sido enviados eram dos fariseus. 25 Perguntaram-lhe ainda: “Então, porque é que batizas, se não és o Cristo, nem Elias, nem o Profeta?” 26 João respondeu-lhes: “Eu batizo em água. Entre vocês, há alguém que não conhecem, 27 aquele que vem atrás de mim, e eu não sou digno de desatar o cordão das suas sandálias.” 28 Estas coisas ocorreram em Betânia, do outro lado do Jordão, onde João estava a batizar.

29 No dia seguinte, ele viu que Jesus vinha ao seu encontro e disse: “Vejam o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo! 30 Este é aquele a respeito de quem eu disse: ‘Atrás de mim vem um homem que avançou à minha frente, pois existia antes de mim.’ 31 Nem eu próprio o conhecia, mas foi por esta razão que eu vim batizar em água: para que ele se tornasse conhecido em Israel.” 32 João também deu o seguinte testemunho: “Observei o espírito descer do céu como uma pomba e permanecer sobre ele. 33 Nem eu próprio o conhecia, mas Aquele que me enviou para batizar em água disse-me: ‘Aquele sobre quem vires o espírito descer e permanecer, esse é quem batiza em espírito santo.’ 34 E eu vi isso e dei testemunho de que este é o Filho de Deus.”

35 No dia seguinte, João estava lá outra vez, com dois dos seus discípulos, 36 e, ao ver Jesus a caminhar, disse: “Vejam o Cordeiro de Deus!” 37 Quando os dois discípulos o ouviram dizer isso, seguiram Jesus. 38 Jesus virou-se então e, vendo que eles o seguiam, disse-lhes: “O que é que procuram?” Eles disseram-lhe: “Rabi (que traduzido quer dizer “instrutor”), onde é que estás hospedado?” 39 Ele disse-lhes: “Venham, e verão.” Então, eles foram e viram onde estava hospedado, e ficaram com ele naquele dia. Era por volta da décima hora.[*] 40 André, irmão de Simão Pedro, foi um dos dois que ouviram as palavras de João e seguiram Jesus. 41 Ele encontrou primeiro o seu irmão, Simão, e disse-lhe: “Encontrámos o Messias” (que traduzido quer dizer Cristo), 42 e então levou-o a Jesus. Quando Jesus olhou para ele, disse: “Tu és Simão, filho de João. Serás chamado Cefas” (que traduzido é Pedro).

43 No dia seguinte, Jesus quis partir para a Galileia. Então, ele encontrou Filipe e disse-lhe: “Sê meu seguidor.” 44 Filipe era de Betsaida, a cidade de André e de Pedro. 45 Filipe encontrou Natanael e disse-lhe: “Encontrámos aquele sobre quem Moisés escreveu na Lei, e sobre quem os Profetas também escreveram: Jesus, filho de José, de Nazaré.” 46 Porém, Natanael disse-lhe: “Será que pode sair alguma coisa boa de Nazaré?” Filipe respondeu: “Vem e vê.” 47 Jesus viu Natanael aproximar-se e disse a respeito dele: “Aí vem um verdadeiro israelita, em quem não há falsidade.” 48 Natanael perguntou-lhe: “Como é que me conhece?” Jesus respondeu-lhe: “Antes de Filipe te chamar, enquanto estavas debaixo da figueira, eu vi-te.” 49 Natanael disse-lhe: “Rabi, o senhor é o Filho de Deus, é o Rei de Israel.” 50 Jesus respondeu-lhe: “É por eu te ter dito que te vi debaixo da figueira que tu acreditas? Verás coisas maiores do que estas.” 51 Então, ele disse-lhe: “Digo-vos com toda a certeza:[*] Vocês verão o céu aberto e os anjos de Deus a subir e a descer para o Filho do Homem.”

^ João 1:1 Ou: “era divina”.

^ João 1:9 Ou: “que dá luz a”.

^ João 1:14 Ou: “de bondade imerecida”.

^ João 1:18 Ou: “na posição junto ao seio do Pai”. Isto refere-se a uma posição de favor especial.

^ João 1:23 Veja o Glossário.

^ João 1:23 Veja o Ap. A5.

^ João 1:39 Isto é, por volta das 4 h da tarde.

^ João 1:51 Ou: “em toda a verdade”. Lit.: “Amém, amém”.

João  2 : 1 - 25

2 No terceiro dia, realizou-se uma festa de casamento em Caná da Galileia, e a mãe de Jesus estava lá. 2 Jesus e os seus discípulos também foram convidados para a festa de casamento.

3 Quando o vinho estava a acabar, a mãe de Jesus disse-lhe: “Eles não têm vinho.” 4 Mas Jesus respondeu: “Mulher, o que é que eu e tu temos a ver com isso?[*] A minha hora ainda não chegou.” 5 A sua mãe disse então aos que serviam: “Façam o que ele vos disser.” 6 Havia ali seis jarros de pedra, para água, conforme exigido pelas regras de purificação dos judeus; a capacidade de cada jarro era de duas ou três medidas de líquidos.[*] 7 Jesus disse-lhes: “Encham os jarros com água.” E eles encheram-nos até à borda. 8 Então, ele disse-lhes: “Agora tirem um pouco e levem-no ao diretor da festa.” E eles fizeram isso. 9 Quando o diretor da festa provou a água que tinha sido transformada em vinho, sem saber de onde viera o vinho (embora os servos que tinham tirado a água o soubessem), o diretor da festa chamou o noivo 10 e disse-lhe: “Todos servem primeiro o vinho bom e, quando as pessoas ficam embriagadas, servem o inferior. Tu guardaste o vinho bom até agora.” 11 Jesus fez isso em Caná da Galileia como o início dos seus sinais, e revelou a sua glória, e os seus discípulos depositaram fé nele.

12 Depois disso, ele, a sua mãe, os seus irmãos e os seus discípulos desceram para Cafarnaum, mas não ficaram lá muitos dias.

13 Aproximava-se então a Páscoa dos judeus, e Jesus subiu para Jerusalém. 14 Ele encontrou no templo os que vendiam gado, ovelhas e pombas, e os cambistas nos seus assentos. 15 Assim, depois de fazer um chicote de cordas, expulsou-os a todos do templo, com as ovelhas e os bois, espalhou as moedas dos cambistas e derrubou as suas mesas. 16 E disse aos que vendiam as pombas: “Tirem estas coisas daqui! Parem de fazer da casa do meu Pai uma casa de comércio!”[*] 17 Os seus discípulos lembraram-se de que está escrito: “O zelo pela tua casa irá consumir-me.”

18 Em vista disso, os judeus perguntaram-lhe: “Que sinal nos podes mostrar como prova de que tens autoridade para fazer estas coisas?” 19 Jesus respondeu-lhes: “Derrubem este templo, e em três dias vou levantá-lo.” 20 Então, os judeus disseram: “Este templo foi construído em 46 anos, e tu vais levantá-lo em três dias?” 21 Mas o templo de que ele falava era o seu corpo. 22 Quando ele foi levantado dentre os mortos, porém, os seus discípulos lembraram-se de que ele costumava dizer isso, e eles acreditaram na passagem das Escrituras e no que Jesus tinha dito.

23 No entanto, quando ele estava em Jerusalém, na Festividade da Páscoa, muitos depositaram fé no nome dele ao observarem os sinais que ele realizava. 24 Mas Jesus não confiava totalmente neles,[*] porque os conhecia a todos 25 e porque não precisava que ninguém lhe desse testemunho sobre os homens, pois ele sabia o que havia nos homens.

^ João 2:4 Lit.: “O quê para mim e para ti, mulher?” Esta é uma expressão idiomática que indica objeção.

^ João 2:6 A medida de líquidos era provavelmente o bato, que equivalia a 22 l. Veja o Ap. B14.

^ João 2:16 Ou: “um mercado; um negócio”.

^ João 2:24 Ou: “não se confiava a eles”.

João  3 : 1 - 36

3 Entre os fariseus havia um homem chamado Nicodemos, um líder dos judeus. 2 Ele veio ter com Jesus à noite e disse-lhe: “Rabi, sabemos que veio como instrutor da parte de Deus, pois ninguém pode realizar os sinais que o senhor realiza a menos que Deus esteja com ele.” 3 Em resposta, Jesus disse-lhe: “Digo-lhe com toda a certeza: A menos que alguém nasça de novo,[*] não pode ver o Reino de Deus.” 4 Nicodemos perguntou-lhe: “Como é que um homem pode nascer quando já é velho? Será que pode entrar no ventre da sua mãe e nascer outra vez?” 5 Jesus respondeu: “Digo-lhe com toda a certeza: A menos que alguém nasça de água e espírito, não pode entrar no Reino de Deus. 6 O que nasceu da carne é carne, e o que nasceu do espírito é espírito. 7 Não se admire por causa de eu lhe ter dito: Vocês têm de nascer de novo. 8 O vento sopra para onde quer, e ouve-se o seu som, mas não se sabe de onde vem nem para onde vai. Assim é com todo aquele que nasce do espírito.”

9 Então, Nicodemos perguntou-lhe: “Como é que estas coisas são possíveis?” 10 Jesus respondeu-lhe: “É instrutor de Israel e ainda assim não sabe estas coisas? 11 Digo-lhe com toda a certeza: Falamos do que sabemos e damos testemunho do que vimos, mas vocês não aceitam o testemunho que damos. 12 Se eu vos falei de coisas terrenas e mesmo assim não acreditam, como acreditarão se eu vos falar de coisas celestiais? 13 Além disso, nenhum homem subiu ao céu, a não ser aquele que desceu do céu, o Filho do Homem. 14 E, assim como Moisés ergueu a serpente no deserto, assim será erguido o Filho do Homem 15 para que todo aquele que nele crer tenha vida eterna.

16 “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna. 17 Pois Deus não enviou o seu Filho ao mundo para que julgasse o mundo, mas para que o mundo fosse salvo por meio dele. 18 Quem exerce fé nele não será julgado. Quem não exerce fé, já foi julgado porque não exerceu fé no nome do Filho unigénito de Deus. 19 Então, esta é a base para o julgamento: a luz veio ao mundo, mas os homens amaram a escuridão em vez da luz, porque as suas obras eram más. 20 Pois quem pratica coisas más odeia a luz e não se chega à luz, para que as suas obras não sejam reprovadas.[*] 21 Mas quem faz o que é verdadeiro aproxima-se da luz, para que se veja claramente que as suas obras são feitas em harmonia com a vontade de Deus.”

22 Depois disso, Jesus e os seus discípulos foram para a zona rural da Judeia; ali, ele passou algum tempo com eles, e batizava. 23 Mas João também estava a batizar em Enom, perto de Salim, porque havia ali uma grande quantidade de água, e as pessoas iam até ele e eram batizadas. 24 Nessa época, João ainda não tinha sido mandado para a prisão.

25 Então, os discípulos de João tiveram uma discussão com um judeu sobre a purificação. 26 E eles foram dizer a João: “Rabi, o homem que estava contigo do outro lado do Jordão, de quem deste testemunho, está a batizar, e todos vão até ele.” 27 Em resposta, João disse: “Um homem não pode receber nem uma única coisa a menos que lhe seja dada do céu. 28 Vocês mesmos são testemunhas de que eu disse: ‘Eu não sou o Cristo, mas fui enviado à frente dele.’ 29 Quem tem a noiva é o noivo. Mas, quando o amigo do noivo está por perto e o ouve, sente muita alegria por causa da voz do noivo. Por isso, a minha alegria ficou completa. 30 Ele tem de continuar a aumentar, mas eu tenho de continuar a diminuir.”

31 Aquele que vem do alto está acima de todos os outros. Quem é da terra é da terra e fala das coisas da terra. Aquele que vem do céu está acima de todos os outros. 32 Ele dá testemunho das coisas que viu e ouviu, mas ninguém aceita o seu testemunho. 33 Quem aceita o seu testemunho confirma[*] que Deus é verdadeiro. 34 Pois aquele que Deus enviou transmite as declarações de Deus, porque Ele não dá o espírito de forma escassa.[*] 35 O Pai ama o Filho e entregou todas as coisas nas suas mãos. 36 Quem exerce fé no Filho tem vida eterna; quem desobedece ao Filho não verá a vida, mas a ira de Deus permanece sobre ele.

^ João 3:3 Ou, possivelmente: “nasça do alto”.

^ João 3:20 Ou: “expostas”.

^ João 3:33 Lit.: “sela”.

^ João 3:34 Ou: “por medida”.

João  4 : 1 - 54

4 Quando o Senhor soube que os fariseus tinham ouvido dizer que Jesus fazia e batizava mais discípulos do que João 2 (embora o próprio Jesus não batizasse, mas sim os seus discípulos), 3 ele deixou a Judeia e partiu novamente para a Galileia. 4 Mas tinha de passar por Samaria. 5 Assim, chegou a uma cidade de Samaria chamada Sicar, perto do campo que Jacó tinha dado ao seu filho José. 6 De facto, ali ficava o poço de Jacó. E Jesus, cansado da viagem, estava sentado junto ao poço.[*] Era por volta da sexta hora.[*]

7 Uma mulher de Samaria veio tirar água. Jesus disse-lhe: “Dá-me um pouco de água.” 8 (Os seus discípulos tinham ido à cidade para comprar alimentos.) 9 Portanto, a samaritana disse-lhe: “Sendo judeu, como é que me pede água a mim, apesar de eu ser samaritana?” (Porque os judeus não se davam com os samaritanos.) 10 Jesus respondeu-lhe: “Se tu soubesses da dádiva[*] de Deus e soubesses quem é que te diz: ‘Dá-me um pouco de água’, tu lhe terias pedido, e ele te teria dado água viva.” 11 Ela disse-lhe: “O senhor nem sequer tem um balde para tirar água, e o poço é fundo. De onde é que tira então esta água viva? 12 Será que é maior do que o nosso antepassado Jacó, que nos deu o poço e bebeu dele com os seus filhos e o seu gado?” 13 Em resposta, Jesus disse-lhe: “Todo aquele que beber desta água ficará novamente com sede. 14 Quem beber da água que eu lhe der nunca mais ficará com sede, mas a água que eu lhe der irá tornar-se nele uma fonte de água que borbulha para dar vida eterna.” 15 A mulher disse-lhe: “Senhor, dê-me dessa água, para que eu não tenha sede nem precise mais de vir aqui tirar água.”

16 Ele disse-lhe: “Vai, chama o teu marido e volta para cá.” 17 A mulher respondeu: “Não tenho marido.” Jesus disse-lhe: “Tens razão em dizer: ‘Não tenho marido.’ 18 Pois tiveste cinco maridos, e o homem que tens agora não é teu marido. Disseste a verdade.” 19 A mulher disse-lhe: “Senhor, vejo que é um profeta. 20 Os nossos antepassados adoraram neste monte, mas o seu povo diz que o lugar onde as pessoas devem adorar é em Jerusalém.” 21 Jesus disse-lhe: “Acredita em mim, mulher: vem a hora em que nem neste monte, nem em Jerusalém, vocês adorarão o Pai. 22 Vocês adoram o que não conhecem; nós adoramos o que conhecemos, porque a salvação se origina dos[*] judeus. 23 Contudo, vem a hora, e agora é, quando os verdadeiros adoradores adorarão o Pai com espírito e verdade. Pois, realmente, o Pai está à procura desses para o adorarem. 24 Deus é espírito, e os que o adoram têm de o adorar com espírito e verdade.” 25 A mulher disse-lhe: “Eu sei que vem o Messias, que é chamado Cristo. Quando ele vier, irá dizer-nos abertamente todas as coisas.” 26 Jesus disse-lhe: “Eu, que estou a falar contigo, sou ele.”

27 Naquele preciso momento, os seus discípulos chegaram e ficaram surpreendidos, porque ele estava a falar com uma mulher. Naturalmente, ninguém lhe perguntou: “O que queres dela?” ou “Porque é que estás a falar com ela?” 28 Então, a mulher deixou o seu cântaro de água, foi à cidade e disse ao povo: 29 “Venham ver um homem que me disse tudo o que eu fiz. Não será este o Cristo?” 30 Eles saíram da cidade e foram ter com ele.

31 Enquanto isso, os discípulos insistiam com ele: “Rabi, come.” 32 Mas ele disse-lhes: “Tenho um alimento para comer que vocês não conhecem.” 33 Assim, os discípulos disseram uns aos outros: “Será que alguém lhe trouxe algo para comer?” 34 Jesus disse-lhes: “O meu alimento é fazer a vontade daquele que me enviou e terminar a sua obra. 35 Vocês não dizem que ainda faltam quatro meses para chegar a colheita? Escutem o que vos digo: Ergam os olhos e observem os campos, que estão brancos para a colheita. Desde já, 36 o ceifeiro está a receber o salário e a recolher frutos para a vida eterna, para que o semeador e o ceifeiro se alegrem juntos. 37 Pois, neste respeito, é verdadeira a declaração: Um é o semeador e outro o ceifeiro. 38 Enviei-vos para colherem aquilo em que não trabalharam. Outros trabalharam arduamente, e vocês beneficiaram-se do trabalho deles.”

39 Muitos samaritanos daquela cidade depositaram fé nele por causa do testemunho da mulher, que tinha dito: “Ele disse-me tudo o que eu fiz.” 40 Portanto, quando os samaritanos foram ter com ele, pediram-lhe que ficasse com eles, e ele ficou ali dois dias. 41 Assim, muitos outros creram por causa do que ele disse, 42 e disseram à mulher: “Já não é só por causa do que disseste que nós cremos, pois nós mesmos ouvimos e sabemos que este homem é realmente o salvador do mundo.”

43 Depois desses dois dias, ele partiu dali para a Galileia. 44 O próprio Jesus, porém, dizia[*] que um profeta não recebe honra na sua própria terra. 45 Portanto, quando chegou à Galileia, os galileus receberam-no bem, porque tinham visto tudo o que ele fizera em Jerusalém, na festividade; pois eles também tinham ido à festividade.

46 Então, ele foi novamente a Caná da Galileia, onde tinha transformado água em vinho. E havia ali um funcionário real, cujo filho estava doente em Cafarnaum. 47 Quando esse homem ouviu dizer que Jesus tinha saído da Judeia para a Galileia, dirigiu-se a ele e pediu-lhe que descesse para curar o seu filho, pois estava a morrer. 48 Mas Jesus disse-lhe: “A menos que vocês vejam sinais e milagres, nunca acreditarão.” 49 O funcionário real disse-lhe: “Senhor, venha antes que o meu filho morra.” 50 Jesus disse-lhe: “Podes ir; o teu filho está vivo.” O homem acreditou nas palavras que Jesus lhe disse e foi-se embora. 51 Enquanto descia, os seus escravos foram ao encontro dele para lhe dizer que o seu menino estava vivo.[*] 52 Então, ele perguntou-lhes a hora em que ele tinha melhorado. Eles responderam-lhe: “A febre deixou-o ontem, à sétima hora.”[*] 53 O pai percebeu então que tinha sido naquela mesma hora que Jesus lhe tinha dito: “O teu filho está vivo.” E ele e todos os da sua casa creram. 54 Esta foi a segunda vez que Jesus realizou um sinal depois de voltar da Judeia para a Galileia.

^ João 4:6 Ou: “à fonte; à nascente”.

^ João 4:6 Isto é, por volta do meio-dia.

^ João 4:10 Ou: “dádiva gratuita”.

^ João 4:22 Ou: “começa com os”.

^ João 4:44 Ou: “dava testemunho de”.

^ João 4:51 Ou: “estava a recuperar-se”.

^ João 4:52 Isto é, por volta da 1 h da tarde.

João  5 : 1 - 47

5 Depois disto houve uma festividade dos judeus, e Jesus subiu para Jerusalém. 2 Em Jerusalém, junto ao Portão das Ovelhas, há um reservatório com cinco pórticos,[*] chamado em hebraico Betezata. 3 Nesse lugar estava deitada uma multidão de doentes, cegos, coxos e pessoas com membros atrofiados.[*] 4 [*]—— 5 E havia ali um homem que já estava doente há 38 anos. 6 Vendo aquele homem deitado ali, e sabendo que ele já estava doente há muito tempo, Jesus disse-lhe: “Queres ficar bom?” 7 O doente respondeu: “Senhor, não tenho ninguém para me pôr no reservatório quando a água fica agitada; mas, enquanto vou, outro desce à minha frente.” 8 Jesus disse-lhe: “Levanta-te! Apanha a tua esteira[*] e anda.” 9 E o homem ficou bom imediatamente. Apanhou a esteira[*] e começou a andar.

Aquele dia era sábado. 10 Por isso, os judeus começaram a dizer ao homem que tinha sido curado: “Hoje é sábado; não te é permitido carregar a esteira.”[*] 11 Ele, porém, respondeu-lhes: “O mesmo homem que me curou disse: ‘Apanha a tua esteira[*] e anda.’” 12 Eles perguntaram-lhe: “Quem é o homem que te disse: ‘Apanha-a e anda’?” 13 No entanto, o homem que tinha sido curado não sabia quem ele era, pois Jesus desaparecera no meio da multidão que lá estava.

14 Depois disto, Jesus encontrou-o no templo e disse-lhe: “Vê, ficaste bom. Não peques mais, para que não te aconteça algo pior.” 15 O homem foi-se embora e disse aos judeus que tinha sido Jesus quem o curara. 16 Por isso, os judeus perseguiam Jesus, porque ele fazia estas coisas durante o sábado. 17 Contudo, ele respondeu-lhes: “O meu Pai tem estado a trabalhar até agora, e eu também estou a trabalhar.” 18 É por isso que os judeus procuravam cada vez mais matá-lo, porque ele não somente violava o sábado, mas também chamava a Deus seu próprio Pai, fazendo-se igual a Deus.

19 Em vista disso, Jesus disse-lhes: “Digo-vos com toda a certeza: O Filho não pode fazer nem uma única coisa da sua própria iniciativa, mas somente o que ele vê o Pai fazer. Pois as coisas que Ele faz, o Filho também faz da mesma maneira. 20 Pois o Pai ama o[*] Filho e mostra-lhe todas as coisas que Ele mesmo faz, e vai mostrar-lhe obras maiores do que estas, para que vocês fiquem maravilhados. 21 Pois, assim como o Pai levanta os mortos e lhes dá vida, assim também o Filho dá vida a quem ele quer. 22 Pois o Pai não julga ninguém, mas confiou todo o julgamento ao Filho, 23 para que todos honrem o Filho, assim como honram o Pai. Quem não honra o Filho não honra o Pai, que o enviou. 24 Digo-vos com toda a certeza: Quem ouve as minhas palavras e acredita naquele que me enviou tem vida eterna, e não será julgado, mas passou da morte para a vida.

25 “Digo-vos com toda a certeza: Vem a hora, e agora é, em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus, e os que tiverem prestado atenção viverão. 26 Pois assim como o Pai tem vida em si mesmo,[*] assim concedeu também ao Filho ter vida em si mesmo. 27 E deu-lhe autoridade para julgar, porque ele é o Filho do Homem. 28 Não fiquem admirados com isto, pois vem a hora em que todos os que estão nos túmulos memoriais ouvirão a sua voz 29 e sairão: os que fizeram coisas boas, para uma ressurreição de vida; e os que praticaram coisas ruins, para uma ressurreição de julgamento. 30 Não posso fazer nem uma única coisa da minha própria iniciativa. Assim como eu ouço, eu julgo, e o meu julgamento é justo, porque não procuro fazer a minha própria vontade, mas a vontade daquele que me enviou.

31 “Se apenas eu der testemunho de mim, o meu testemunho não é verdadeiro. 32 Há outro que dá testemunho de mim, e eu sei que o testemunho que ele dá de mim é verdadeiro. 33 Vocês enviaram homens a João, e ele deu testemunho da verdade. 34 No entanto, não aceito o testemunho de um homem, mas digo estas coisas para que vocês sejam salvos. 35 Aquele homem era uma lâmpada acesa e brilhante, e por pouco tempo vocês estavam dispostos a alegrar-se muito na sua luz. 36 Mas eu tenho um testemunho maior do que o de João, porque as próprias obras que o meu Pai me designou para realizar, as obras que eu faço, dão testemunho de que o Pai me enviou. 37 E o próprio Pai, que me enviou, deu testemunho de mim. Vocês nunca ouviram a sua voz nem viram a sua forma, 38 e a palavra dele não reside em vocês, porque não acreditam naquele que ele enviou.

39 “Vocês pesquisam as Escrituras porque pensam que terão vida eterna por meio delas, e são elas mesmas que dão testemunho de mim. 40 Contudo, não querem vir a mim para que tenham vida. 41 Não aceito glória de homens, 42 mas eu bem sei que não têm o amor de[*] Deus no vosso coração. 43 Vim em nome do meu Pai, mas vocês não me receberam. Se outro viesse no seu próprio nome, vocês o receberiam. 44 Como é que podem crer, se aceitam glória uns dos outros e não procuram a glória que vem do único Deus? 45 Não pensem que eu vos acusarei perante o Pai; há alguém que vos acusa: Moisés, em quem depositaram a vossa esperança. 46 De facto, se acreditassem em Moisés, acreditariam em mim, porque ele escreveu a meu respeito. 47 Mas, se não acreditam nos escritos dele, como é que acreditarão no que eu digo?”

^ João 5:2 Ou: “colunatas”.

^ João 5:3 Ou: “paralisados”.

^ João 5:4 Veja o Ap. A3.

^ João 5:8 Ou: “cama”.

^ João 5:9 Ou: “cama”.

^ João 5:10 Ou: “cama”.

^ João 5:11 Ou: “cama”.

^ João 5:20 Ou: “tem afeição pelo”.

^ João 5:26 Ou: “tem em si mesmo o dom da vida”.

^ João 5:42 Ou: “a”.

João  6 : 1 - 71

6 Depois disto, Jesus partiu para o outro lado do mar da Galileia, ou de Tiberíades. 2 E uma grande multidão seguia-o, porque observavam os sinais milagrosos que ele realizava, curando os doentes. 3 Assim, Jesus subiu a um monte e sentou-se ali com os seus discípulos. 4 Aproximava-se a Páscoa, a festividade dos judeus. 5 Quando Jesus levantou os olhos e viu que uma grande multidão se aproximava dele, perguntou a Filipe: “Onde é que vamos comprar pão para eles comerem?” 6 No entanto, dizia isto para testá-lo, pois ele sabia o que ia fazer. 7 Filipe respondeu-lhe: “Pães no valor de 200 denários[*] nem sequer chegam para que cada um coma um pouco.” 8 Um dos seus discípulos, André, que era irmão de Simão Pedro, disse-lhe: 9 “Há aqui um menino que tem cinco pães de cevada e dois peixinhos. Mas o que é isso para tanta gente?”

10 Jesus disse: “Mandem as pessoas sentarem-se.” Havia muita relva naquele lugar; assim, sentaram-se ali cerca de 5000 homens. 11 Jesus pegou nos pães e, depois de dar graças, distribuiu-os aos que estavam sentados ali; fez o mesmo com os peixinhos, e eles comeram tudo o que quiseram. 12 Mas, quando ficaram satisfeitos, ele disse aos discípulos: “Juntem os pedaços que sobraram, para que nada se desperdice.” 13 Portanto, juntaram os pedaços e encheram 12 cestos com as sobras deixadas pelas pessoas que tinham comido dos cinco pães de cevada.

14 Quando o povo viu o sinal que ele realizou, começaram a dizer: “Este é realmente o Profeta que devia vir ao mundo.” 15 Então, Jesus, sabendo que estavam para vir, a fim de fazê-lo rei, retirou-se novamente para o monte, sozinho.

16 Quando caiu a noite, os seus discípulos desceram em direção ao mar, 17 entraram num barco e partiram, atravessando o mar rumo a Cafarnaum. Já tinha escurecido, e Jesus ainda não tinha ido ao encontro deles. 18 E o mar estava a ficar agitado, porque soprava um vento forte. 19 No entanto, depois de remarem uns cinco ou seis quilómetros,[*] viram Jesus a andar sobre o mar e a aproximar-se do barco, e ficaram com medo. 20 Mas ele disse-lhes: “Sou eu; não tenham medo!” 21 Então, eles estavam dispostos a recebê-lo no barco, e o barco rapidamente chegou à terra para onde iam.

22 No dia seguinte, a multidão que tinha ficado do outro lado do mar percebeu que ali só havia um barco pequeno, e que Jesus não tinha entrado no barco com os seus discípulos, mas que os discípulos tinham partido sozinhos. 23 No entanto, barcos de Tiberíades aproximaram-se do lugar onde eles tinham comido os pães depois de o Senhor ter dado graças. 24 Então, quando a multidão viu que nem Jesus nem os discípulos estavam lá, entraram nos seus barcos e foram a Cafarnaum, à procura de Jesus.

25 Ao encontrarem Jesus do outro lado do mar, disseram-lhe: “Rabi, quando é que chegou aqui?” 26 Jesus respondeu-lhes: “Digo-vos com toda a certeza: Vocês procuram-me, não porque viram sinais, mas porque comeram dos pães e ficaram satisfeitos. 27 Trabalhem, não pelo alimento que perece, mas pelo alimento que permanece para a vida eterna, que o Filho do Homem vos dará; pois o Pai, o próprio Deus, colocou nele o seu selo de aprovação.”

28 Então, perguntaram-lhe: “O que devemos fazer para realizar as obras de Deus?” 29 Jesus respondeu-lhes: “Esta é a obra de Deus: que exerçam fé naquele que ele enviou.” 30 Disseram-lhe então: “Que sinal realizará, para que vejamos e acreditemos em si? Que obra fará? 31 Os nossos antepassados comeram o maná no deserto, assim como está escrito: ‘Ele deu-vos pão do céu para comer.’” 32 Então, Jesus disse-lhes: “Digo-vos com toda a certeza: Moisés não vos deu o pão do céu, mas o meu Pai dá-vos o verdadeiro pão do céu. 33 Porque o pão de Deus é aquele que desce do céu e dá vida ao mundo.” 34 Disseram-lhe, portanto: “Senhor, dê-nos sempre desse pão.”

35 Jesus disse-lhes: “Eu sou o pão da vida. Quem vem a mim nunca mais terá fome, e quem exerce fé em mim nunca mais terá sede. 36 Mas, como eu vos disse, vocês viram-me, e mesmo assim não creem. 37 Todos os que o Pai me dá virão a mim, e eu nunca rejeitarei aquele que vem a mim; 38 pois desci do céu não para fazer a minha própria vontade, mas a vontade daquele que me enviou. 39 Esta é a vontade daquele que me enviou: que eu não perca nenhum de todos os que ele me deu, mas que eu os ressuscite no último dia. 40 Pois esta é a vontade do meu Pai: que todo aquele que reconhece o Filho e exerce fé nele tenha vida eterna, e eu irei ressuscitá-lo no último dia.”

41 Então, os judeus começaram a falar contra ele, porque ele tinha dito: “Eu sou o pão que desceu do céu.” 42 E começaram a dizer: “Não é este Jesus, o filho de José? Não conhecemos o pai e a mãe dele? Como é que agora ele diz: ‘Eu desci do céu’?” 43 Em resposta, Jesus disse-lhes: “Parem de resmungar entre vocês. 44 Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia, e eu irei ressuscitá-lo no último dia. 45 Está escrito nos Profetas: ‘Todos eles serão ensinados por Jeová.’[*] Todo aquele que ouve o Pai e aprende vem a mim. 46 Não é que alguém tenha visto o Pai, exceto aquele que vem de Deus. Esse viu o Pai. 47 Digo-vos com toda a certeza: Quem crê, tem vida eterna.

48 “Eu sou o pão da vida. 49 Os vossos antepassados comeram o maná no deserto, no entanto morreram. 50 Este é o pão que desce do céu, para que todo aquele que comer dele não morra. 51 Eu sou o pão vivo que desceu do céu. Se alguém comer deste pão, viverá para sempre; de facto, o pão que eu darei é a minha carne a favor da vida do mundo.”

52 Então, os judeus começaram a discutir entre si, dizendo: “Como é que este homem nos pode dar a sua carne para comer?” 53 Assim, Jesus disse-lhes: “Digo-vos com toda a certeza: A menos que comam a carne do Filho do Homem e bebam o seu sangue, não têm vida em vocês mesmos. 54 Quem se alimenta da minha carne e bebe o meu sangue tem vida eterna, e eu irei ressuscitá-lo no último dia, 55 pois a minha carne é verdadeiro alimento, e o meu sangue é verdadeira bebida. 56 Quem se alimenta da minha carne e bebe o meu sangue permanece em união comigo, e eu em união com ele. 57 Assim como o Pai, que vive, me enviou e eu vivo por causa do Pai, assim também aquele que se alimenta de mim viverá por causa de mim. 58 Este é o pão que desceu do céu. Não é como quando os vossos antepassados comeram e mesmo assim morreram. Quem se alimentar deste pão viverá para sempre.” 59 Ele disse estas coisas enquanto estava a ensinar numa sinagoga[*] em Cafarnaum.

60 Ao ouvirem isso, muitos dos seus discípulos disseram: “Estas palavras são chocantes. Quem as pode escutar?” 61 Mas, percebendo que os discípulos resmungavam por causa disso, Jesus disse-lhes: “Isto faz-vos tropeçar? 62 O que aconteceria então se vissem o Filho do Homem subir para onde estava antes? 63 É o espírito que dá vida; a carne não é de nenhum valor. As declarações que eu vos fiz são espírito e são vida. 64 Mas há alguns de vocês que não acreditam.” Pois Jesus sabia desde o princípio quem eram os que não acreditavam e quem o trairia. 65 Ele acrescentou: “É por isso que eu vos disse: Ninguém pode vir a mim, a menos que isso lhe seja concedido pelo Pai.”

66 Por causa disso, muitos dos seus discípulos foram-se embora para as coisas deixadas atrás e já não andavam com ele. 67 Portanto, Jesus disse aos Doze: “Será que vocês também querem ir?” 68 Simão Pedro respondeu-lhe: “Senhor, para quem iremos? Tu tens declarações de vida eterna. 69 Nós cremos e sabemos que tu és o Santo de Deus.” 70 Jesus respondeu-lhes: “Não fui eu que vos escolhi aos doze? Contudo, um de vocês é um caluniador.”[*] 71 Na verdade, ele estava a falar de Judas, filho de Simão Iscariotes, porque esse homem ia traí-lo, embora fosse um dos Doze.

^ João 6:7 Veja o Ap. B14.

^ João 6:19 Lit.: “uns 25 ou 30 estádios”. Veja o Ap. B14.

^ João 6:45 Veja o Ap. A5.

^ João 6:59 Ou: “assembleia pública”.

^ João 6:70 Ou: “um diabo”.

João  7 : 1 - 53

7 Depois disto, Jesus continuou a viajar[*] pela Galileia, porque não queria andar pela Judeia, visto que os judeus o queriam matar. 2 No entanto, estava próxima a festividade judaica das Tendas,[*] 3 e os seus irmãos disseram-lhe: “Sai daqui e vai à Judeia para que os teus discípulos também vejam as obras que estás a fazer. 4 Pois ninguém faz nada em segredo quando quer ser conhecido publicamente. Se estás a fazer estas coisas, mostra-te ao mundo.” 5 Na verdade, os seus irmãos não exerciam fé nele. 6 Portanto, Jesus disse-lhes: “A minha hora ainda não chegou, mas para vocês qualquer hora é boa. 7 O mundo não tem razão para vos odiar, mas odeia-me a mim, porque dou testemunho dele, de que as suas obras são más. 8 Subam para a festividade; eu ainda não vou a esta festividade, porque o meu tempo ainda não se cumpriu.” 9 Assim, depois de lhes dizer estas coisas, ele permaneceu na Galileia.

10 Mas, depois de os seus irmãos terem subido para a festividade, ele também subiu, não abertamente, mas em segredo. 11 Por isso, os judeus começaram a procurá-lo na festividade e a dizer: “Onde é que está aquele homem?” 12 E entre as multidões muitos cochichavam por causa dele. Alguns diziam: “Ele é um homem bom.” Outros diziam: “Não é. Ele engana a multidão.” 13 Naturalmente, ninguém falava dele em público, por terem medo dos judeus.

14 Quando a festividade já ia a meio, Jesus subiu ao templo e começou a ensinar. 15 Os judeus ficaram admirados, e diziam: “Como é que este homem tem tanto conhecimento das Escrituras,[*] se não estudou nas escolas?”[*] 16 Então, Jesus respondeu-lhes: “O que eu ensino não é meu, mas pertence àquele que me enviou. 17 Se alguém desejar fazer a Sua vontade, saberá se os ensinamentos são de Deus ou se o que digo se origina de mim. 18 Quem fala das suas próprias ideias procura a sua própria glória; mas quem procura a glória daquele que o enviou é verdadeiro, e não há injustiça nele. 19 Moisés deu-vos a Lei, não deu? Mas nenhum de vocês obedece à Lei. Porque é que me querem matar?” 20 A multidão respondeu: “Tu tens um demónio. Quem é que te quer matar?” 21 Em resposta, Jesus disse-lhes: “Realizei apenas uma obra, e todos vocês estão surpreendidos. 22 Então, considerem o seguinte:[*] Moisés deu-vos a circuncisão (não que ela tenha vindo de Moisés, mas sim dos antepassados), e vocês circuncidam um homem num sábado. 23 Se um homem recebe a circuncisão num sábado para que a Lei de Moisés não seja violada, porque é que vocês estão tão zangados comigo por eu ter curado completamente um homem num sábado? 24 Parem de julgar pelas aparências, mas façam um julgamento justo.”

25 Então, alguns dos habitantes de Jerusalém começaram a dizer: “Não é este o homem que querem matar? 26 No entanto, ele está aqui a falar em público, e não lhe dizem nada. Será que os nossos líderes realmente acham que ele é o Cristo? 27 Mas nós sabemos de onde é este homem; ao passo que, quando o Cristo vier, ninguém saberá de onde ele é.” 28 Então, enquanto ensinava no templo, Jesus disse bem alto: “Vocês conhecem-me e sabem de onde eu sou. Eu não vim da minha própria iniciativa, mas Aquele que me enviou é real, e vocês não o conhecem. 29 Eu conheço-o, porque sou representante dele, e foi ele que me enviou.” 30 Por isso tentaram prendê-lo, mas ninguém o conseguiu agarrar, pois a sua hora ainda não tinha chegado. 31 Contudo, muitos da multidão depositaram fé nele, e diziam: “Quando o Cristo vier, será que realizará mais sinais do que este homem tem realizado?”

32 Os fariseus ouviram a multidão a cochichar estas coisas a respeito dele, e os principais sacerdotes e os fariseus enviaram guardas[*] para o prender.[*] 33 Então, Jesus disse: “Ficarei convosco mais um pouco, antes de ir para Aquele que me enviou. 34 Vocês irão procurar-me, mas não me encontrarão, e, para onde eu vou,[*] vocês não podem ir.” 35 Portanto, os judeus disseram entre si: “Para onde pretende ir este homem, de modo que não o poderemos encontrar? Será que ele pretende ir até aos judeus dispersos entre os gregos e ensinar os gregos? 36 O que é que ele quer dizer com as palavras: ‘Vocês irão procurar-me, mas não me encontrarão, e, para onde eu vou, vocês não podem ir’?”

37 No último dia, o grande dia da festividade, Jesus levantou-se e disse bem alto: “Se alguém tiver sede, venha a mim e beba. 38 Quem depositar fé em mim, assim como disse uma passagem das Escrituras, ‘do seu íntimo fluirão correntes de água viva’.” 39 No entanto, ao dizer isto, ele falava sobre o espírito, que os que depositaram fé nele iam receber; pois até então não havia espírito, porque Jesus ainda não tinha sido glorificado. 40 Alguns da multidão que ouviram estas palavras começaram a dizer: “Este é realmente o Profeta.” 41 Outros diziam: “Este é o Cristo.” Mas alguns diziam: “Será que o Cristo vem da Galileia? 42 Não dizem as Escrituras que o Cristo virá da descendência de David e de Belém, a aldeia de onde era David?” 43 Assim, surgiu uma divisão entre a multidão por causa dele. 44 Alguns deles, porém, queriam prendê-lo,[*] mas ninguém conseguiu agarrá-lo.

45 Então, os guardas voltaram aos principais sacerdotes e aos fariseus, e estes perguntaram-lhes: “Porque é que não o trouxeram?” 46 Os guardas responderam: “Nunca nenhum homem falou assim!” 47 Então, os fariseus disseram: “Será que vocês também foram enganados? 48 Por acaso algum dos nossos líderes ou dos fariseus depositou fé nele? 49 Mas esta multidão, que não conhece a Lei, são pessoas amaldiçoadas.” 50 Nicodemos, que antes tinha ido ter com ele e era um deles, disse-lhes: 51 “Será que a nossa Lei julga um homem sem que primeiro o ouça e saiba o que ele está a fazer?” 52 Em resposta, disseram-lhe: “Será que tu também és da Galileia? Pesquisa e vê que nenhum profeta surgirá da Galileia.”[*]

^ João 7:1 Ou: “andar”.

^ João 7:2 Ou: “Barracas”.

^ João 7:15 Lit.: “conhece os escritos”.

^ João 7:15 Isto é, nas escolas rabínicas.

^ João 7:22 Ou: “Por isso”.

^ João 7:32 Ou: “guardas do templo”.

^ João 7:32 Ou: “apanhar”.

^ João 7:34 Ou: “e onde eu estou”.

^ João 7:44 Ou: “apanhá-lo”.

^ João 7:52 Vários manuscritos antigos e confiáveis omitem desde o v. 53 até ao capítulo 8, v. 11.

João  8 : 1 - 59

8 12 Então, Jesus dirigiu-se novamente a eles e disse: “Eu sou a luz do mundo. Quem me segue de modo algum andará na escuridão, mas terá a luz da vida.” 13 Os fariseus disseram-lhe então: “Tu dás testemunho de ti mesmo; o teu testemunho não é verdadeiro.” 14 Jesus respondeu-lhes: “Mesmo que eu dê testemunho de mim mesmo, o meu testemunho é verdadeiro, porque eu sei de onde vim e para onde vou. Mas vocês não sabem de onde eu vim nem para onde vou. 15 Vocês julgam segundo a carne;[*] eu não julgo ninguém. 16 Contudo, mesmo que eu julgue, o meu julgamento é verdadeiro, porque não estou sozinho, mas o Pai, que me enviou, está comigo. 17 Também, na vossa própria Lei está escrito: ‘O testemunho de dois homens é verdadeiro.’ 18 Eu sou um que dá testemunho de mim mesmo, e o Pai, que me enviou, dá testemunho de mim.” 19 Então, eles perguntaram-lhe: “Onde é que está o teu Pai?” Jesus respondeu: “Vocês não me conhecem, nem a mim nem ao meu Pai. Se me conhecessem, conheceriam também o meu Pai.” 20 Ele disse estas palavras no local onde ficavam os cofres do tesouro, enquanto ensinava no templo. Mas ninguém o prendeu, pois a sua hora ainda não tinha chegado.

21 Novamente, ele disse-lhes: “Eu vou-me embora, e vocês irão procurar-me, contudo morrerão nos vossos pecados. Para onde eu vou, vocês não podem ir.” 22 Então, os judeus começaram a dizer: “Será que ele se vai matar? Porque diz: ‘Para onde eu vou, vocês não podem ir.’” 23 E ele acrescentou: “Vocês são dos domínios de baixo; eu sou dos domínios de cima. Vocês são deste mundo; eu não sou deste mundo. 24 É por isso que eu vos disse: Vocês morrerão nos vossos pecados. Pois, se não acreditarem em quem eu sou, morrerão nos vossos pecados.” 25 Perguntaram-lhe então: “Quem és tu?” Jesus disse-lhes em resposta: “Porque é que eu ainda estou a falar convosco? 26 Tenho muitas coisas para dizer a vosso respeito e para julgar. De facto, Aquele que me enviou é verdadeiro, e aquilo que ouvi dele eu digo ao mundo.” 27 Eles não compreenderam que lhes falava do Pai. 28 Então, Jesus disse-lhes: “Depois de terem erguido o Filho do Homem, então saberão que eu sou ele e que não faço nada da minha própria iniciativa, mas digo aquilo que o Pai me ensinou. 29 E Aquele que me enviou está comigo; ele não me deixou só, porque faço sempre o que lhe agrada.” 30 Quando ele disse estas coisas, muitos depositaram fé nele.

31 Então, Jesus disse aos judeus que acreditaram nele: “Se permanecerem nas minhas palavras, são realmente meus discípulos, 32 e conhecerão a verdade, e a verdade irá libertar-vos.” 33 Responderam-lhe: “Somos descendentes de Abraão e nunca fomos escravos de ninguém. Como é que dizes: ‘Vocês ficarão livres’?” 34 Jesus respondeu-lhes: “Digo-vos com toda a certeza: Todo aquele que pratica o pecado é escravo do pecado. 35 Além disso, o escravo não permanece na casa para sempre; o filho permanece para sempre. 36 Portanto, se o Filho vos libertar, serão realmente livres. 37 Sei que são descendentes de Abraão. Mas procuram matar-me, porque não aceitam as minhas palavras.[*] 38 Eu falo do que vi enquanto estava com o meu Pai, mas vocês fazem o que ouviram do vosso pai.” 39 Em resposta, eles disseram-lhe: “O nosso pai é Abraão.” Jesus disse-lhes: “Se fossem filhos de Abraão, fariam as obras de Abraão. 40 Mas o facto é que procuram matar-me, a mim, um homem que vos disse a verdade que ouviu de Deus. Abraão não agiu assim. 41 Vocês fazem as obras do vosso pai.” Eles disseram-lhe: “Não nascemos de imoralidade.[*] Temos um só Pai, Deus.”

42 Jesus disse-lhes: “Se Deus fosse o vosso Pai, iriam amar-me, pois vim de Deus e estou aqui. Eu não vim da minha própria iniciativa, mas foi ele que me enviou. 43 Porque é que não entendem o que estou a dizer? Porque são incapazes de ouvir as minhas palavras. 44 Vocês são filhos do vosso pai, o Diabo, e querem satisfazer os desejos do vosso pai. Ele foi um assassino quando começou,[*] e não permaneceu na verdade, porque não há nele verdade. Quando ele mente, faz o que lhe é próprio, porque é um mentiroso e o pai da mentira. 45 Por outro lado, visto que eu vos digo a verdade, não acreditam em mim. 46 Quem de vocês me declara culpado de pecado? Se eu digo a verdade, porque é que não acreditam em mim? 47 Quem é de Deus escuta as declarações de Deus. É por isso que vocês não escutam, porque não são de Deus.”

48 Em resposta, os judeus disseram-lhe: “Não temos nós razão em dizer que tu és samaritano e tens um demónio?” 49 Jesus respondeu: “Eu não tenho nenhum demónio, mas honro o meu Pai, e vocês desonram-me. 50 Mas não procuro glória para mim mesmo; há Alguém que a procura, e ele julga. 51 Digo-vos com toda a certeza: Se alguém obedecer às minhas palavras, nunca jamais verá a morte.” 52 Os judeus disseram-lhe: “Agora sabemos que tens um demónio. Abraão morreu, os profetas também, mas tu dizes: ‘Se alguém obedecer às minhas palavras, nunca jamais provará a morte.’ 53 Será que tu és maior do que o nosso pai Abraão, que morreu? Os profetas também morreram. Quem é que tu pensas que és?” 54 Jesus respondeu: “Se eu me glorificar a mim mesmo, a minha glória não é nada. É o meu Pai quem me glorifica, aquele que vocês dizem ser o vosso Deus. 55 No entanto, vocês não o conhecem, mas eu conheço-o. E, se eu dissesse que não o conheço, seria um mentiroso, como vocês. Mas eu conheço-o e obedeço à sua palavra. 56 Abraão, o vosso pai, alegrou-se muito com a perspetiva de ver o meu dia, e ele viu-o e alegrou-se.” 57 Então, os judeus disseram-lhe: “Tu ainda nem tens 50 anos, e ainda assim viste Abraão?” 58 Jesus disse-lhes: “Digo-vos com toda a certeza: Antes de Abraão vir à existência, eu já existia.” 59 Assim, apanharam pedras para lhe atirarem, mas Jesus escondeu-se e saiu do templo.

^ João 8:15 Ou: “segundo padrões humanos”.

^ João 8:37 Ou: “porque a minha palavra não progride entre vocês”.

^ João 8:41 Ou: “imoralidade sexual”. Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ João 8:44 Ou: “desde o princípio”.

João  9 : 1 - 41

9 Quando ia a passar, viu um homem que era cego de nascença. 2 Então, os seus discípulos perguntaram-lhe: “Rabi, quem pecou, este homem ou os seus pais, para ele ter nascido cego?” 3 Jesus respondeu: “Nem este homem pecou, nem os seus pais, mas é para que se mostrem as obras de Deus no seu caso. 4 Temos de fazer as obras d’Aquele que me enviou enquanto é dia; vem aí a noite, quando ninguém poderá trabalhar. 5 Enquanto eu estou no mundo, sou a luz do mundo.” 6 Depois de dizer isto, cuspiu no chão, fez lama com a saliva e aplicou a lama nos olhos do homem; 7 e disse-lhe: “Vai e lava-te no reservatório de Siloé” (que é traduzido “enviado”). Assim, ele foi lavar-se e regressou a ver.

8 Então, os vizinhos e os que antes o viam a mendigar perguntavam: “Não é este o homem que ficava sentado a mendigar?” 9 Alguns diziam: “É ele.” Outros afirmavam: “Não é, mas é parecido com ele.” O homem dizia: “Sou eu mesmo.” 10 Assim, perguntaram-lhe: “Então, como é que os teus olhos foram abertos?” 11 Ele respondeu: “O homem chamado Jesus fez lama, aplicou-a nos meus olhos e disse-me: ‘Vai a Siloé e lava-te.’ Então, eu fui, lavei-me e comecei a ver.” 12 Em vista disso, eles perguntaram-lhe: “Onde é que está esse homem?” Ele respondeu: “Não sei.”

13 E eles levaram aos fariseus o homem que antes era cego. 14 A propósito, o dia em que Jesus fez a lama e lhe abriu os olhos era sábado. 15 Portanto, os fariseus também começaram a perguntar ao homem como é que ele tinha recebido visão. Ele respondeu-lhes: “Ele pôs lama nos meus olhos, eu lavei-me e agora consigo ver.” 16 Então, alguns dos fariseus disseram: “Esse homem não é de Deus, pois não guarda o sábado.” Outros disseram: “Como é que um homem que é pecador pode realizar sinais deste tipo?” Portanto, houve uma divisão entre eles. 17 E perguntaram novamente ao cego: “O que dizes a respeito dele, visto que foram os teus olhos que ele abriu?” O homem respondeu: “Ele é um profeta.”

18 No entanto, os judeus não acreditaram que ele tinha sido cego e que tinha recebido visão, até que chamaram os pais do homem que agora conseguia ver. 19 Perguntaram-lhes: “É este o vosso filho que dizem que nasceu cego? Como é que ele agora consegue ver?” 20 Os pais responderam: “Sabemos que este é o nosso filho e que ele nasceu cego. 21 Mas não sabemos como é que ele agora consegue ver, nem sabemos quem lhe abriu os olhos. Perguntem-lhe. Ele é maior de idade; pode falar por si mesmo.” 22 Os pais disseram isto porque estavam com medo dos judeus, pois os judeus já tinham chegado a um acordo para expulsar da sinagoga qualquer pessoa que o reconhecesse como Cristo. 23 Foi por isso que os pais dele disseram: “Ele é maior de idade. Perguntem-lhe.”

24 Portanto, chamaram pela segunda vez o homem que tinha sido cego e disseram-lhe: “Dá glória a Deus![*] Sabemos que esse homem é pecador.” 25 Ele disse: “Se ele é pecador, não sei. O que eu sei é que eu era cego e agora consigo ver.” 26 Então, disseram-lhe: “O que é que ele te fez? Como é que ele te abriu os olhos?” 27 Ele respondeu-lhes: “Eu já vos disse, mas não escutaram. Porque é que querem ouvir outra vez? Será que vocês também querem tornar-se discípulos dele?” 28 Em vista disso, disseram-lhe com desprezo: “Tu és discípulo daquele homem, mas nós somos discípulos de Moisés. 29 Sabemos que Deus falou a Moisés, mas, quanto a esse homem, não sabemos de onde vem.” 30 O homem respondeu-lhes: “Certamente isto é incrível! Não sabem de onde ele vem e, contudo, ele abriu os meus olhos. 31 Sabemos que Deus não escuta pecadores, mas, se alguém teme a Deus e faz a sua vontade, ele escuta essa pessoa. 32 Desde a antiguidade, nunca se ouviu dizer que alguém tenha aberto os olhos de um cego de nascença. 33 Se esse homem não fosse de Deus, não poderia fazer absolutamente nada.” 34 Eles responderam-lhe: “Nasceste inteiramente em pecado e mesmo assim estás a ensinar-nos?” Então eles expulsaram-no.

35 Jesus ouviu dizer que eles o tinham expulsado e, ao encontrá-lo, perguntou: “Tens fé no Filho do Homem?” 36 O homem respondeu: “Quem é ele, senhor, para que eu tenha fé nele?” 37 Jesus disse-lhe: “Tu já o viste e, na verdade, é ele quem está a falar contigo.” 38 O homem disse: “Eu tenho fé nele, Senhor!” E curvou-se diante dele.[*] 39 Jesus disse então: “Vim ao mundo para um julgamento, para que os que não veem possam ver e para que os que veem se tornem cegos.” 40 Alguns fariseus que estavam com ele ouviram estas coisas e disseram-lhe: “Será que nós também somos cegos?” 41 Jesus disse-lhes: “Se fossem cegos, não seriam culpados de pecado. Mas, como dizem: ‘Nós vemos’, o vosso pecado permanece.”

^ João 9:24 Expressão usada para indicar que a pessoa está sob a obrigação de dizer a verdade.

^ João 9:38 Ou: “prestou-lhe homenagem”.

João  11 : 1 - 57

11 Um homem chamado Lázaro estava doente; ele era de Betânia, a aldeia de Maria e da sua irmã Marta. 2 Foi esta Maria que derramou óleo perfumado sobre o Senhor e que lhe enxugou os pés com o cabelo; Lázaro, que estava doente, era irmão dela. 3 Por isso, as irmãs dele mandaram dizer a Jesus: “Senhor, aquele que amas[*] está doente.” 4 Mas quando Jesus ouviu isso, disse: “O resultado desta doença não será a morte, mas a glória de Deus, para que o Filho de Deus seja glorificado por meio dela.”

5 Jesus amava Marta, a irmã dela e Lázaro. 6 No entanto, quando ouviu dizer que Lázaro estava doente, permaneceu por mais dois dias no lugar onde estava. 7 Depois, ele disse aos discípulos: “Vamos novamente à Judeia.” 8 Os discípulos disseram-lhe: “Rabi, há pouco tempo os da Judeia queriam apedrejar-te, e tu vais novamente para lá?” 9 Jesus respondeu: “Não há 12 horas de luz no dia? Se alguém anda na luz do dia, não tropeça, porque vê a luz deste mundo. 10 Mas, se alguém anda de noite, tropeça, porque não há luz nele.”

11 Depois de dizer isto, ele acrescentou: “O nosso amigo Lázaro adormeceu, mas eu vou lá para o acordar.” 12 Então, os discípulos disseram-lhe: “Senhor, se ele está a dormir, ficará bom.” 13 Jesus, no entanto, tinha falado da morte dele; mas eles imaginavam que estivesse a falar do sono natural. 14 Então, Jesus disse-lhes claramente: “Lázaro morreu; 15 e, por vossa causa, alegro-me de que não estava lá, para que vocês acreditem. Mas vamos até onde ele está.” 16 Portanto, Tomé, que era chamado Gémeo, disse aos outros discípulos: “Vamos também, para morrermos com ele.”

17 Quando Jesus chegou, ficou a saber que Lázaro já estava no túmulo[*] há quatro dias. 18 Betânia era perto de Jerusalém, a cerca de três quilómetros[*] de distância, 19 e muitos judeus tinham ido consolar Marta e Maria por causa do seu irmão. 20 Quando Marta ouviu dizer que Jesus estava a chegar, foi ao seu encontro; Maria, porém, ficou sentada em casa. 21 Marta disse então a Jesus: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido. 22 Contudo, mesmo agora, eu sei que tudo o que pedires a Deus, Deus te dará.” 23 Jesus disse-lhe: “O teu irmão vai levantar-se.” 24 Marta respondeu: “Sei que ele se levantará na ressurreição, no último dia.” 25 Jesus disse-lhe: “Eu sou a ressurreição e a vida. Quem exercer fé em mim, ainda que morra, voltará a viver; 26 e todo aquele que vive e exerce fé em mim nunca jamais morrerá. Acreditas nisso?” 27 Ela respondeu-lhe: “Sim, Senhor, eu acredito que tu és o Cristo, o Filho de Deus, aquele que tinha de vir ao mundo.” 28 Depois de dizer isto, ela foi chamar Maria, a sua irmã, e disse-lhe em particular: “O Instrutor está aqui e está a chamar-te.” 29 Quando ouviu isto, ela levantou-se depressa e foi ao encontro dele.

30 Jesus ainda não tinha entrado na aldeia, mas continuava no lugar onde Marta o encontrara. 31 Quando os judeus que estavam em casa de Maria, a consolá-la, viram que ela se levantou depressa e saiu, seguiram-na, achando que ela ia ao túmulo[*] para chorar. 32 Quando Maria chegou ao lugar onde Jesus estava e o viu, prostrou-se aos seus pés e disse-lhe: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.” 33 Vendo que ela e os judeus que a acompanhavam estavam a chorar, Jesus comoveu-se profundamente[*] e ficou aflito. 34 Ele perguntou: “Onde é que o colocaram?” Disseram-lhe: “Senhor, vem cá ver.” 35 E Jesus começou a chorar. 36 Em vista disso, os judeus disseram: “Vejam como ele o amava!”[*] 37 Mas alguns deles diziam: “Não podia este homem, que abriu os olhos do cego, impedir que Lázaro morresse?”

38 Assim, de novo profundamente comovido, Jesus foi ao túmulo.[*] Na realidade, era uma caverna, e havia uma pedra a tapar a entrada. 39 Jesus disse: “Retirem a pedra.” Marta, irmã do falecido, disse-lhe: “Senhor, ele já deve estar a cheirar mal, porque já passaram quatro dias.” 40 Jesus respondeu-lhe: “Eu não te disse que, se acreditasses, verias a glória de Deus?” 41 Portanto, retiraram a pedra. Jesus levantou então os olhos para o céu e disse: “Pai, agradeço-te porque me ouviste. 42 Na verdade, eu sei que sempre me ouves, mas falei por causa da multidão que está ao meu redor, para que acreditem que tu me enviaste.” 43 Depois de dizer estas coisas, ele gritou bem alto: “Lázaro, vem para fora!” 44 O homem que estava morto saiu com os pés e as mãos amarrados com faixas, e com um pano enrolado no rosto. Jesus disse-lhes: “Tirem-lhe as faixas e deixem-no ir.”

45 Portanto, muitos dos judeus que tinham ido visitar Maria e viram o que ele fez depositaram fé nele, 46 mas alguns deles foram contar aos fariseus o que Jesus tinha feito. 47 Então, os principais sacerdotes e os fariseus reuniram o Sinédrio e disseram: “O que é que vamos fazer, visto que este homem realiza muitos sinais? 48 Se o deixarmos continuar assim, todos depositarão fé nele, e os romanos virão e irão tirar-nos tanto o nosso lugar[*] como a nossa nação.” 49 No entanto, um deles, Caifás, que era sumo sacerdote naquele ano, disse-lhes: “Vocês não sabem nada, 50 nem refletiram que é para o vosso bem que um só homem morra a favor do povo, em vez de toda a nação ser destruída.” 51 Contudo, ele não disse isto por si mesmo, mas, como era sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus iria morrer pela nação, 52 e não só pela nação, mas também para reunir num só grupo os filhos de Deus que estavam espalhados. 53 Assim, daquele dia em diante fizeram planos para matá-lo.

54 Por isso, Jesus já não andava publicamente entre os judeus, mas partiu dali para a região perto do deserto, para uma cidade chamada Efraim, e ficou ali com os discípulos. 55 Estava próxima a Páscoa dos judeus, e muitos da zona rural subiram a Jerusalém antes da Páscoa, para se purificarem cerimonialmente. 56 Estavam à procura de Jesus e, no templo, diziam uns aos outros: “O que é que acham? Será que ele não virá à festividade?” 57 Mas os principais sacerdotes e os fariseus tinham dado ordens para que, se alguém soubesse onde Jesus estava, os informasse, para que o pudessem prender.[*]

^ João 11:3 Ou: “aquele por quem tens afeição”.

^ João 11:17 Ou: “túmulo memorial”.

^ João 11:18 Lit.: “cerca de 15 estádios”. Veja o Ap. B14.

^ João 11:31 Ou: “túmulo memorial”.

^ João 11:33 Lit.: “gemeu no espírito”.

^ João 11:36 Ou: “ele tinha afeição por ele”.

^ João 11:38 Ou: “túmulo memorial”.

^ João 11:48 Isto é, o templo.

^ João 11:57 Ou: “apanhar”.

João  12 : 1 - 50

12 Seis dias antes da Páscoa, Jesus chegou a Betânia, onde estava Lázaro, a quem Jesus levantara dentre os mortos. 2 Ofereceram-lhe ali um jantar; Marta servia, e Lázaro era um dos que comiam[*] com ele. 3 Então, Maria pegou em quase meio quilo[*] de óleo perfumado, nardo genuíno, muito caro, derramou-o nos pés de Jesus e enxugou-os com o seu cabelo. A casa encheu-se com a fragrância do óleo perfumado. 4 Mas Judas Iscariotes, um dos seus discípulos, que estava para o trair, disse: 5 “Porque é que não se vendeu este óleo perfumado por 300 denários,[*] e se deu o dinheiro aos pobres?” 6 Na verdade, ele disse isto não porque estivesse preocupado com os pobres, mas porque era um ladrão; ele cuidava da caixa do dinheiro e roubava o dinheiro que era colocado nela. 7 Então, Jesus disse: “Deixem-na em paz, para que ela faça isto em vista do dia do meu enterro. 8 Porque vocês têm sempre convosco os pobres, mas nem sempre me terão a mim.”

9 Entretanto, uma grande multidão de judeus soube que ele estava em Betânia, e foram para lá, não somente por causa de Jesus, mas também para ver Lázaro, a quem ele tinha levantado dentre os mortos. 10 Os principais sacerdotes fizeram planos para também matar Lázaro, 11 visto que era por causa dele que muitos judeus iam para lá e depositavam fé em Jesus.

12 No dia seguinte, a grande multidão que tinha ido à festividade soube que Jesus estava a chegar a Jerusalém. 13 Então, pegaram em folhas de palmeiras e foram ao encontro dele, e começaram a gritar: “Salva, rogamos-te! Bendito é aquele que vem em nome de Jeová![*] Bendito é o Rei de Israel!” 14 Jesus encontrou um jumentinho e montou-o, assim como está escrito: 15 “Não temas, filha de Sião. Olha! O teu rei vem aí, montado num jumentinho.” 16 De início, os discípulos não entenderam aquilo, mas, quando Jesus foi glorificado, eles lembraram-se de que estas coisas estavam escritas a respeito dele e que lhas tinham feito a ele.

17 As pessoas que estavam com ele quando chamou Lázaro para fora do túmulo[*] e o levantou dentre os mortos davam testemunho. 18 Foi também por isso que a multidão foi ao encontro dele, porque ouviu dizer que ele tinha realizado esse sinal. 19 Portanto, os fariseus disseram entre si: “Está visto que não estamos a conseguir nada. Vejam como o mundo inteiro foi atrás dele!”

20 Havia alguns gregos entre os que tinham ido adorar na festividade. 21 Eles aproximaram-se de Filipe, que era de Betsaida da Galileia, e pediram-lhe: “Senhor, queremos ver Jesus.” 22 Filipe foi dizer isso a André. Então, André e Filipe falaram com Jesus.

23 Mas Jesus respondeu-lhes: “Chegou a hora para o Filho do Homem ser glorificado. 24 Digo-vos com toda a certeza: Se o grão de trigo cai no solo e não morre, continua a ser apenas um grão; mas, se morre, ele dá muito fruto. 25 Quem ama a sua vida[*] irá perdê-la,[*] mas quem odeia a sua vida[*] neste mundo irá preservá-la para a vida eterna. 26 Se alguém me quiser servir, siga-me; e, onde eu estiver, ali estará também o meu servo. Se alguém me quiser servir, o Pai irá honrá-lo. 27 Agora eu estou aflito,[*] e o que direi? Pai, salva-me desta hora. Contudo, foi para isto que eu vim, para esta hora. 28 Pai, glorifica o teu nome.” Então, veio uma voz do céu: “Eu já o glorifiquei e voltarei a glorificá-lo.”

29 A multidão que estava ali ouviu isso e começou a dizer que tinha trovejado. Outros disseram: “Um anjo falou com ele.” 30 Jesus respondeu: “Esta voz não veio por minha causa, mas por vossa causa. 31 Agora há um julgamento deste mundo; agora será expulso o governante deste mundo. 32 Mas, quando eu for erguido da terra, atrairei a mim todo o tipo de pessoas.” 33 Na verdade, ele dizia isto para indicar o tipo de morte que estava para sofrer. 34 Então, a multidão respondeu-lhe: “Ouvimos da Lei que o Cristo permanece para sempre. Como é que dizes que o Filho do Homem tem de ser erguido? Quem é esse Filho do Homem?” 35 Jesus disse-lhes então: “A luz estará no vosso meio por mais um pouco de tempo. Andem enquanto ainda têm a luz, para que a escuridão não vos vença; quem anda na escuridão não sabe para onde vai. 36 Enquanto têm a luz, exerçam fé na luz, para que se tornem filhos da luz.”

Depois de dizer estas coisas, Jesus foi-se embora e escondeu-se deles. 37 Embora ele tivesse realizado tantos sinais diante deles, não depositavam fé nele, 38 para que se cumprissem as palavras de Isaías, o profeta, que disse: “Jeová,[*] quem é que depositou fé no que falámos?[*] E a quem foi revelado o braço de Jeová?”[*] 39 Isaías também disse a razão pela qual eles não podiam acreditar: 40 “Ele cegou-lhes os olhos e endureceu-lhes o coração, para que não vissem com os olhos, nem entendessem com o coração, e dessem meia-volta, e eu os curasse.” 41 Isaías disse isso porque viu a glória dele e falou sobre ele. 42 De qualquer modo, até mesmo muitos líderes dos judeus realmente depositavam fé nele, mas, por causa dos fariseus, não o declaravam publicamente, para não serem expulsos da sinagoga, 43 pois amavam mais a glória dos homens do que a glória de Deus.

44 No entanto, Jesus disse bem alto: “Quem deposita fé em mim deposita fé não apenas em mim, mas também naquele que me enviou; 45 e quem me vê, vê também Aquele que me enviou. 46 Eu vim como luz ao mundo, para que todo aquele que deposita fé em mim não permaneça na escuridão. 47 Mas, se alguém ouve as minhas declarações e não as cumpre, eu não o julgo; pois não vim julgar o mundo, mas salvar o mundo. 48 Quem me desconsidera e não aceita as minhas declarações tem quem o julgue. A palavra que declarei é o que o julgará no último dia. 49 Pois não falei da minha própria iniciativa, mas o Pai, que me enviou, ele mesmo me deu um mandamento sobre o que dizer e o que falar. 50 E eu sei que o seu mandamento significa vida eterna. Portanto, tudo o que eu falo, falo assim como o Pai me disse.”

^ João 12:2 Ou: “se recostavam à mesa”.

^ João 12:3 Ou: “pegou numa libra”, isto é, numa libra romana, cerca de 327 g. Veja o Ap. B14.

^ João 12:5 Veja o Ap. B14.

^ João 12:13 Veja o Ap. A5.

^ João 12:17 Ou: “túmulo memorial”.

^ João 12:25 Ou: “alma”.

^ João 12:25 Lit.: “destruí-la”.

^ João 12:25 Ou: “alma”.

^ João 12:27 Ou: “a minha alma está aflita”.

^ João 12:38 Veja o Ap. A5.

^ João 12:38 Ou: “no nosso relato”. Lit.: “na coisa ouvida de nós”.

^ João 12:38 Veja o Ap. A5.

João  13 : 1 - 38

13 Antes da Festividade da Páscoa, Jesus sabia que tinha chegado a hora de deixar este mundo e ir para o Pai. Assim, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até ao fim. 2 Eles estavam a tomar a refeição,[*] e o Diabo já tinha posto no coração de Judas Iscariotes, filho de Simão, a ideia de o trair. 3 Jesus sabia que o Pai tinha entregado todas as coisas nas suas mãos e que tinha vindo de Deus e ia para Deus; 4 assim, ele levantou-se da mesa e tirou a sua capa.[*] Pegou então numa toalha e atou-a à cintura.[*] 5 Depois, colocou água numa bacia e começou a lavar os pés dos discípulos e a enxugá-los com a toalha que tinha à cintura.[*] 6 Então, chegou a Simão Pedro. Este disse-lhe: “Senhor, tu vais lavar-me os pés?” 7 Jesus respondeu-lhe: “O que estou a fazer, não o entendes agora, mas entenderás depois destas coisas.” 8 Pedro disse-lhe: “Tu nunca me lavarás os pés.” Jesus respondeu-lhe: “Se eu não te lavar, não tens parte comigo.” 9 Simão Pedro respondeu-lhe: “Senhor, então lava-me não só os pés, mas também as mãos e a cabeça.” 10 Jesus disse-lhe: “Quem tomou banho está completamente limpo e não precisa de lavar nada senão os pés. E vocês estão limpos, mas nem todos.” 11 Pois ele sabia quem o estava a trair. Foi por isso que disse: “Nem todos vocês estão limpos.”

12 Então, depois de lhes lavar os pés e pôr a sua capa,[*] ele recostou-se novamente à mesa e disse-lhes: “Compreendem o que eu vos fiz? 13 Vocês chamam-me ‘Instrutor’ e ‘Senhor’, e estão certos, pois eu o sou. 14 Portanto, se eu, o Senhor e Instrutor, lavei os vossos pés, vocês também devem[*] lavar os pés uns dos outros. 15 Pois estabeleci-vos o modelo, a fim de que, assim como eu vos fiz, vocês também o façam. 16 Digo-vos com toda a certeza: O escravo não é maior do que o seu senhor, nem o enviado é maior do que aquele que o enviou. 17 Se sabem estas coisas, felizes serão se as praticarem. 18 Não me refiro a todos vocês; conheço os que eu escolhi. Mas é para que se cumpra esta passagem das Escrituras: ‘Aquele que comia do meu pão voltou-se contra mim.’[*] 19 Digo-vos isto agora, antes que ocorra, para que, quando ocorrer, acreditem em quem eu sou. 20 Digo-vos com toda a certeza: Quem recebe a qualquer um que eu envio também me recebe a mim, e quem me recebe, recebe também Aquele que me enviou.”

21 Depois de dizer isto, Jesus ficou profundamente angustiado, e declarou:[*] “Digo-vos com toda a certeza: Um de vocês vai trair-me.” 22 Os discípulos começaram a olhar uns para os outros, sem saber sobre qual deles ele estava a falar. 23 Um dos seus discípulos, aquele a quem Jesus amava, estava recostado perto[*] de Jesus. 24 Portanto, Simão Pedro acenou com a cabeça para esse discípulo e disse-lhe: “Diz-nos a respeito de quem ele está a falar.” 25 Assim, ele encostou-se ao peito de Jesus e perguntou-lhe: “Senhor, quem é?” 26 Jesus respondeu: “É aquele a quem eu der o pedaço de pão que vou molhar na tigela.” Então, depois de molhar o pão, ele deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes. 27 Depois de Judas ter pegado no pedaço de pão, Satanás entrou nele. Então, Jesus disse-lhe: “O que estás a fazer, fá-lo mais depressa.” 28 Mas nenhum dos que se recostavam à mesa entendeu por que motivo lhe disse isso. 29 De facto, visto que Judas cuidava da caixa do dinheiro, alguns pensavam que Jesus lhe estava a dizer: “Compra o que precisamos para a festividade”, ou que devia dar alguma coisa aos pobres. 30 Assim, depois de receber o pedaço de pão, saiu imediatamente. Era noite.

31 Portanto, depois de ele ter saído, Jesus disse: “Agora o Filho do Homem é glorificado, e Deus é glorificado por meio dele. 32 O próprio Deus o glorificará, e irá glorificá-lo imediatamente. 33 Meus queridos filhos, estou convosco mais um pouco. Vocês vão procurar-me e, assim como disse aos judeus, agora também vos digo: ‘Para onde eu vou, vocês não podem ir.’ 34 Dou-vos um novo mandamento: Que se amem uns aos outros; assim como eu vos amei, amem-se também uns aos outros. 35 Por meio disto todos saberão que são meus discípulos: se tiverem amor entre vocês.”

36 Simão Pedro disse-lhe: “Senhor, para onde vais?” Jesus respondeu: “Para onde eu vou, tu não me podes seguir agora, mas vais seguir-me depois.” 37 Pedro disse-lhe: “Senhor, porque é que não te posso seguir agora? Por ti darei a minha vida.”[*] 38 Jesus respondeu: “Darás a tua vida[*] por mim? Digo-te com toda a certeza: O galo de modo algum cantará até que tu me tenhas negado três vezes.”

^ João 13:2 Ou: “ceia”, referindo-se à Páscoa.

^ João 13:4 Ou: “as suas roupas exteriores”.

^ João 13:4 Ou: “e cingiu-se”.

^ João 13:5 Ou: “toalha da qual estava cingido”.

^ João 13:12 Ou: “as suas roupas exteriores”.

^ João 13:14 Ou: “também têm a obrigação de”.

^ João 13:18 Lit.: “levantou o seu calcanhar contra mim”.

^ João 13:21 Ou: “e deu testemunho, dizendo”.

^ João 13:23 Lit.: “ao seio”.

^ João 13:37 Ou: “alma”.

^ João 13:38 Ou: “alma”.

João  14 : 1 - 31

14 “Não se aflija o vosso coração. Exerçam fé em Deus; exerçam fé também em mim. 2 Na casa do meu Pai há muitas moradas. Se não fosse assim, eu vos teria dito, pois vou-me embora para vos preparar um lugar. 3 Também, depois de me ir embora e vos preparar um lugar, virei novamente e irei levar-vos comigo, para que, onde eu estiver, vocês também estejam. 4 E vocês sabem o caminho para onde vou.”

5 Tomé disse-lhe: “Senhor, não sabemos para onde vais. Como é que podemos saber o caminho?”

6 Jesus respondeu-lhe: “Eu sou o caminho, a verdade e a vida. Ninguém vem ao Pai senão por mim. 7 Se vocês me conhecessem, conheceriam também o meu Pai. De agora em diante vocês conhecem-no e têm-no visto.”

8 Filipe disse-lhe: “Senhor, mostra-nos o Pai, e isso é suficiente para nós.”

9 Jesus respondeu-lhe: “Já estou convosco há tanto tempo, e ainda não me conheces, Filipe? Quem me vê, vê também o Pai. Como é que tu dizes: ‘Mostra-nos o Pai’? 10 Não acreditas que eu estou em união com o Pai e que o Pai está em união comigo? O que eu vos digo não se origina de mim, mas o Pai, que permanece em união comigo, está a fazer as Suas obras. 11 Acreditem em mim quando digo que estou em união com o Pai e o Pai está em união comigo; ou senão, acreditem por causa das próprias obras. 12 Digo-vos com toda a certeza: Quem exercer fé em mim fará também as obras que eu faço. E ele fará obras maiores do que estas, porque me vou embora para o Pai. 13 Também, tudo o que vocês pedirem em meu nome, eu irei fazê-lo, para que o Pai seja glorificado por meio do Filho. 14 Qualquer coisa que pedirem em meu nome, eu irei fazê-lo.

15 “Se vocês me amam, obedecerão aos meus mandamentos. 16 E eu pedirei ao Pai, e ele irá dar-vos outro ajudador[*] para estar convosco para sempre: 17 o espírito da verdade, que o mundo não pode receber, porque não o vê nem o conhece. Vocês conhecem-no, porque permanece convosco e está em vocês. 18 Não vos deixarei abandonados.[*] Eu virei ter convosco. 19 Em breve o mundo não me verá mais, mas vocês irão ver-me, porque eu vivo e vocês viverão. 20 Nesse dia, vocês saberão que eu estou em união com o meu Pai, e que vocês estão em união comigo, e que eu estou em união convosco. 21 Quem aceita os meus mandamentos e os cumpre é o que me ama. Por sua vez, quem me ama será amado pelo meu Pai, e eu irei amá-lo e irei mostrar-me claramente a ele.”

22 Judas, não o Iscariotes, perguntou-lhe: “Senhor, o que é que aconteceu para que pretendas mostrar-te claramente a nós e não ao mundo?”

23 Jesus respondeu-lhe: “Se alguém me amar, obedecerá à minha palavra, e o meu Pai irá amá-lo, e nós iremos até ele e faremos a nossa morada com ele. 24 Quem não me ama não obedece às minhas palavras. A palavra que ouves não é minha, mas pertence ao Pai, que me enviou.

25 “Digo-vos estas coisas enquanto ainda estou convosco. 26 Mas o ajudador, o espírito santo, que o Pai enviará em meu nome, irá ensinar-vos todas as coisas e fazer-vos lembrar de todas as coisas que eu vos disse. 27 Deixo-vos a paz; dou-vos a minha paz. Não a dou a vocês do modo como o mundo a dá. Não se aflija o vosso coração, nem fiquem com medo. 28 Ouviram que eu vos disse: ‘Vou-me embora e voltarei para vocês.’ Se me amassem, iriam alegrar-se de que vou para o Pai, pois o Pai é maior do que eu. 29 Disse-vos isto antes que ocorra, para que acreditem quando ocorrer. 30 Já não falarei muito mais convosco, pois o governante do mundo está a chegar, e ele não tem nenhum poder sobre mim. 31 Mas, para que o mundo saiba que eu amo o Pai, faço assim como o Pai me ordenou. Levantem-se, vamos embora daqui.

^ João 14:16 Ou: “consolador”.

^ João 14:18 Ou: “órfãos”.

João  15 : 1 - 27

15 “Eu sou a verdadeira videira, e o meu Pai é o lavrador. 2 Ele tira todos os ramos que em mim não dão fruto, e limpa todos os ramos que dão fruto, para que deem mais fruto. 3 Vocês já estão limpos, por causa da palavra que vos declarei. 4 Permaneçam em união comigo, e eu permanecerei em união convosco. Assim como um ramo não pode dar fruto por si mesmo a menos que permaneça na videira, vocês também não podem dar fruto a menos que permaneçam em união comigo. 5 Eu sou a videira; vocês são os ramos. Quem permanece em união comigo, e eu em união com ele, esse dá muito fruto, pois separados de mim vocês não podem fazer nada. 6 Se alguém não permanece em união comigo, é lançado fora como um ramo, e seca. Esses ramos são ajuntados, lançados no fogo e queimados. 7 Se vocês permanecerem em união comigo e as minhas declarações permanecerem em vocês, peçam o que quiserem e assim vos acontecerá. 8 Isto glorifica o meu Pai: que persistam em dar muito fruto e mostrem que são meus discípulos. 9 Assim como o Pai me ama, eu também vos amo; permaneçam no meu amor. 10 Se obedecerem aos meus mandamentos, permanecerão no meu amor, assim como eu obedeço aos mandamentos do Pai e permaneço no seu amor.

11 “Disse-vos estas coisas para que sintam a mesma alegria que eu,[*] e a vossa alegria se torne plena. 12 Este é o meu mandamento: Amem-se uns aos outros, assim como eu vos amei. 13 Ninguém tem maior amor do que aquele que dá a sua vida[*] pelos seus amigos. 14 Vocês são meus amigos se fizerem o que vos mando. 15 Já não vos chamo escravos, porque o escravo não sabe o que o seu senhor faz. Mas chamo-vos amigos, porque vos revelei tudo o que ouvi do meu Pai. 16 Vocês não me escolheram, mas eu vos escolhi, e designei-vos para irem e continuarem a dar fruto, fruto que permaneça, para que, não importa o que peçam ao Pai em meu nome, ele vo-lo dê.

17 “Ordeno-vos estas coisas para que se amem uns aos outros. 18 Se o mundo vos odeia, sabem[*] que me odiou a mim antes de vos odiar. 19 Se fizessem parte do mundo, o mundo iria amar-vos por lhe pertencerem. Agora, visto que não fazem parte do mundo, mas eu vos escolhi do mundo, por isso é que o mundo vos odeia. 20 Lembrem-se do que eu vos disse: O escravo não é maior do que o seu senhor. Se me perseguiram a mim, também vos perseguirão; se obedeceram às minhas palavras, também obedecerão às vossas. 21 Mas farão todas estas coisas contra vocês por causa do meu nome, porque não conhecem Aquele que me enviou. 22 Se eu não tivesse vindo e falado com eles, não seriam culpados de pecado. Mas, agora, eles não têm desculpa para o seu pecado. 23 Quem me odeia, também odeia o meu Pai. 24 Se eu não tivesse feito entre eles as obras que mais ninguém fez, não seriam culpados de pecado; mas, agora, eles viram-me e odiaram-me a mim e ao meu Pai. 25 Mas isto aconteceu para que se cumprissem as palavras escritas na Lei deles: ‘Odiaram-me sem motivo.’ 26 Quando vier o ajudador que eu vos enviarei da parte do Pai, o espírito da verdade, que vem do Pai, esse dará testemunho de mim; 27 e vocês, por sua vez, darão testemunho, porque estiveram comigo desde o começo.

^ João 15:11 Ou: “para que a minha alegria esteja em vocês”.

^ João 15:13 Ou: “alma”.

^ João 15:18 Ou: “saibam”.

João  16 : 1 - 33

16 “Disse-vos estas coisas para que não tropecem. 2 Os homens irão expulsar-vos da sinagoga. De facto, vem a hora em que quem vos matar pensará que está a prestar um serviço sagrado a Deus. 3 Mas farão estas coisas porque não conhecem nem o Pai nem a mim. 4 Contudo, disse-vos estas coisas para que, quando chegar a hora de acontecerem, se lembrem de que vos falei delas.

“Não vos disse estas coisas no princípio porque estava convosco. 5 Mas agora vou para Aquele que me enviou; mesmo assim, nenhum de vocês me pergunta: ‘Para onde vais?’ 6 Pelo contrário, o vosso coração está cheio de tristeza porque eu vos disse estas coisas. 7 Contudo, digo-vos a verdade: É em vosso benefício que me vou embora. Pois, se eu não me for embora, o ajudador não virá ter convosco; mas, se eu for, eu vo-lo enviarei. 8 E, quando ele vier, dará ao mundo provas convincentes do pecado, da justiça e do julgamento: 9 primeiro, do pecado, porque eles não exercem fé em mim; 10 depois, da justiça, porque vou para o Pai e vocês não me verão mais; 11 então, do julgamento, porque o governante deste mundo foi julgado.

12 “Ainda tenho muitas coisas para vos dizer, mas agora não são capazes de as suportar. 13 No entanto, quando ele[*] vier, o espírito da verdade, ele irá guiar-vos a toda a verdade, pois não falará da sua própria iniciativa, mas falará o que ouvir e irá declarar-vos as coisas que virão. 14 Ele irá glorificar-me, porque receberá do que é meu e vo-lo declarará. 15 Tudo o que o Pai tem é meu. É por isso que eu disse que ele receberá do que é meu e vo-lo declarará. 16 Em breve deixarão de me ver; e também em breve me verão.”

17 Em vista disso, alguns dos seus discípulos disseram uns aos outros: “O que é que ele quer dizer com: ‘Em breve deixarão de me ver; e também em breve me verão’ e ‘porque vou para o Pai’?” 18 Eles diziam: “O que é que ele quer dizer com: ‘Em breve’? Não sabemos do que é que ele está a falar.” 19 Jesus sabia que eles lhe queriam fazer perguntas, de modo que lhes disse: “Estão a perguntar isso uns aos outros porque vos disse: ‘Em breve deixarão de me ver; e também em breve me verão’? 20 Digo-vos com toda a certeza: Vocês irão chorar e lamentar-se, mas o mundo irá alegrar-se; vocês irão ficar tristes, mas a vossa tristeza irá transformar-se em alegria. 21 Quando uma mulher está a dar à luz, ela sofre porque chegou a sua hora; mas, quando o bebé nasce, ela já não se lembra da aflição, por causa da alegria de um ser humano ter vindo ao mundo. 22 Da mesma maneira, agora vocês estão tristes; mas eu voltarei a ver-vos, e o vosso coração irá alegrar-se, e ninguém vos tirará a vossa alegria. 23 Nesse dia, vocês não me farão absolutamente nenhuma pergunta. Digo-vos com toda a certeza: Se pedirem ao Pai qualquer coisa em meu nome, ele vo-la dará. 24 Até agora vocês não pediram nem uma única coisa em meu nome. Peçam e receberão, para que a vossa alegria seja completa.

25 “Disse-vos estas coisas usando comparações. Vem a hora em que já não vos falarei por meio de comparações, mas irei falar-vos claramente a respeito do Pai. 26 Nesse dia pedirão ao Pai em meu nome. Não quero dizer com isto que pedirei por vocês. 27 Pois o próprio Pai ama-vos,[*] porque vocês me amam e acreditam que eu vim como representante de Deus. 28 Vim como representante do Pai e entrei no mundo. Agora, deixo o mundo e vou para o Pai.”

29 Os seus discípulos disseram: “Agora, sim, estás a falar claramente e não por meio de comparações. 30 Agora sabemos que sabes todas as coisas e não precisas de que te façam perguntas. Por isso acreditamos que vieste de Deus.” 31 Jesus respondeu-lhes: “Agora acreditam? 32 Escutem: Vem a hora — realmente já veio — em que vocês serão espalhados, cada um para a sua própria casa, e irão deixar-me sozinho. Mas eu não estou sozinho, porque o Pai está comigo. 33 Disse-vos estas coisas para que, por meio de mim, tenham paz. No mundo terão tribulação, mas coragem! Eu venci o mundo.”

^ João 16:13 “Ele”, tanto no v. 13 como no v. 14, refere-se ao “ajudador” mencionado no v. 7. Jesus usou “o ajudador” (que é do género masculino em grego) como personificação do espírito santo, uma força impessoal, que é do género neutro em grego.

^ João 16:27 Ou: “tem afeição por vocês”.

João  17 : 1 - 26

17 Jesus disse estas coisas, e levantando os olhos para o céu, orou: “Pai, chegou a hora. Glorifica o teu filho, para que o teu filho te glorifique, 2 assim como lhe deste autoridade sobre todas as pessoas,[*] para que ele dê vida eterna a todos aqueles que lhe deste. 3 Isto significa vida eterna: que te conheçam a ti,[*] o único Deus verdadeiro, e àquele que tu enviaste, Jesus Cristo. 4 Glorifiquei-te na terra e terminei a obra que me deste para fazer. 5 E agora, Pai, glorifica-me ao teu lado com a glória que eu tive junto de ti antes de o mundo existir.

6 “Tornei o teu nome conhecido aos homens que me deste do mundo. Eles eram teus, e tu deste-mos a mim, e eles obedeceram à tua palavra. 7 Agora, eles sabem que todas as coisas que me deste vêm de ti, 8 porque eu lhes transmiti as declarações que me deste, e eles aceitaram-nas e certamente sabem que vim como teu representante, e acreditam que tu me enviaste. 9 Peço-te por eles; peço-te, não pelo mundo, mas por aqueles que me deste, porque eles são teus; 10 e todas as minhas coisas são tuas, e as tuas são minhas, e eu fui glorificado entre eles.

11 “Já não estou no mundo, mas eles estão no mundo, e eu vou para ti. Santo Pai, vigia sobre eles por causa do teu nome, o nome que me deste, para que sejam um,[*] assim como nós somos um.[*] 12 Quando eu estava com eles, vigiava sobre eles por causa do teu nome, o nome que me deste; e protegi-os, e nenhum deles se perdeu,[*] exceto o filho da destruição, para que se cumprisse a passagem das Escrituras. 13 Mas agora eu vou para ti e digo estas coisas no mundo, para que eles sintam plenamente a minha alegria. 14 Dei-lhes a tua palavra, mas o mundo odeia-os, porque não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

15 “Não te peço que os tires do mundo, mas que vigies sobre eles, por causa do Maligno. 16 Eles não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo. 17 Santifica-os[*] por meio da verdade; a tua palavra é a verdade. 18 Assim como tu me enviaste ao mundo, eu também os enviei ao mundo. 19 E santifico-me em seu benefício, para que eles também sejam santificados por meio da verdade.

20 “Peço-te não somente por estes, mas também por aqueles que depositem fé em mim por meio das palavras deles, 21 para que todos sejam um, assim como tu, Pai, estás em união comigo e eu estou em união contigo, para que eles também estejam em união connosco, a fim de que o mundo acredite que tu me enviaste. 22 Dei-lhes a glória que tu me deste, a fim de que eles sejam um, assim como nós somos um. 23 Eu em união com eles, e tu em união comigo, a fim de que estejam perfeitamente unidos,[*] para que o mundo saiba que tu me enviaste e que os amaste assim como me amaste. 24 Pai, quero que aqueles que me deste estejam comigo onde eu estiver, para que vejam a glória que me deste, porque me amaste antes da fundação do mundo. 25 Justo Pai, o mundo realmente não te conhece, mas eu conheço-te, e estes sabem que tu me enviaste. 26 Eu dei-lhes a conhecer o teu nome, e hei de dá-lo a conhecer, para que o amor com que me amaste esteja neles, e eu em união com eles.”

^ João 17:2 Ou: “toda a humanidade”. Lit.: “toda a carne”.

^ João 17:3 Ou: “que assimilem conhecimento de ti”. O verbo grego indica ação contínua.

^ João 17:11 Ou: “estejam em união”.

^ João 17:11 Ou: “estamos em união”.

^ João 17:12 Ou: “está destruído”.

^ João 17:17 Ou: “Coloca-os à parte; Torna-os santos”.

^ João 17:23 Ou: “sejam aperfeiçoados em um”.

João  18 : 1 - 40

18 Depois de dizer estas coisas, Jesus saiu com os seus discípulos para o outro lado do vale[*] do Cédron; havia ali um jardim, onde ele e os seus discípulos entraram. 2 Judas, aquele que o estava a trair, também conhecia o lugar, porque Jesus se tinha reunido ali muitas vezes com os seus discípulos. 3 Assim, Judas, trazendo o destacamento de soldados e os guardas[*] enviados pelos principais sacerdotes e pelos fariseus, chegou ali com tochas, lâmpadas e armas. 4 Então, Jesus, sabendo tudo o que lhe ia acontecer, deu um passo em frente e disse-lhes: “Quem é que procuram?” 5 Responderam-lhe: “Jesus, o Nazareno.” Ele disse-lhes: “Sou eu.” Judas, o traidor, também estava com eles.

6 No entanto, quando Jesus lhes disse: “Sou eu”, eles recuaram e caíram no chão. 7 Então, perguntou-lhes novamente: “Quem é que procuram?” Disseram: “Jesus, o Nazareno.” 8 Jesus respondeu: “Disse-vos que sou eu. Então, se é a mim que procuram, deixem estes homens irem-se embora.” 9 Isto aconteceu para que se cumprisse o que ele tinha dito: “Não perdi nem sequer um daqueles que me deste.”

10 Então, Simão Pedro puxou da espada que tinha, e atacou o escravo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. O nome do escravo era Malco. 11 Mas Jesus disse a Pedro: “Põe a espada na bainha. Não devo eu beber o cálice que o Pai me deu?”

12 Então, os soldados, o comandante militar e os guardas dos judeus prenderam Jesus e amarraram-no. 13 Eles levaram-no primeiro a Anás, por ser sogro de Caifás, o sumo sacerdote naquele ano. 14 De facto, Caifás é que tinha dito aos judeus que era para o bem deles que um só homem morresse a favor do povo.

15 Simão Pedro, assim como outro discípulo, seguia Jesus. Este discípulo era conhecido do sumo sacerdote e entrou com Jesus no pátio do sumo sacerdote, 16 mas Pedro ficou do lado de fora, à porta.[*] Portanto, o outro discípulo, que era conhecido do sumo sacerdote, saiu, falou com a porteira e levou Pedro para dentro. 17 A serva, que era a porteira, perguntou então a Pedro: “Não és tu também um dos discípulos desse homem?” Ele respondeu: “Não sou.” 18 Os escravos e os guardas estavam à volta de um braseiro que tinham acendido, porque estava frio, e aqueciam-se. Pedro também estava com eles e aquecia-se.

19 Então, o principal sacerdote interrogou Jesus sobre os seus discípulos e sobre os seus ensinamentos. 20 Jesus respondeu-lhe: “Falei publicamente ao mundo. Sempre ensinei nas sinagogas e no templo, onde todos os judeus se reúnem, e não disse nada em segredo. 21 Porque é que me interroga? Interrogue os que ouviram o que eu lhes disse. Eles certamente sabem o que eu disse.” 22 Depois de Jesus ter dito isto, um dos guardas que estava lá deu-lhe uma bofetada e disse: “É assim que respondes ao principal sacerdote?” 23 Jesus respondeu-lhe: “Se disse algo errado, diga-me[*] o que foi que eu disse de errado; mas, se o que eu disse está certo, porque é que me bate?” 24 Então, Anás mandou-o amarrado para Caifás, o sumo sacerdote.

25 Simão Pedro estava ali e aquecia-se. Então, perguntaram-lhe: “Não és tu também um dos discípulos dele?” Ele negou, dizendo: “Não sou.” 26 Um dos escravos do sumo sacerdote, parente do homem cuja orelha Pedro tinha cortado, perguntou: “Não te vi eu no jardim com ele?” 27 No entanto, Pedro negou-o outra vez, e imediatamente cantou um galo.

28 Então, levaram Jesus de Caifás para a residência do governador. Já era de manhã cedo. Mas eles mesmos não entraram na residência do governador, para que não ficassem impuros, mas pudessem comer a refeição pascoal. 29 Portanto, Pilatos foi ao encontro deles e perguntou: “Que acusação levantam contra este homem?” 30 Responderam-lhe: “Se este homem não fosse um criminoso,[*] não o teríamos entregado a si.” 31 Assim, Pilatos disse-lhes: “Levem-no vocês mesmos e julguem-no segundo a vossa lei.” Os judeus disseram-lhe: “Não nos é permitido matar ninguém.” 32 Isto aconteceu para que se cumprissem as palavras que Jesus tinha dito, indicando o tipo de morte que estava para sofrer.

33 Então, Pilatos entrou novamente na residência do governador, chamou Jesus e perguntou-lhe: “És tu o Rei dos judeus?” 34 Jesus disse: “É da sua própria iniciativa que o pergunta, ou foram outros que lhe falaram sobre mim?” 35 Pilatos respondeu: “Por acaso, sou judeu? A tua própria nação e os principais sacerdotes entregaram-te a mim. O que é que fizeste?” 36 Jesus respondeu: “O meu Reino não faz parte deste mundo. Se o meu Reino fizesse parte deste mundo, os meus assistentes teriam lutado para que eu não fosse entregue aos judeus. Mas o facto é que o meu Reino não é desta fonte.” 37 Então, Pilatos perguntou-lhe: “Mas então, és tu rei?” Jesus respondeu: “É o senhor que está a dizer que eu sou rei. Para isto nasci e para isto vim ao mundo: para dar testemunho da verdade. Todo aquele que está do lado da verdade escuta a minha voz.” 38 Pilatos disse-lhe: “O que é verdade?”

Depois de dizer isto, foi novamente ter com os judeus e disse-lhes: “Não vejo motivo para o acusar. 39 Além disso, vocês têm o costume de que eu liberte um homem na altura da Páscoa. Portanto, querem que eu solte o Rei dos judeus?” 40 Eles gritaram outra vez: “Este homem não; queremos Barrabás!” Ora, Barrabás era um bandido.

^ João 18:1 Ou: “da torrente de inverno”.

^ João 18:3 Ou: “guardas do templo”.

^ João 18:16 Ou: “entrada”.

^ João 18:23 Ou: “testifique”.

^ João 18:30 Ou: “malfeitor”.

João  19 : 1 - 42

19 Então, Pilatos levou Jesus e mandou açoitá-lo. 2 Os soldados entrançaram uma coroa de espinhos e puseram-na na cabeça dele, e vestiram-no com um manto púrpura. 3 Eles aproximavam-se dele e diziam: “Salve, Rei dos judeus!” Também lhe davam bofetadas. 4 Pilatos saiu novamente e disse ao povo: “Ouçam! Vou trazê-lo para fora, para que saibam que não vejo motivo para o acusar.” 5 Então, Jesus saiu, usando a coroa de espinhos e o manto púrpura. Pilatos disse-lhes: “Eis o homem!” 6 No entanto, quando os principais sacerdotes e os guardas[*] o viram, gritaram: “Para a estaca com ele! Para a estaca com ele!”[*] Pilatos disse-lhes: “Levem-no vocês mesmos e executem-no,[*] pois eu não vejo nenhum motivo para o acusar.” 7 Os judeus responderam-lhe: “Nós temos uma lei, e é segundo a lei que ele deve morrer, porque se fez filho de Deus.”

8 Quando Pilatos ouviu o que estavam a dizer, ficou ainda com mais medo; 9 entrou novamente na residência do governador e disse a Jesus: “De onde és?” Mas Jesus não lhe deu nenhuma resposta. 10 Por isso, Pilatos disse-lhe: “Recusas-te a falar comigo? Não sabes que tenho autoridade para te libertar e que tenho autoridade para te executar?”[*] 11 Jesus respondeu-lhe: “O senhor não teria absolutamente nenhuma autoridade sobre mim se não lhe tivesse sido concedida de cima. É por isso que o homem que me entregou a si tem maior pecado.”

12 Por isso, Pilatos procurava um meio de libertá-lo, mas os judeus gritavam: “Se libertar este homem, não é amigo de César. Todo aquele que se faz rei fala contra[*] César.” 13 Então, depois de ouvir estas palavras, Pilatos levou Jesus para fora e sentou-se num tribunal, num lugar chamado Pavimento de Pedra, que em hebraico é Gabatá. 14 Era o dia da Preparação da Páscoa,[*] por volta da sexta hora.[*] Ele disse aos judeus: “Eis o vosso rei!” 15 No entanto, eles gritaram: “Fora com ele! Fora com ele! Para a estaca com ele!”[*] Pilatos perguntou-lhes: “Devo executar o vosso rei?” Os principais sacerdotes responderam: “Não temos rei senão César.” 16 Em vista disso, Pilatos entregou-o a eles para ser morto na estaca.

Então, eles encarregaram-se de Jesus. 17 Carregando ele mesmo a estaca,[*] saiu para o chamado Lugar da Caveira, que em hebraico é chamado Gólgota. 18 Ali, pregaram-no na estaca ao lado de dois homens, um de cada lado, e Jesus no meio. 19 Pilatos escreveu também uma inscrição e colocou-a na estaca.[*] Estava escrito: “Jesus, o Nazareno, o Rei dos judeus”. 20 Muitos judeus leram esta inscrição, porque o lugar onde Jesus estava pregado na estaca era perto da cidade. E a inscrição foi feita em hebraico, em latim e em grego. 21 Mas os principais sacerdotes dos judeus disseram a Pilatos: “Não escrevas: ‘O Rei dos Judeus’, mas sim que ele disse: ‘Eu sou o Rei dos Judeus.’” 22 Pilatos respondeu: “O que escrevi, escrevi.”

23 Então, depois de pregarem Jesus na estaca, os soldados pegaram nas roupas dele e dividiram-nas em quatro partes, uma para cada soldado, e pegaram também na túnica. Mas a túnica não tinha costura, pois era tecida de alto a baixo. 24 Por isso, disseram uns aos outros: “Não a rasguemos, mas lancemos sortes para decidir de quem será.” Isto aconteceu para que se cumprisse a passagem das Escrituras: “Repartiram entre si as minhas roupas e lançaram sortes sobre a minha vestimenta.” E foi realmente isto o que os soldados fizeram.

25 Junto à estaca[*] de Jesus estavam a sua mãe e a irmã da sua mãe; também Maria, esposa de Clopas, e Maria Madalena. 26 Assim, ao ver que a sua mãe e o discípulo a quem amava estavam ali perto, Jesus disse à sua mãe: “Mulher, este é o teu filho!” 27 A seguir disse ao discípulo: “Esta é a tua mãe!” E, dali em diante, o discípulo levou-a para a casa dele.

28 Depois disto, sabendo que todas as coisas já se tinham realizado, e para que se cumprisse uma passagem das Escrituras, Jesus disse: “Estou com sede.” 29 Havia ali um jarro cheio de vinho acre. Portanto, puseram uma esponja cheia de vinho acre numa haste de hissopo[*] e ergueram-na até à sua boca. 30 Depois de receber o vinho acre, Jesus disse: “Está consumado!” e, inclinando a cabeça, entregou o seu espírito.[*]

31 Visto que era o dia da Preparação, para evitar que os corpos permanecessem nas estacas[*] no sábado (pois aquele sábado seria um grande sábado), os judeus pediram a Pilatos que mandasse quebrar as pernas dos homens e retirar os corpos. 32 Portanto, os soldados foram e quebraram as pernas do primeiro homem e as do outro homem que estava numa estaca ao lado dele. 33 Mas, ao chegarem a Jesus, viram que ele já estava morto; por isso, não lhe quebraram as pernas. 34 No entanto, um dos soldados furou-lhe o lado com uma lança, e imediatamente saiu sangue e água. 35 E aquele que viu isso dá testemunho, e o seu testemunho é verdadeiro, e ele sabe que diz a verdade, para que vocês também acreditem. 36 De facto, estas coisas ocorreram para que se cumprisse a passagem das Escrituras: “Nenhum osso seu será quebrado.”[*] 37 E, também, outra passagem das Escrituras que diz: “Olharão para aquele que trespassaram.”

38 Depois destas coisas, José de Arimateia (que era discípulo de Jesus, mas secretamente, pois tinha medo dos judeus) perguntou a Pilatos se podia retirar o corpo de Jesus, e Pilatos deu-lhe permissão. Portanto, ele foi e retirou o corpo. 39 Nicodemos, o homem que tinha ido ter com ele pela primeira vez de noite, também foi, levando uma mistura[*] de mirra e aloés, que pesava cerca de 33 quilos.[*] 40 Eles pegaram no corpo de Jesus e envolveram-no em panos de linho, juntamente com os aromas, da maneira como os judeus costumam preparar o corpo para o enterro. 41 Por acaso, havia um jardim no lugar onde ele tinha sido executado[*] e, no jardim, havia um túmulo[*] novo, no qual ainda ninguém tinha sido colocado. 42 Visto que era o dia da Preparação dos judeus e o túmulo ficava perto, colocaram lá Jesus.

^ João 19:6 Ou: “guardas do templo”.

^ João 19:6 Ou: “Executa-o na estaca! Executa-o na estaca!”

^ João 19:6 Ou: “e executem-no na estaca”.

^ João 19:10 Ou: “te executar na estaca”.

^ João 19:12 Ou: “opõe-se a”.

^ João 19:14 Aqui, a palavra “Páscoa” refere-se à semana da Páscoa, que incluía a Festividade dos Pães sem Fermento.

^ João 19:14 Isto é, por volta do meio-dia.

^ João 19:15 Ou: “Execute-o na estaca!”

^ João 19:17 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ João 19:19 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ João 19:25 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ João 19:29 Veja o Glossário.

^ João 19:30 Ou: “expirou; deu o seu último suspiro”.

^ João 19:31 Ou: “estacas de tortura”. Veja o Glossário.

^ João 19:36 Ou: “esmagado”.

^ João 19:39 Ou, possivelmente: “um rolo”.

^ João 19:39 Ou: “100 libras”, isto é, libras romanas. Veja o Ap. B14.

^ João 19:41 Ou: “executado na estaca”.

^ João 19:41 Ou: “túmulo memorial”.

João  20 : 1 - 31

20 No primeiro dia da semana, Maria Madalena chegou cedo ao túmulo,[*] enquanto ainda estava escuro, e viu que a pedra já tinha sido retirada do túmulo.[*] 2 Assim, ela foi a correr ter com Simão Pedro e com o outro discípulo, a quem Jesus amava,[*] e disse-lhes: “Retiraram o Senhor do túmulo, e não sabemos onde o colocaram.”

3 Então, Pedro e o outro discípulo partiram em direção ao túmulo. 4 Os dois começaram a correr juntos, mas o outro discípulo correu mais rápido do que Pedro e chegou primeiro ao túmulo. 5 Inclinando-se para a frente, ele viu os panos de linho deixados ali, mas não entrou. 6 Depois, Simão Pedro, que o seguia, também chegou, entrou no túmulo e viu os panos de linho deixados ali. 7 O pano que tinha sido posto na cabeça dele já não estava ali com as outras faixas, mas estava enrolado num lugar à parte. 8 Então, o outro discípulo, que tinha chegado primeiro ao túmulo, também entrou, viu e acreditou. 9 Porque eles ainda não entendiam a passagem das Escrituras que dizia que ele tinha de ser levantado dentre os mortos. 10 Assim, os discípulos voltaram para casa.

11 Maria, porém, ficou a chorar do lado de fora, perto do túmulo. Enquanto chorava, ela inclinou-se para a frente a fim de olhar para dentro do túmulo 12 e viu dois anjos de branco sentados no lugar onde o corpo de Jesus tinha sido colocado, um à cabeceira e outro aos pés. 13 Eles perguntaram-lhe: “Mulher, porque é que está a chorar?” Ela respondeu-lhes: “Levaram o meu Senhor, e não sei onde o colocaram.” 14 Depois de dizer isto, ela virou-se e viu Jesus ali, de pé, mas não percebeu que era Jesus. 15 Jesus perguntou-lhe: “Mulher, porque é que estás a chorar? A quem procuras?” Pensando que fosse o jardineiro, ela disse-lhe: “Se o senhor o tirou daqui, diga-me onde o colocou, e eu irei levá-lo.” 16 Jesus disse-lhe: “Maria!” Voltando-se para ele, ela disse em hebraico: “Raboni!” (que significa: “Instrutor!”). 17 Jesus disse-lhe: “Para de me agarrar, porque ainda não subi para o Pai. Mas vai ter com os meus irmãos e diz-lhes: ‘Eu vou subir para o meu Pai e vosso Pai, para o meu Deus e vosso Deus.’” 18 Maria Madalena foi e levou a notícia aos discípulos: “Eu vi o Senhor!” E contou-lhes o que ele lhe tinha dito.

19 Já era tarde naquele dia, o primeiro dia da semana, e as portas do lugar onde os discípulos se encontravam estavam trancadas, por medo dos judeus. Jesus apareceu então no meio deles e disse-lhes: “Que a paz esteja convosco.” 20 Depois de dizer isto, ele mostrou-lhes as suas mãos e o seu lado. Então, os discípulos alegraram-se ao ver o Senhor. 21 Jesus disse-lhes novamente: “Que a paz esteja convosco. Assim como o Pai me enviou, eu também vos envio.” 22 Depois de dizer isto, soprou sobre eles e disse-lhes: “Recebam espírito santo. 23 Se vocês perdoarem os pecados de alguém, eles estão perdoados; se não perdoarem os pecados de alguém, eles não estão perdoados.”

24 Mas Tomé, um dos Doze, que era chamado Gémeo, não estava com eles quando Jesus apareceu. 25 Então, os outros discípulos disseram-lhe: “Nós vimos o Senhor!” Mas ele disse-lhes: “Se eu não vir nas suas mãos a marca dos pregos, não puser o dedo na marca dos pregos e não puser a mão no seu lado, de modo algum acreditarei.”

26 Oito dias depois, os seus discípulos estavam novamente reunidos, e Tomé estava com eles. Embora as portas estivessem trancadas, Jesus apareceu no meio deles e disse: “Que a paz esteja convosco.” 27 Depois, disse a Tomé: “Coloca aqui o teu dedo e vê as minhas mãos; estende a mão e coloca-a no meu lado. Para de duvidar[*] e acredita.” 28 Em resposta Tomé disse-lhe: “Meu Senhor e meu Deus!” 29 Jesus disse-lhe: “Acreditaste porque me viste? Felizes os que não viram, mas mesmo assim acreditam.”

30 Certamente, Jesus realizou muitos outros sinais diante dos discípulos, os quais não estão escritos neste rolo. 31 Mas estes foram escritos para que vocês creiam que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, por crerem, tenham vida por meio do seu nome.

^ João 20:1 Ou: “túmulo memorial”.

^ João 20:1 Ou: “túmulo memorial”.

^ João 20:2 Ou: “tinha afeição”.

^ João 20:27 Lit.: “ser incrédulo”.

João  21 : 1 - 25

21 Depois disto, Jesus apareceu novamente aos discípulos junto ao mar de Tiberíades. Ele apareceu do seguinte modo: 2 estavam juntos Simão Pedro, Tomé (que era chamado Gémeo), Natanael, de Caná da Galileia, os filhos de Zebedeu e mais dois dos seus discípulos. 3 Simão Pedro disse-lhes: “Vou pescar.” Eles disseram-lhe: “Nós vamos contigo.” Assim, foram e entraram no barco, mas durante aquela noite não apanharam nada.

4 Ao amanhecer, Jesus estava na praia, mas os discípulos não perceberam que era Jesus. 5 Então, Jesus perguntou-lhes: “Filhos, têm alguma coisa[*] para comer?” Eles responderam: “Não.” 6 Ele disse-lhes: “Lancem a rede do lado direito do barco e encontrarão alguma coisa.” Assim, eles lançaram-na, mas não a conseguiam recolher, por causa da grande quantidade de peixes. 7 Então, o discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: “É o Senhor!” Ao ouvir que era o Senhor, Simão Pedro vestiu a[*] sua roupa, pois estava nu,[*] e lançou-se ao mar. 8 Mas os outros discípulos vieram no pequeno barco, arrastando a rede cheia de peixes, pois não estavam longe da terra, a apenas cerca de 90 metros.[*]

9 Quando desembarcaram, viram ali um fogo, com peixe sobre as brasas, e pão. 10 Jesus disse-lhes: “Tragam alguns dos peixes que acabaram de apanhar.” 11 Então, Simão Pedro subiu a bordo e puxou a rede para a terra; ela estava cheia de peixes, 153 peixes grandes. Embora houvesse tantos, a rede não se rompeu. 12 Jesus disse-lhes: “Venham comer.” Nenhum dos discípulos tinha coragem de lhe perguntar quem ele era, porque sabiam que era o Senhor. 13 Jesus foi, pegou no pão e deu-lhes, e fez o mesmo com o peixe. 14 Esta foi a terceira vez que Jesus apareceu aos discípulos depois de ter sido levantado dentre os mortos.

15 Quando acabaram de comer, Jesus perguntou a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que a estes?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”[*] Ele disse-lhe: “Alimenta os meus cordeiros.” 16 Perguntou-lhe novamente, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”[*] Ele disse-lhe: “Pastoreia as minhas ovelhinhas.” 17 Ele perguntou-lhe pela terceira vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Pedro ficou triste por ele lhe perguntar pela terceira vez: “Amas-me?” Por isso, ele disse-lhe: “Senhor, tu sabes todas as coisas. Sabes que eu te amo.”[*] Jesus disse-lhe: “Alimenta as minhas ovelhinhas. 18 Digo-te com toda a certeza: Quando eras mais jovem, vestias-te e andavas por onde querias. Mas, quando envelheceres, estenderás as mãos, e outro homem te vestirá e te levará para onde tu não queres.” 19 Disse isto para indicar com que tipo de morte ele glorificaria a Deus. Depois de dizer isto, disse-lhe: “Continua a seguir-me.”

20 Pedro virou-se e viu que o discípulo que Jesus amava os seguia, aquele que na refeição se tinha encostado ao peito dele e dito: “Senhor, quem é que te trai?” 21 Portanto, quando o viu, Pedro disse a Jesus: “Senhor, e o que acontecerá a este homem?” 22 Jesus disse-lhe: “Se eu quiser que ele permaneça até eu vir, o que é que isso te importa? Continua tu a seguir-me.” 23 Assim, espalhou-se entre os irmãos que esse discípulo não ia morrer. No entanto, Jesus não lhe disse que ele não ia morrer, mas disse: “Se eu quiser que ele permaneça até eu vir, o que é que isso te importa?”

24 Esse é o discípulo que dá testemunho destas coisas e que escreveu estas coisas, e nós sabemos que o seu testemunho é verdadeiro.

25 De facto, há também muitas outras coisas que Jesus fez. Se fossem escritas em todos os pormenores, suponho que o próprio mundo não poderia conter os rolos escritos.

^ João 21:5 Ou: “algum peixe”.

^ João 21:7 Ou: “cingiu-se da”.

^ João 21:7 Ou: “pouco vestido”.

^ João 21:8 Lit.: “cerca de 200 côvados”. Veja o Ap. B14.

^ João 21:15 Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

^ João 21:16 Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

^ João 21:17 Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Atos  1 : 1 - 26

ATOS DOS APÓSTOLOS

1 No primeiro relato, Teófilo, escrevi sobre todas as coisas que Jesus começou a fazer e a ensinar, 2 até ao dia em que foi levado para cima, depois de ter dado instruções por meio do espírito santo aos apóstolos que tinha escolhido. 3 Depois de ter sofrido, mostrou-lhes, por meio de muitas provas convincentes, que estava vivo. Foi visto por eles durante 40 dias e falou sobre o Reino de Deus. 4 Enquanto estava reunido com eles, ordenou-lhes: “Não saiam de Jerusalém, mas continuem a esperar o que o Pai prometeu, conforme eu vos disse; 5 pois João, realmente, batizou com água, mas, dentro de poucos dias, vocês serão batizados com espírito santo.”

6 Assim, quando se reuniram, eles perguntaram-lhe: “Senhor, é agora que vais restabelecer o reino a Israel?” 7 Ele disse-lhes: “Não vos cabe saber os tempos ou as épocas que o Pai colocou sob a sua própria autoridade.[*] 8 Porém, quando o espírito santo vier sobre vocês, receberão poder e serão minhas testemunhas em Jerusalém, em toda a Judeia e Samaria, e até à parte mais distante[*] da terra.” 9 Depois de dizer isto, enquanto eles olhavam, ele foi levado para cima, e uma nuvem encobriu-o, de modo que deixaram de vê-lo. 10 E, enquanto olhavam fixamente para o céu durante a sua partida, de repente, apareceram ao lado deles dois homens com roupas brancas 11 e disseram: “Homens da Galileia, porque é que estão aí parados a olhar para o céu? Este Jesus, que foi levado para o céu dentre vocês, virá da mesma maneira que o viram a ir para o céu.”

12 Então, eles voltaram a Jerusalém, saindo do chamado monte das Oliveiras, que fica perto de Jerusalém, à distância de apenas uma jornada de sábado. 13 Quando chegaram, subiram para a sala do andar de cima, onde estavam hospedados. Estavam presentes Pedro e também João, Tiago e André, Filipe e Tomé, Bartolomeu e Mateus, Tiago, filho de Alfeu, Simão, o Zeloso, e Judas, filho de Tiago. 14 De comum acordo, persistiam em oração, juntamente com algumas mulheres, incluindo Maria, a mãe de Jesus, e com os irmãos dele.

15 Naqueles dias, Pedro levantou-se no meio dos irmãos (os que lá estavam somavam[*] cerca de 120 pessoas), e disse: 16 “Homens, irmãos, era necessário que se cumprisse o que o espírito santo disse profeticamente nas Escrituras, por meio de David, a respeito de Judas, que se tornou guia dos que prenderam Jesus. 17 Pois ele foi contado entre nós e foi escolhido para participar[*] neste ministério. 18 (Este homem comprou um campo com o salário da injustiça e, ao cair de cabeça, o seu corpo rebentou[*] e todas as suas vísceras se derramaram. 19 Todos os habitantes de Jerusalém ficaram a saber disso, de modo que, na língua deles, chamaram àquele campo Acéldama, isto é, Campo de Sangue.) 20 Pois está escrito no livro dos Salmos: ‘Que a sua habitação fique desolada e que não haja nela habitantes’; e também: ‘Que outro ocupe o seu cargo de superintendente.’ 21 Portanto, é necessário que um dos homens que nos acompanharam durante todo o tempo em que o Senhor Jesus realizou as suas atividades[*] entre nós 22 (desde o seu batismo por João até ao dia em que foi levado para cima dentre nós) se torne testemunha connosco da sua ressurreição.”

23 Assim, indicaram dois: José, chamado Barsabás, que também era conhecido como Justo, e Matias. 24 Depois oraram, dizendo: “Ó Jeová,[*] tu que conheces o coração de todos, indica qual destes dois homens é que escolheste 25 para receber este ministério e este cargo de apóstolo, os quais Judas abandonou para ir para o seu próprio lugar.” 26 Então, lançaram sortes para decidir entre os dois, e a sorte caiu em Matias, e ele foi contado[*] com os 11 apóstolos.

^ Atos 1:7 Ou: “jurisdição”.

^ Atos 1:8 Ou: “até aos confins”.

^ Atos 1:15 Ou: “a multidão ali era de”.

^ Atos 1:17 Ou: “e obteve uma participação”.

^ Atos 1:18 Ou: “ele rebentou pelo meio”.

^ Atos 1:21 Lit.: “entrava e saía”.

^ Atos 1:24 Veja o Ap. A5.

^ Atos 1:26 Ou: “considerado”, isto é, visto da mesma forma que os outros 11.

Atos  3 : 1 - 26

3 Pedro e João estavam a subir em direção ao templo para a hora da oração, a nona hora,[*] 2 enquanto um homem coxo de nascença estava a ser carregado. Todos os dias, ele era colocado perto do portão do templo, que se chamava Portão Belo, para que pudesse pedir esmola[*] aos que entravam no templo. 3 Quando ele viu Pedro e João a entrarem no templo, começou a pedir-lhes uma esmola. 4 Contudo, Pedro e João olharam diretamente para ele, e Pedro disse: “Olha para nós.” 5 Então, ele fixou a sua atenção neles, à espera de receber alguma coisa. 6 No entanto, Pedro disse: “Não possuo prata nem ouro, mas o que tenho é o que te dou. Em nome de Jesus Cristo, o Nazareno, anda!” 7 Assim, ele segurou-o pela mão direita e levantou-o. Instantaneamente, os seus pés e os seus tornozelos ficaram firmes, 8 e de um salto ele pôs-se de pé, começou a andar e entrou com eles no templo, a andar, a saltar e a louvar a Deus. 9 E todos o viram a andar e a louvar a Deus. 10 E eles reconheceram-no como o homem que se sentava à espera de esmolas no Portão Belo do templo, e ficaram admirados e em êxtase com o que lhe tinha acontecido.

11 O homem ainda se agarrava a Pedro e a João quando toda a multidão, extremamente surpreendida, correu ao encontro deles no chamado Pórtico[*] de Salomão. 12 Quando Pedro viu isto, disse à multidão: “Homens de Israel, porque é que estão tão admirados com isto e porque é que estão a olhar para nós como se o tivéssemos feito andar por meio do nosso próprio poder ou da nossa devoção a Deus? 13 O Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, o Deus dos nossos antepassados, glorificou o seu Servo, Jesus, aquele que vocês entregaram e negaram diante de Pilatos, embora ele tivesse decidido soltá-lo. 14 Sim, vocês negaram aquele homem santo e justo. Pediram que vos fosse entregue um homem que era assassino, 15 e assim mataram o Agente Principal da vida. Mas Deus levantou-o dentre os mortos, e nós somos testemunhas disso. 16 E foi por meio do nome dele, e pela nossa fé no nome dele, que este homem que veem e conhecem ficou forte. A fé que vem por meio de Jesus tornou este homem completamente são diante de todos vocês. 17 E agora, irmãos, sei que agiram em ignorância, assim como os vossos líderes. 18 Porém, deste modo, Deus cumpriu o que anunciou antecipadamente pela boca de todos os profetas: o seu Cristo tinha de sofrer.

19 “Arrependam-se, portanto, e deem meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham tempos de refrigério da parte de Jeová[*] 20 e ele envie o Cristo que vos foi designado, Jesus. 21 O céu tem de retê-lo até ao tempo do restabelecimento de todas as coisas, das quais Deus falou pela boca dos seus santos profetas da antiguidade. 22 Realmente, Moisés disse: ‘Jeová,[*] vosso Deus, escolherá para vocês, dentre os vossos irmãos, um profeta semelhante a mim. Escutem tudo o que ele vos disser. 23 Sim, todo aquele[*] que não escutar esse Profeta será completamente destruído dentre o povo.’ 24 E todos os profetas que falaram, de Samuel em diante, também anunciaram claramente estes dias. 25 Vocês são filhos dos profetas e do pacto que Deus fez com os vossos antepassados, quando disse a Abraão: ‘E todas as famílias da terra serão abençoadas por meio do teu descendente.’[*] 26 Depois de fazer aparecer o seu Servo, Deus enviou-o primeiro a vocês para vos abençoar, ao afastar cada um de vocês das suas más ações.”

^ Atos 3:1 Isto é, por volta das 3 h da tarde.

^ Atos 3:2 Ou: “dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

^ Atos 3:11 Ou: “na chamada Colunata”.

^ Atos 3:19 Lit.: “da parte da face de Jeová”. Veja o Ap. A5.

^ Atos 3:22 Veja o Ap. A5.

^ Atos 3:23 Ou: “toda a alma”.

^ Atos 3:25 Lit.: “da tua semente”.

Atos  4 : 1 - 37

4 Enquanto os dois estavam a falar com o povo, aproximaram-se deles os sacerdotes, o capitão do templo e os saduceus. 2 Eles estavam irritados porque os apóstolos ensinavam o povo e declaravam abertamente a ressurreição de Jesus dentre os mortos.[*] 3 Então, agarraram-nos[*] e puseram-nos na cadeia até ao dia seguinte, pois já tinha anoitecido. 4 No entanto, muitos dos que tinham escutado o discurso acreditaram, e o número de homens chegou a cerca de 5000.

5 No dia seguinte, as autoridades, os anciãos e os escribas reuniram-se em Jerusalém, 6 juntamente com Anás, que era o principal sacerdote, Caifás, João, Alexandre e todos os que eram parentes do principal sacerdote. 7 Colocaram Pedro e João no meio deles e interrogaram-nos: “Com que poder ou em nome de quem é que fizeram isto?” 8 Então, Pedro, cheio de espírito santo, disse-lhes:

“Líderes do povo e anciãos, 9 se hoje estamos a ser interrogados por causa de uma boa ação feita a um homem aleijado, e se querem saber quem fez esse homem ficar bom, 10 saibam os senhores e todo o povo de Israel que é em nome de Jesus Cristo, o Nazareno, aquele que os senhores executaram numa estaca, mas que Deus levantou dentre os mortos, sim, é por meio dele que este homem está aqui curado, diante dos senhores. 11 Este Jesus é ‘a pedra que vocês, construtores, não levaram em conta e que se tornou a principal pedra angular’.[*] 12 Além disso, não há salvação em mais ninguém, pois não há outro nome debaixo do céu, que tenha sido dado aos homens, pelo qual devamos ser salvos.”

13 Quando viram a coragem[*] de Pedro e de João, e notaram que eles eram homens comuns e sem instrução,[*] ficaram admirados. E perceberam que eles tinham andado com Jesus. 14 Eles ficaram sem resposta, pois estavam a ver ali entre eles o homem que tinha sido curado. 15 Assim, ordenaram-lhes que saíssem do Sinédrio e começaram a discutir o assunto entre si; 16 diziam: “O que é que faremos com estes homens? Porque, realmente, ocorreu um sinal notável por meio deles, que passou a ser conhecido por todos os habitantes de Jerusalém, e não podemos negá-lo. 17 Para que isto não se espalhe ainda mais entre o povo, vamos ameaçá-los e dizer-lhes que não voltem a falar com ninguém à base deste nome.”

18 Por conseguinte, chamaram-nos e ordenaram-lhes que não dissessem nada nem ensinassem em nome de Jesus. 19 Contudo, Pedro e João responderam-lhes: “Julguem os senhores se é certo, à vista de Deus, obedecer-vos em vez de obedecer a Deus. 20 Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.” 21 Assim, depois de terem voltado a ameaçá-los, soltaram-nos por não terem encontrado nenhuma base para puni-los e também por causa do povo, porque todos estavam a glorificar a Deus pelo que tinha acontecido. 22 Pois o homem curado por esse milagre[*] tinha mais de 40 anos.

23 Depois de serem soltos, foram ao encontro dos outros discípulos[*] e contaram o que os principais sacerdotes e os anciãos lhes tinham dito. 24 Ao ouvirem isso, unidos, levantaram a voz a Deus, dizendo:

“Soberano Senhor, tu és aquele que fez o céu, a terra, o mar e tudo o que há neles, 25 e quem, por espírito santo, disse por meio do nosso antepassado David, teu servo: ‘Porque é que as nações ficaram agitadas e os povos meditaram em coisas vãs? 26 Os reis da terra tomaram a sua posição, e os governantes uniram-se contra Jeová[*] e contra o seu ungido.’[*] 27 De facto, Herodes e Pôncio Pilatos reuniram-se nesta cidade com homens das nações e com povos de Israel contra o teu santo servo Jesus, a quem ungiste 28 para fazer aquilo que o teu poder e a tua vontade[*] predeterminaram que ocorresse. 29 E agora, Jeová,[*] dá atenção às suas ameaças e concede aos teus escravos que continuem a falar a tua palavra com toda a coragem, 30 enquanto estendes a mão para curar e enquanto ocorrem sinais e milagres[*] por meio do nome do teu santo servo Jesus.”

31 Depois de terem feito a súplica,[*] o lugar onde estavam reunidos tremeu. Todos ficaram cheios de espírito santo e começaram a declarar a palavra de Deus com coragem.

32 Além disso, a multidão dos que creram era de um só coração e de uma só alma,[*] e nenhum deles dizia que as coisas que possuía eram suas, mas compartilhavam tudo o que tinham. 33 E os apóstolos continuavam, de forma poderosa, a dar testemunho a respeito da ressurreição do Senhor Jesus, e todos eles eram grandemente abençoados com bondade imerecida. 34 De facto, ninguém entre eles passava necessidade, porque todos os que possuíam campos ou casas vendiam-nos, traziam o dinheiro da venda 35 e colocavam-no aos pés dos apóstolos. Depois, fazia-se a distribuição, conforme a necessidade de cada um. 36 Assim fez José, a quem os apóstolos chamavam Barnabé (que traduzido significa “filho do consolo”), um levita, natural de Chipre, 37 que possuía um pedaço de terra. Ele vendeu-o, trouxe o dinheiro e colocou-o aos pés dos apóstolos.

^ Atos 4:2 Ou: “a ressurreição dentre os mortos no caso de Jesus”.

^ Atos 4:3 Ou: “prenderam-nos”.

^ Atos 4:11 Lit.: “a cabeça da esquina”.

^ Atos 4:13 Ou: “franqueza”.

^ Atos 4:13 Ou: “e indoutos”, isto é, que não tinham estudado nas escolas rabínicas. Mas isto não significa que fossem analfabetos.

^ Atos 4:22 Ou: “sinal”.

^ Atos 4:23 Ou: “do seu próprio povo”.

^ Atos 4:26 Veja o Ap. A5.

^ Atos 4:26 Ou: “o seu Cristo”.

^ Atos 4:28 Ou: “o teu conselho”.

^ Atos 4:29 Veja o Ap. A5.

^ Atos 4:30 Ou: “portentos”.

^ Atos 4:31 Ou: “orado fervorosamente”.

^ Atos 4:32 Veja o Glossário.

Atos  5 : 1 - 42

5 No entanto, um homem chamado Ananias, com a sua esposa, Safira, vendeu uma propriedade. 2 Porém, ele ficou secretamente com parte do valor, com o conhecimento da sua esposa. Então, pegou no restante e colocou-o aos pés dos apóstolos. 3 Contudo, Pedro disse: “Ananias, como é que Satanás te levou a mentir de forma descarada ao espírito santo e a ficar secretamente com parte do valor do campo? 4 O campo não era teu antes de o venderes? E, depois de ter sido vendido, o valor não ficou sob o teu controlo? Porque é que tramaste no coração fazer uma coisa destas? Mentiste não a homens, mas a Deus.” 5 Ao ouvir estas palavras, Ananias caiu e morreu. E todos os que souberam disso ficaram com muito medo. 6 Então, os mais jovens levantaram-se e enrolaram-no em panos. De seguida, levaram-no dali para fora e enterraram-no.

7 Cerca de três horas depois, a esposa dele entrou, sem saber o que tinha acontecido. 8 Pedro perguntou-lhe: “Diz-me: Foi por esta quantia que vocês os dois venderam o campo?” Ela respondeu: “Sim, foi por esse valor.” 9 Assim, Pedro disse-lhe: “Porque é que os dois concordaram em pôr à prova o espírito de Jeová?[*] Os pés daqueles que enterraram o teu marido estão à porta; eles vão levar-te daqui para fora.” 10 Ela caiu instantaneamente aos pés dele e morreu. Quando os jovens entraram, encontraram-na morta; a seguir, levaram-na para fora e enterraram-na ao lado do marido. 11 Assim, toda a congregação e todos os que ouviram falar sobre isto ficaram com muito medo.

12 Além disso, pelas mãos dos apóstolos, continuavam a ocorrer muitos sinais e milagres[*] entre o povo; e todos se reuniam no Pórtico[*] de Salomão. 13 É verdade que nenhum dos outros tinha coragem para se juntar a eles, mas o povo falava muito bem deles. 14 Além disso, era grande o número de homens e de mulheres que passavam a crer no Senhor e que se juntavam a eles. 15 Até mesmo traziam os doentes para fora, para as ruas principais, e deitavam-nos em pequenas camas e em esteiras, para que, quando Pedro passasse, pelo menos a sua sombra tocasse em alguns deles. 16 Vinham também multidões das cidades vizinhas de Jerusalém, trazendo os doentes e os afligidos por espíritos impuros, e todos eles eram curados.

17 No entanto, o sumo sacerdote e todos os que estavam com ele, que eram da seita dos saduceus, levantaram-se cheios de ciúme. 18 Então, agarraram[*] os apóstolos e meteram-nos na cadeia pública. 19 Porém, durante a noite, o anjo de Jeová[*] abriu as portas da prisão, levou-os para fora e disse: 20 “Vão, apresentem-se no templo e continuem a transmitir ao povo toda a mensagem a respeito da vida.” 21 Depois de ouvirem estas palavras, entraram no templo ao amanhecer e começaram a ensinar.

Quando chegaram o sumo sacerdote e os que estavam com ele, convocaram o Sinédrio e toda a assembleia dos anciãos dos filhos de Israel, e mandaram trazer os apóstolos da cadeia. 22 No entanto, quando os guardas[*] chegaram à prisão, não os encontraram. Assim, voltaram e relataram o seguinte: 23 “Encontrámos a cadeia trancada com toda a segurança, e os guardas estavam parados às portas, mas, quando a abrimos, não estava ninguém lá dentro.” 24 Ao ouvirem isso, o capitão do templo e os principais sacerdotes ficaram perplexos, questionando-se a respeito do que aconteceria a seguir. 25 Contudo, alguém chegou e disse-lhes: “Os homens que vocês meteram na prisão estão no templo, a ensinar o povo!” 26 Então, o capitão foi buscá-los com os seus guardas, mas sem violência, porque tinham medo de ser apedrejados pelo povo.

27 Assim, eles trouxeram-nos e colocaram-nos diante do Sinédrio. E o sumo sacerdote interrogou-os 28 e disse: “Ordenámos expressamente que não ensinassem com base nesse nome, mas, vejam! Vocês encheram Jerusalém com os vossos ensinamentos, e estão decididos a trazer o sangue desse homem sobre nós.” 29 Pedro e os outros apóstolos responderam: “Temos de obedecer a Deus como governante em vez de a homens. 30 O Deus dos nossos antepassados levantou dentre os mortos Jesus, a quem vocês mataram, pendurando-o num madeiro.[*] 31 Deus enalteceu-o à sua direita como Agente Principal e Salvador, para dar arrependimento e perdão de pecados a Israel. 32 Nós somos testemunhas destas coisas, e o espírito santo, que Deus deu aos que lhe obedecem como governante, também o é.”

33 Quando ouviram isto, ficaram furiosos[*] e quiseram matá-los. 34 No entanto, levantou-se no Sinédrio um fariseu chamado Gamaliel, um instrutor da Lei estimado por todo o povo, e mandou que levassem os homens para fora por um momento. 35 Então, disse-lhes: “Homens de Israel, tenham cuidado com o que vão fazer a estes homens. 36 Por exemplo, há algum tempo, apareceu Teudas, dizendo ser alguém, e alguns homens, cerca de 400, juntaram-se a ele. Mas ele foi morto, e todos os que o seguiam dispersaram-se, e os seus planos não deram em nada. 37 Depois dele, nos dias do recenseamento, apareceu Judas, o galileu, e arrastou seguidores atrás de si. Esse homem também morreu, e todos os que o seguiam dispersaram-se. 38 Por isso, perante as circunstâncias, digo-vos: Não se metam com estes homens; deixem-nos em paz. Porque, se este plano ou esta obra for de homens, será derrubada; 39 mas, se for de Deus, vocês não poderão derrubá-los. Senão, pode ser que estejam até mesmo a lutar contra o próprio Deus.” 40 Em vista disso, aceitaram o seu conselho. Mandaram chamar os apóstolos e, depois de os açoitarem,[*] ordenaram-lhes que parassem de falar em nome de Jesus e soltaram-nos.

41 Assim, eles saíram do Sinédrio, alegres por terem sido considerados dignos de ser desonrados por causa do nome dele. 42 E todos os dias, no templo e de casa em casa, continuavam, sem parar, a ensinar e a declarar as boas novas a respeito do Cristo, Jesus.

^ Atos 5:9 Veja o Ap. A5.

^ Atos 5:12 Ou: “portentos”.

^ Atos 5:12 Ou: “na Colunata”.

^ Atos 5:18 Ou: “prenderam”.

^ Atos 5:19 Veja o Ap. A5.

^ Atos 5:22 Ou: “guardas do templo”.

^ Atos 5:30 Ou: “numa árvore”.

^ Atos 5:33 Ou: “sentiram-se feridos”.

^ Atos 5:40 Ou: “espancarem”.

Atos  6 : 1 - 15

6 Naqueles dias, ao aumentar o número de discípulos, os judeus que falavam grego começaram a reclamar contra os judeus que falavam hebraico, porque as suas viúvas estavam a ser deixadas de lado na distribuição diária. 2 Por conseguinte, os Doze reuniram a multidão dos discípulos e disseram: “Não é correto[*] que deixemos a palavra de Deus para servir alimento às mesas. 3 Portanto, irmãos, escolham dentre vocês sete homens de boa reputação,[*] cheios de espírito e de sabedoria, e nós iremos designá-los para esta tarefa necessária. 4 Porém, nós próprios iremos dedicar-nos à oração e ao ministério da palavra.” 5 O que eles disseram agradou a toda a multidão, e escolheram Estêvão, homem cheio de fé e de espírito santo, e também Filipe, Prócoro, Nicanor, Timão, Pármenas e Nicolau, prosélito de Antioquia. 6 Eles levaram-nos aos apóstolos, que, depois de orar, lhes impuseram as mãos.

7 Assim, a palavra de Deus continuava a espalhar-se, e o número de discípulos multiplicava-se muito em Jerusalém. E uma grande multidão de sacerdotes tornou-se obediente à fé.

8 Estêvão, cheio de favor divino e de poder, realizava grandes sinais e milagres[*] entre o povo. 9 No entanto, alguns homens da chamada Sinagoga dos Libertos, juntamente com alguns cireneus e alexandrinos, bem como alguns da Cilícia e da Ásia, vieram para discutir com Estêvão. 10 Contudo, não puderam resistir à sabedoria e ao espírito com que ele falava. 11 Então, persuadiram secretamente alguns homens a dizer: “Nós ouvimo-lo a dizer blasfémias contra Moisés e contra Deus.” 12 E eles atiçaram o povo, os anciãos e os escribas; e, numa investida, agarraram-no e levaram-no ao Sinédrio. 13 Apresentaram então testemunhas falsas, que disseram: “Este homem não para de falar contra este lugar santo e contra a Lei. 14 Por exemplo, nós ouvimo-lo a dizer que este Jesus, o Nazareno, derrubará este lugar e mudará os costumes que Moisés nos transmitiu.”

15 E, quando todos os que estavam sentados no Sinédrio olharam fixamente para ele, viram que o seu rosto era como o rosto de um anjo.

^ Atos 6:2 Lit.: “agradável”.

^ Atos 6:3 Ou: “sete homens de quem se fala bem”.

^ Atos 6:8 Ou: “portentos”.

Atos  7 : 1 - 60

7 No entanto, o sumo sacerdote perguntou: “Isto é verdade?” 2 Estêvão respondeu: “Homens, irmãos e pais, escutem! O Deus glorioso apareceu ao nosso antepassado Abraão enquanto ele estava na Mesopotâmia, antes de ir morar para Harã, 3 e disse-lhe: ‘Deixa a tua terra e os teus parentes e vai para a terra que te mostrarei.’ 4 Ele saiu então da terra dos caldeus e foi morar para Harã. E de lá, depois da morte do pai dele, Deus fez com que ele se mudasse para esta terra em que vocês moram agora. 5 Contudo, não lhe deu qualquer herança nela, não, nem mesmo um espaço para pôr o pé; mas prometeu que lha daria como propriedade e, depois dele, à sua descendência,[*] embora ele ainda não tivesse filhos. 6 Além disso, Deus disse-lhe que os seus descendentes seriam estrangeiros[*] numa terra que não era deles, e que o povo iria escravizá-los e afligi-los[*] durante 400 anos. 7 ‘E eu julgarei a nação para a qual eles trabalharão como escravos’, disse Deus, ‘e, depois disso, hão de sair e prestar-me serviço sagrado neste lugar’.

8 “Deu-lhe também um pacto de circuncisão, e ele tornou-se pai de Isaque e circuncidou-o no oitavo dia, e Isaque tornou-se pai de[*] Jacó, e Jacó dos 12 patriarcas.[*] 9 E os patriarcas ficaram com ciúmes de José e venderam-no aos egípcios. Mas Deus estava com ele 10 e livrou-o de todas as suas aflições, e concedeu-lhe favor e sabedoria diante do Faraó, rei do Egito. E este designou-o para governar o Egito e toda a sua casa. 11 Depois houve uma fome em todo o Egito e em Canaã, sim, uma grande aflição, e os nossos antepassados não encontravam nada para comer. 12 Porém, Jacó ouviu dizer que havia mantimentos[*] no Egito e enviou para lá, pela primeira vez, os nossos antepassados. 13 Na segunda vez, José contou aos seus irmãos quem ele era, e o Faraó conheceu a família de José. 14 Assim, José mandou que fossem buscar o seu pai Jacó e todos os seus parentes, um total de 75 pessoas.[*] 15 Então, Jacó desceu ao Egito e ali faleceu, assim como os nossos antepassados. 16 Eles foram levados para Siquém e colocados no túmulo que Abraão tinha comprado aos filhos de Hamor, em Siquém, por uma certa quantia em dinheiro de prata.

17 “À medida que se aproximava o tempo para se cumprir a promessa que Deus tinha feito a Abraão, o povo crescia e multiplicava-se no Egito. 18 Entretanto, surgiu outro rei no Egito, que não sabia nada sobre José. 19 Ele usou de astúcia contra a nossa raça e maltratou os nossos pais, obrigando-os a abandonar os seus bebés para que eles não sobrevivessem. 20 Naquela época, nasceu Moisés e ele era extremamente belo.[*] Ele foi criado por três meses na casa do seu pai. 21 Mas, quando foi abandonado,[*] a filha do Faraó recolheu-o e criou-o como seu próprio filho. 22 Assim, Moisés foi instruído em toda a sabedoria dos egípcios. De facto, ele era poderoso em palavras e em ações.

23 “Então, quando completou 40 anos, decidiu[*] visitar[*] os seus irmãos, os israelitas. 24 Ao ver que um egípcio estava a tratar um deles de forma injusta, ele defendeu o oprimido e vingou-o, matando o egípcio. 25 Ele achava que os seus irmãos compreenderiam que Deus estava a dar-lhes salvação pela mão dele, mas eles não compreenderam isso. 26 No dia seguinte, dirigiu-se a eles quando estavam a lutar e tentou reconciliá-los, dizendo: ‘Homens, vocês são irmãos. Porque é que se estão a maltratar um ao outro?’ 27 Todavia, aquele que estava a maltratar o seu próximo empurrou-o, dizendo: ‘Quem é que te designou líder e juiz sobre nós? 28 Será que me queres matar como ontem mataste o egípcio?’ 29 Ao ouvir isto, Moisés fugiu e foi morar como estrangeiro na terra de Midiã, onde teve dois filhos.

30 “Depois de se passarem 40 anos, um anjo apareceu-lhe no deserto[*] do monte Sinai, na chama de um espinheiro que ardia. 31 Ao ver aquilo, Moisés ficou maravilhado. Porém, quando se aproximou para observar melhor, ouviu a voz de Jeová:[*] 32 ‘Eu sou o Deus dos teus antepassados, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó.’ Moisés começou a tremer e não se atreveu a observar novamente. 33 Jeová[*] disse-lhe: ‘Tira as sandálias dos pés, pois o lugar que estás a pisar é solo sagrado. 34 Certamente vi a opressão do meu povo, que está no Egito, ouvi o gemido deles e desci para libertá-los. Agora, vem: vou enviar-te ao Egito.’ 35 Este mesmo Moisés, que eles rejeitaram, dizendo: ‘Quem é que te designou líder e juiz?’, é aquele a quem Deus enviou como líder e libertador por meio do anjo que lhe apareceu no espinheiro. 36 Este homem conduziu-os para fora, realizando sinais e milagres[*] no Egito, no mar Vermelho e no deserto por 40 anos.

37 “Este é o Moisés que disse aos filhos de Israel: ‘Deus escolherá para vocês, dentre os vossos irmãos, um profeta semelhante a mim.’ 38 Ele é aquele que estava junto à congregação no deserto; ele estava com o anjo que falou com ele no monte Sinai e com os nossos antepassados. Ele recebeu proclamações sagradas, vivas, para nos transmitir. 39 Os nossos antepassados recusaram-se a obedecer-lhe, rejeitaram-no e, no coração, voltaram para o Egito, 40 dizendo a Arão: ‘Faz-nos deuses para irem à nossa frente, pois não sabemos o que aconteceu com este Moisés, que nos tirou da terra do Egito.’ 41 Assim, naqueles dias, fizeram um bezerro e levaram um sacrifício ao ídolo, e começaram a alegrar-se com as obras das suas próprias mãos. 42 Portanto, Deus afastou-se deles e entregou-os para prestarem serviço sagrado ao exército do céu,[*] assim como está escrito no livro dos Profetas: ‘Por acaso, foi a mim que vocês fizeram ofertas e sacrifícios por 40 anos no deserto, ó casa de Israel? 43 Não, vocês ergueram a tenda de Moloque e a estrela do deus Refã, as imagens que fizeram para adorar. Por isso, vou deportar-vos para além de Babilónia.’

44 “Os nossos antepassados tinham a tenda do Testemunho no deserto, conforme ordenou Aquele que falou com Moisés, dizendo-lhe que a fizesse segundo o modelo que tinha visto. 45 E os nossos antepassados receberam-na dos seus pais e trouxeram-na, com Josué, para a terra das nações que Deus expulsou da presença dos nossos antepassados. Ela permaneceu aqui até aos dias de David. 46 Este obteve favor diante de Deus e pediu para ter o privilégio de providenciar uma casa para o Deus de Jacó. 47 Mas foi Salomão quem lhe construiu uma casa. 48 Contudo, o Altíssimo não mora em casas feitas por mãos humanas, como diz o profeta: 49 ‘“O céu é o meu trono e a terra é o apoio para os meus pés. Que tipo de casa é que me construirão?”, diz Jeová.[*] “Onde é que seria o meu lugar de descanso? 50 Não foi a minha mão que fez todas estas coisas?”’

51 “Homens obstinados e incircuncisos no coração e nos ouvidos, vocês resistem sempre ao espírito santo. Assim como fizeram os vossos antepassados, vocês também fazem. 52 A qual dos profetas é que os vossos antepassados não perseguiram? Sim, mataram os que anunciaram antecipadamente a vinda do Justo, dos quais vocês se tornaram agora traidores e assassinos, 53 vocês, que receberam a Lei conforme transmitida por anjos, mas não a guardaram.”

54 Quando ouviram estas coisas, ficaram furiosos[*] no coração e começaram a ranger os dentes contra ele. 55 Ele, porém, cheio de espírito santo, olhou fixamente para o céu e viu a glória de Deus, e Jesus de pé à direita de Deus, 56 e disse: “Estou a ver o céu aberto, e o Filho do homem de pé à direita de Deus.” 57 Então, eles clamaram ao máximo da sua voz e puseram as mãos nos ouvidos, e avançaram todos juntos contra ele. 58 Depois de expulsá-lo da cidade, começaram a apedrejá-lo. As testemunhas deixaram as suas capas aos pés de um jovem chamado Saulo. 59 Enquanto apedrejavam Estêvão, este fez o apelo: “Senhor Jesus, recebe o meu espírito.” 60 Depois, ajoelhando-se, clamou com voz forte: “Jeová,[*] não os condenes por este pecado.” E, dizendo isto, adormeceu na morte.

^ Atos 7:5 Lit.: “semente”.

^ Atos 7:6 Lit.: “a sua semente seria estrangeira”.

^ Atos 7:6 Ou: “maltratá-los”.

^ Atos 7:8 Ou, possivelmente: “Isaque fez o mesmo com”.

^ Atos 7:8 Ou: “chefes de família”.

^ Atos 7:12 Ou: “cereais”.

^ Atos 7:14 Ou: “almas”.

^ Atos 7:20 Ou: “divinamente belo; belo à vista de Deus”.

^ Atos 7:21 Ou: “exposto”.

^ Atos 7:23 Ou: “veio-lhe ao coração”.

^ Atos 7:23 Ou: “inspecionar”.

^ Atos 7:30 Veja o Glossário.

^ Atos 7:31 Veja o Ap. A5.

^ Atos 7:33 Veja o Ap. A5.

^ Atos 7:36 Ou: “portentos”.

^ Atos 7:42 Refere-se a corpos celestes.

^ Atos 7:49 Veja o Ap. A5.

^ Atos 7:54 Ou: “sentiram-se feridos”.

^ Atos 7:60 Veja o Ap. A5.

Atos  8 : 1 - 40

8 Saulo, por sua vez, aprovava o assassinato dele.

Naquele dia, começou uma grande perseguição contra a congregação em Jerusalém, e todos, exceto os apóstolos, foram espalhados pelas regiões da Judeia e Samaria. 2 Homens devotos levaram Estêvão para o enterrarem e fizeram grandes lamentações por ele. 3 Todavia, Saulo começou a devastar a congregação. Invadia uma casa após outra, arrastando para fora tanto homens como mulheres e mandando-os para a prisão.

4 No entanto, os que tinham sido dispersos declaravam as boas novas da palavra pela região. 5 Filipe desceu à cidade[*] de Samaria e começou a pregar-lhes sobre o Cristo. 6 As multidões, unanimemente, prestavam atenção ao que Filipe dizia; escutavam-no e viam os sinais que ele realizava. 7 Pois muitos tinham espíritos impuros, e estes gritavam e saíam deles. Além disso, muitos paralíticos e coxos foram curados. 8 Por conseguinte, houve muita alegria naquela cidade.

9 E na cidade havia um homem chamado Simão que, anteriormente, tinha praticado artes mágicas. Ele tinha deixado a nação de Samaria admirada, por afirmar que era alguém grande. 10 Todos lhe davam atenção, desde o menor até ao maior, e diziam: “Este homem é o Poder de Deus, o chamado Grande Poder.” 11 Davam-lhe atenção porque os tinha impressionado durante muito tempo com as suas artes mágicas. 12 Apesar disso, acreditaram em Filipe quando lhes declarou as boas novas a respeito do Reino de Deus e do nome de Jesus Cristo, e tanto homens como mulheres foram batizados. 13 O próprio Simão também se tornou crente e, depois de ser batizado, continuou com Filipe. E ele admirava-se ao ver sinais e grandes obras poderosas.

14 Quando os apóstolos em Jerusalém ouviram dizer que Samaria tinha aceitado a palavra de Deus, enviaram-lhes Pedro e João, 15 e estes desceram e oraram para que os samaritanos recebessem espírito santo. 16 Pois o espírito santo ainda não viera sobre nenhum deles, mas eles só tinham sido batizados em nome do Senhor Jesus. 17 Então, impuseram-lhes as mãos e eles começaram a receber espírito santo.

18 Quando Simão viu que o espírito era dado pela imposição das mãos dos apóstolos, ofereceu-lhes dinheiro, 19 dizendo: “Deem-me esta autoridade também a mim, para que todo aquele sobre quem eu impuser as mãos receba espírito santo.” 20 No entanto, Pedro disse-lhe: “Que a tua prata pereça contigo, porque pensaste que poderias obter o dom[*] de Deus com dinheiro. 21 Não podes ter nenhuma participação nisso, porque o teu coração não é justo à vista de Deus. 22 Portanto, arrepende-te dessa tua maldade e suplica a Jeová[*] que, se possível, a má intenção do teu coração te seja perdoada, 23 pois vejo que és um veneno amargo[*] e um escravo da injustiça.” 24 Simão respondeu-lhes: “Façam súplicas a Jeová[*] por mim, para que nenhuma destas coisas que disseram me sobrevenha.”

25 Portanto, depois de darem testemunho de forma cabal e falarem da palavra de Jeová,[*] regressaram a Jerusalém, declarando as boas novas a muitas aldeias dos samaritanos.

26 No entanto, o anjo de Jeová[*] disse a Filipe: “Prepara-te e vai para o sul, para a estrada que desce de Jerusalém até Gaza.” (Esta é a estrada do deserto.) 27 Em vista disso, ele preparou-se e partiu. Encontrou então um eunuco[*] etíope, alto funcionário de Candace, rainha dos etíopes, encarregado de todo o tesouro dela. Ele tinha ido a Jerusalém para adorar 28 e, enquanto regressava, sentado no seu carro, lia em voz alta o profeta Isaías. 29 Por conseguinte, o espírito disse a Filipe: “Vai, aproxima-te desse carro.” 30 Filipe correu ao lado do carro e ouviu o eunuco a ler o profeta Isaías em voz alta. Perguntou então: “Entende o que está a ler?” 31 Ele respondeu: “Na verdade, como é que posso entender a menos que alguém me oriente?” E pediu que Filipe subisse e se sentasse com ele. 32 A passagem das Escrituras que ele estava a ler em voz alta era: “Como uma ovelha, ele foi levado para o abate e, como um cordeiro que fica em silêncio diante do seu tosquiador, ele não abre a boca. 33 Durante a sua humilhação, negaram-lhe a justiça. Quem é que contará os pormenores da sua geração?[*] Porque a sua vida é eliminada da terra.”

34 O eunuco disse então a Filipe: “Por favor, diz-me: De quem é que o profeta está a falar? De si mesmo ou de outro homem?” 35 Filipe começou a falar e, principiando com aquela passagem das Escrituras, declarou-lhe as boas novas a respeito de Jesus. 36 Ao seguirem pela estrada, chegaram a um lugar onde havia água, e o eunuco disse: “Olha! Há aqui água! O que é que me impede de ser batizado?” 37 [*]—— 38 Assim, mandou parar o carro, e tanto Filipe como o eunuco desceram até à água; e ele batizou-o. 39 Depois de saírem da água, o espírito de Jeová[*] rapidamente levou dali Filipe, e o eunuco não voltou a vê-lo, mas seguiu o seu caminho cheio de alegria. 40 Filipe, no entanto, foi parar a Asdode e, ao passar por aquela região, continuou a declarar as boas novas a todas as cidades, até chegar a Cesareia.

^ Atos 8:5 Ou, possivelmente: “a uma cidade”.

^ Atos 8:20 Ou: “a dádiva gratuita”.

^ Atos 8:22 Veja o Ap. A5.

^ Atos 8:23 Lit.: “fel de amargura”.

^ Atos 8:24 Veja o Ap. A5.

^ Atos 8:25 Veja o Ap. A5.

^ Atos 8:26 Veja o Ap. A5.

^ Atos 8:27 Ou: “oficial da corte”.

^ Atos 8:33 Ou: “origem”.

^ Atos 8:37 Veja o Ap. A3.

^ Atos 8:39 Veja o Ap. A5.

Atos  9 : 1 - 43

9 Saulo, porém, respirando ainda ameaça e morte contra os discípulos do Senhor, foi ao sumo sacerdote 2 e pediu-lhe cartas dirigidas às sinagogas em Damasco, a fim de que pudesse levar amarrados para Jerusalém todos os que encontrasse e que pertencessem ao Caminho, tanto homens como mulheres.

3 Durante a viagem, quando ele se aproximava de Damasco, de repente, brilhou à sua volta uma luz vinda do céu, 4 e ele caiu ao chão e ouviu uma voz dizer-lhe: “Saulo, Saulo, porque é que me persegues?” 5 Ele perguntou: “Quem é o senhor?” Ele respondeu: “Eu sou Jesus, a quem persegues. 6 Mas levanta-te, entra na cidade, e lá te dirão o que deves fazer.” 7 E os homens que viajavam com ele ficaram parados sem fala e realmente ouviram o som de uma voz, mas não viram ninguém. 8 Saulo levantou-se então do chão, e, embora os seus olhos estivessem abertos, não conseguia ver nada. Portanto, levaram-no pela mão e conduziram-no até Damasco. 9 E, durante três dias, ele não viu nada, não comeu nem bebeu.

10 Em Damasco, havia um discípulo chamado Ananias, e o Senhor disse-lhe numa visão: “Ananias!” Ele respondeu: “Aqui estou, Senhor.” 11 O Senhor disse-lhe: “Prepara-te e vai à rua chamada Direita. Na casa de Judas, procura um homem chamado Saulo, de Tarso, pois ele está a orar neste preciso momento 12 e, numa visão, viu um homem chamado Ananias a entrar e a pôr as mãos sobre ele, para que recuperasse a vista.” 13 Contudo, Ananias respondeu: “Senhor, eu ouvi muitos falarem deste homem, de todo o mal que ele fez aos teus santos em Jerusalém. 14 E aqui ele tem autoridade dada pelos principais sacerdotes para prender[*] todos os que invocam o teu nome.” 15 No entanto, o Senhor disse-lhe: “Vai, porque este homem é para mim um vaso escolhido para levar o meu nome às nações, bem como a reis e aos filhos de Israel. 16 Pois eu vou mostrar-lhe claramente quantas coisas ele terá de sofrer pelo meu nome.”

17 Assim, Ananias foi, entrou na casa, pôs as mãos sobre ele e disse: “Saulo, irmão, o Senhor Jesus, que te apareceu na estrada por onde vinhas, enviou-me para que recuperes a vista e fiques cheio de espírito santo.” 18 Imediatamente, caíram-lhe dos olhos o que pareciam ser escamas, e ele recuperou a vista. Então, ele levantou-se e foi batizado, 19 comeu e recuperou forças.

Ele ficou alguns dias com os discípulos em Damasco 20 e imediatamente, nas sinagogas, começou a pregar sobre Jesus, que ele era o Filho de Deus. 21 Mas todos os que o ouviam ficavam pasmados, e diziam: “Não é este o homem que, em Jerusalém, perseguia ferozmente os que invocavam este nome? Não veio ele para cá com o objetivo de os prender e levar[*] aos principais sacerdotes?” 22 No entanto, Saulo fortalecia-se cada vez mais e deixava perplexos os judeus que moravam em Damasco, ao provar de forma lógica que Jesus era o Cristo.

23 Então, passados muitos dias, os judeus tramaram matá-lo. 24 Todavia, Saulo soube dessa conspiração contra ele. Eles também vigiavam atentamente os portões, dia e noite, a fim de matá-lo. 25 Por conseguinte, os seus discípulos levaram-no e, de noite, desceram-no num cesto por uma abertura na muralha.

26 Ao chegar a Jerusalém, ele tentou juntar-se aos discípulos, mas todos estavam com medo dele, porque não acreditavam que fosse discípulo. 27 Portanto, Barnabé veio em seu auxílio e levou-o aos apóstolos. Então, contou-lhes em pormenor como, na estrada, Saulo tinha visto o Senhor, como o Senhor tinha falado com ele, e como Saulo tinha falado corajosamente no nome de Jesus em Damasco. 28 Depois disso, Saulo permaneceu com eles, andando livremente[*] em Jerusalém e falando corajosamente no nome do Senhor. 29 Ele falava e discutia com os judeus de língua grega, mas estes tentavam matá-lo. 30 Quando os irmãos descobriram isso, levaram-no para baixo, até Cesareia, e enviaram-no a Tarso.

31 Então, a congregação por toda a Judeia, Galileia e Samaria entrou num período de paz, e era edificada. E, como andava no temor de Jeová[*] e no consolo do espírito santo, multiplicava-se.

32 Visto que Pedro estava a viajar por toda a região, desceu também para visitar os santos que moravam em Lida. 33 Encontrou ali um homem chamado Eneias, que já por oito anos estava confinado à cama, pois era paralítico. 34 Pedro disse-lhe: “Eneias, Jesus Cristo cura-te. Levanta-te e faz a tua cama.” Ele levantou-se imediatamente. 35 Quando o viram, todos os que moravam em Lida e na planície de Sarom converteram-se ao Senhor.

36 Em Jope, havia uma discípula chamada Tabita, nome que traduzido é Dorcas.[*] Eram muitas as boas obras que ela fazia e era grande a ajuda que dava aos pobres.[*] 37 Naqueles dias, porém, ela adoeceu e morreu. Então, lavaram-na e colocaram-na numa sala do andar de cima. 38 Como Lida ficava perto de Jope e era lá que Pedro se encontrava, ao saberem da sua presença na cidade, os discípulos enviaram-lhe dois homens com o seguinte pedido: “Por favor, vem sem demora.” 39 Em vista disso, Pedro preparou-se e foi com eles. Ao chegar, levaram-no à sala do andar de cima, e todas as viúvas o rodearam. Choravam e mostravam muitas capas[*] e outras roupas que Dorcas tinha feito enquanto estava com elas. 40 Pedro mandou então que todos saíssem e, ajoelhando-se, orou. Depois, virou-se para o corpo e disse: “Tabita, levanta-te!” Ela abriu os olhos e, ao ver Pedro, sentou-se. 41 Pegando-lhe na mão, ele levantou-a, chamou os santos e as viúvas, e apresentou-a viva. 42 Toda a cidade de Jope soube disto, e foram muitos os que se tornaram crentes no Senhor. 43 E ele ficou muitos dias em Jope, com um curtidor chamado Simão.

^ Atos 9:14 Lit.: “acorrentar; pôr em correntes”.

^ Atos 9:21 Lit.: “de os levar acorrentados”.

^ Atos 9:28 Lit.: “entrando e saindo”.

^ Atos 9:31 Veja o Ap. A5.

^ Atos 9:36 Tanto o nome grego Dorcas como o nome aramaico Tabita significam “gazela”.

^ Atos 9:36 Ou: “e eram muitas as suas dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

^ Atos 9:39 Ou: “roupas exteriores”.

Atos  10 : 1 - 48

10 Havia em Cesareia um homem de nome Cornélio, oficial[*] do chamado regimento italiano.[*] 2 Ele era um homem devoto, que temia a Deus com todos os da sua casa. Ajudava muito os pobres[*] entre o povo e fazia continuamente súplicas a Deus. 3 Por volta da nona hora do dia,[*] ele viu claramente numa visão um anjo de Deus a aproximar-se dele e a dizer: “Cornélio!” 4 Apavorado, Cornélio olhou fixamente para ele e perguntou: “O que foi, Senhor?” Ele disse-lhe: “As tuas orações e a ajuda que dás aos pobres ascenderam como lembrança perante Deus. 5 Portanto, envia agora homens a Jope para trazerem um homem chamado Simão, conhecido como Pedro. 6 Esse homem está hospedado com Simão, um curtidor, que tem uma casa à beira-mar.” 7 Assim que o anjo que falou com ele se foi embora, ele chamou dois dos seus servos e um soldado devoto dentre os seus auxiliares, 8 contou-lhes tudo e enviou-os a Jope.

9 No dia seguinte, enquanto viajavam e se aproximavam da cidade, Pedro subiu ao terraço para orar, por volta da sexta hora.[*] 10 No entanto, ele ficou com muita fome e quis comer. Enquanto preparavam a refeição, ele entrou em transe; 11 viu o céu aberto e algo semelhante a um grande lençol de linho, preso pelas quatro pontas, a descer para a terra. 12 E nele havia todo o tipo de quadrúpedes e de répteis[*] da terra, e de aves do céu. 13 Uma voz disse-lhe então: “Levanta-te, Pedro, mata e come!” 14 Contudo, Pedro respondeu: “Nem pensar, Senhor, porque nunca comi nada aviltado ou impuro.” 15 E a voz falou novamente com ele, pela segunda vez: “Para de chamar impuras as coisas que Deus purificou.” 16 Isto ocorreu pela terceira vez e, imediatamente, o lençol foi recolhido para o céu.

17 Pedro estava perplexo, perguntando-se o que poderia significar a visão que tivera. Enquanto isso, os homens enviados por Cornélio perguntaram onde era a casa de Simão e ficaram parados ao portão. 18 Eles chamaram alguém da casa e perguntaram se Simão, conhecido como Pedro, estava lá hospedado. 19 Pedro ainda estava a refletir sobre a visão quando o espírito disse: “Olha, há três homens à tua procura. 20 Levanta-te, desce e vai com eles, sem hesitar, porque fui eu que os enviei.” 21 Por conseguinte, Pedro desceu ao encontro dos homens e disse: “Aqui estou, é a mim que procuram. Porque é que estão aqui?” 22 Disseram-lhe: “Cornélio, oficial do exército, homem justo e temente a Deus, a respeito de quem toda a nação dos judeus fala bem, recebeu instruções divinas por meio de um anjo para chamar o senhor à casa dele, a fim de ouvir o que o senhor tem para dizer.” 23 Assim, Pedro convidou-os a entrar e deu-lhes hospedagem.

No dia seguinte, levantou-se e foi com eles, e alguns dos irmãos de Jope acompanharam-no. 24 Um dia depois, ele entrou em Cesareia. Cornélio, naturalmente, estava à espera deles, e tinha reunido os seus parentes e amigos íntimos. 25 Quando Pedro entrou, Cornélio foi ao seu encontro, prostrou-se aos seus pés e prestou-lhe homenagem.[*] 26 Todavia, Pedro levantou-o, dizendo: “Levanta-te! Eu também sou apenas um homem.” 27 Enquanto conversava com ele, entrou e encontrou muitas pessoas reunidas. 28 Ele disse-lhes: “Sabem muito bem que é proibido que um judeu se relacione ou tenha contacto com um homem de outra raça. Contudo, Deus mostrou-me que eu não devo chamar aviltado ou impuro a nenhum homem. 29 Por isso, quando fui chamado, vim sem qualquer objeção. Agora, pergunto por que motivo me mandaram chamar.”

30 Cornélio respondeu: “Há quatro dias, eu estava a orar na minha casa a esta hora, a nona hora,[*] quando me apareceu à frente um homem com roupa brilhante; 31 ele disse: ‘Cornélio, a tua oração foi ouvida, e a ajuda que dás aos pobres foi lembrada diante de Deus. 32 Portanto, envia alguém a Jope para chamar Simão, conhecido como Pedro. Esse homem está hospedado na casa de Simão, um curtidor, à beira-mar.’ 33 Mandei chamar-te imediatamente, e tu tiveste a bondade de vir até aqui. Agora estamos todos presentes perante Deus para ouvir todas as coisas que Jeová[*] te mandou dizer.”

34 Portanto, Pedro começou a falar e disse: “Agora entendo claramente que Deus não é parcial, 35 mas, em todas as nações, ele aceita aquele que o teme e faz o que é certo. 36 Ele enviou a sua palavra aos filhos de Israel, declarando-lhes as boas novas de paz por meio de Jesus Cristo — este é Senhor de todos. 37 Vocês sabem qual era o assunto de que se falava em toda a Judeia, a começar pela Galileia, depois do batismo que João pregou: 38 sobre Jesus, que era de Nazaré, como Deus o ungiu com espírito santo e poder; e ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele. 39 E nós somos testemunhas de todas as coisas que ele fez tanto na terra dos judeus como em Jerusalém. Mas eles mataram-no, pendurando-o num madeiro.[*] 40 Deus levantou-o no terceiro dia e permitiu que ele aparecesse,[*] 41 não a todo o povo, mas a testemunhas designadas antecipadamente por Deus, a nós, os que comemos e bebemos com ele depois de ter sido levantado dentre os mortos. 42 Ele ordenou, também, que pregássemos ao povo e déssemos um testemunho cabal de que é ele o designado por Deus para ser juiz dos vivos e dos mortos. 43 É dele que todos os profetas dão testemunho, de que todo aquele que deposita fé nele recebe perdão de pecados por meio do seu nome.”

44 Enquanto Pedro ainda dizia estas coisas, o espírito santo desceu sobre todos os que ouviam a palavra. 45 E os crentes[*] circuncisos que tinham vindo com Pedro ficaram admirados, porque a dádiva[*] do espírito santo também estava a ser derramada sobre pessoas das nações. 46 Pois eles ouviram-nas a falar em línguas e a magnificar a Deus. Em vista disso, Pedro disse: 47 “Estas pessoas receberam o espírito santo assim como nós. Será que alguém lhes pode negar a água, impedindo que sejam batizadas?” 48 Então, mandou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. E eles pediram-lhe que ficasse ali durante alguns dias.

^ Atos 10:1 Ou: “centurião”, comandante de cem soldados.

^ Atos 10:1 Ou: “da chamada coorte italiana”, unidade do exército romano que consistia em 600 soldados.

^ Atos 10:2 Ou: “Fazia muitas dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

^ Atos 10:3 Isto é, por volta das 3 h da tarde.

^ Atos 10:9 Isto é, por volta do meio-dia.

^ Atos 10:12 Ou: “animais rasteiros”.

^ Atos 10:25 Ou: “curvou-se diante dele”.

^ Atos 10:30 Isto é, por volta das 3 h da tarde.

^ Atos 10:33 Veja o Ap. A5.

^ Atos 10:39 Ou: “numa árvore”.

^ Atos 10:40 Ou: “se tornasse visível”.

^ Atos 10:45 Ou: “fiéis”.

^ Atos 10:45 Ou: “dádiva gratuita”.

Atos  11 : 1 - 30

11 Ora, os apóstolos e os irmãos que estavam na Judeia ouviram dizer que havia pessoas das nações que também tinham aceitado a palavra de Deus. 2 Assim, quando Pedro subiu a Jerusalém, os que apoiavam a circuncisão começaram a criticá-lo,[*] 3 dizendo: “Entraste na casa de homens incircuncisos e comeste com eles.” 4 Em vista disso, Pedro começou a explicar-lhes em pormenor o que tinha acontecido:

5 “Eu estava na cidade de Jope a orar e, num estado de transe, tive uma visão de algo semelhante a um grande lençol de linho a descer do céu, preso pelas suas quatro pontas, e ele veio até perto de mim. 6 Olhei atentamente para dentro dele e vi quadrúpedes da terra, animais selvagens, répteis[*] e aves do céu. 7 Também ouvi uma voz dizer-me: ‘Levanta-te, Pedro, mata e come!’ 8 Mas eu disse: ‘Nem pensar, Senhor, porque na minha boca nunca entrou nada aviltado ou impuro.’ 9 A voz do céu disse então pela segunda vez: ‘Para de chamar impuras as coisas que Deus purificou.’ 10 Isto ocorreu pela terceira vez, e tudo foi recolhido de volta para o céu. 11 Além disso, naquele instante, três homens que tinham sido enviados de Cesareia à minha procura chegaram à casa onde estávamos. 12 Então, o espírito disse-me para ir com eles sem hesitar. Estes seis irmãos também foram comigo, e nós entrámos na casa do homem.

13 “Ele contou-nos que tinha visto um anjo aparecer na sua casa e dizer: ‘Envia homens a Jope e manda chamar Simão, que é conhecido como Pedro, 14 e ele há de dizer-te as coisas pelas quais tu e todos os da tua casa podem ser salvos.’ 15 Quando comecei a falar, o espírito santo desceu sobre eles, da mesma forma como tinha descido sobre nós no princípio. 16 Em vista disso, lembrei-me das palavras do Senhor; ele dizia: ‘João batizou com água, mas vocês serão batizados com espírito santo.’ 17 Portanto, se Deus lhes deu a mesma dádiva[*] que nos deu a nós, que cremos no Senhor Jesus Cristo, quem era eu para poder impedir a Deus?”[*]

18 Quando ouviram estas coisas, não apresentaram mais objeções[*] e glorificaram a Deus, dizendo: “Então, Deus também concedeu a pessoas das nações o arrependimento que leva à vida.”

19 Os que tinham sido espalhados pela perseguição que surgiu por causa de Estêvão foram até à Fenícia, Chipre e Antioquia, mas falavam da palavra apenas aos judeus. 20 No entanto, alguns homens entre eles que eram de Chipre e de Cirene foram a Antioquia e começaram a falar às pessoas de língua grega, declarando as boas novas do Senhor Jesus. 21 E a mão de Jeová[*] estava com eles, e muitos se tornaram crentes e converteram-se ao Senhor.

22 As notícias sobre eles chegaram aos ouvidos da congregação em Jerusalém, e enviaram então Barnabé a Antioquia. 23 Quando ele chegou e viu a bondade imerecida de Deus, alegrou-se e começou a encorajar todos a continuarem no Senhor de coração firme, 24 pois era um homem bom, cheio de espírito santo e de fé. E uma multidão considerável passou a crer no Senhor. 25 Assim, ele foi a Tarso para procurar cuidadosamente por Saulo. 26 Depois de o encontrar, levou-o a Antioquia. Assim, durante um ano inteiro, reuniram-se com a congregação e ensinaram uma multidão considerável. E foi primeiro em Antioquia que os discípulos, por orientação divina, foram chamados cristãos.

27 Naqueles dias, alguns profetas desceram de Jerusalém para Antioquia. 28 Um deles, chamado Ágabo, levantou-se e predisse, por meio do espírito, que uma grande fome sobreviria a toda a terra habitada. De facto, esta ocorreu no tempo de Cláudio. 29 Assim, os discípulos resolveram, cada um de acordo com as suas possibilidades, enviar ajuda[*] aos irmãos que moravam na Judeia. 30 E fizeram isso, enviando-a aos anciãos pelas mãos de Barnabé e de Saulo.

^ Atos 11:2 Ou: “discutir com ele”.

^ Atos 11:6 Ou: “animais rasteiros”.

^ Atos 11:17 Ou: “dádiva gratuita”.

^ Atos 11:17 Ou: “me poder opor a Deus”.

^ Atos 11:18 Lit.: “eles ficaram em silêncio”.

^ Atos 11:21 Veja o Ap. A5.

^ Atos 11:29 Ou: “uma subministração de socorros”.

Atos  12 : 1 - 25

12 Naquela época, o rei Herodes começou a maltratar alguns da congregação. 2 Ele mandou matar Tiago, irmão de João, com a espada. 3 Ao ver que isso agradava aos judeus, prendeu também Pedro. (Isto aconteceu nos dias dos Pães sem Fermento.) 4 Ele deteve-o e mandou-o para a prisão, entregando-o aos cuidados de quatro turnos de soldados, com quatro soldados cada um, com a intenção de apresentá-lo ao[*] povo depois da Páscoa. 5 Por conseguinte, Pedro ficou detido na prisão, mas a congregação orava intensamente a Deus por ele.

6 Herodes estava prestes a apresentar Pedro. Naquela noite, ele estava a dormir, preso com duas correntes, entre dois soldados, e em frente à porta havia guardas que vigiavam a prisão. 7 Mas, de repente, o anjo de Jeová[*] apareceu, e uma luz brilhou na cela da prisão. Ele tocou no lado de Pedro e acordou-o, dizendo: “Levanta-te depressa!” E as correntes caíram-lhe das mãos. 8 O anjo disse-lhe: “Veste-te[*] e calça as sandálias”, e Pedro fez isso. Por fim, ele disse-lhe: “Põe a tua capa e segue-me.” 9 Então, ele saiu e seguiu-o, mas não sabia que aquilo que estava a acontecer por meio do anjo era real. Na verdade, ele achou que estava a ter uma visão. 10 Passaram pelo primeiro posto de guarda, pelo segundo, e chegaram ao portão de ferro que dava para a cidade. Este abriu-se sozinho. Depois de saírem, seguiram por uma rua e, de repente, o anjo deixou-o. 11 Percebendo o que estava a acontecer, Pedro disse: “Agora sei, sem dúvida nenhuma, que Jeová[*] enviou o seu anjo e livrou-me das mãos de Herodes e de tudo o que o povo judeu esperava que acontecesse.”

12 Depois de ele ter compreendido isto, foi à casa de Maria, mãe de João, conhecido como Marcos, onde muitos estavam reunidos a orar. 13 Quando bateu ao portão de entrada, uma serva chamada Rode foi atender. 14 Ao reconhecer a voz de Pedro, ficou tão contente que não abriu o portão, mas correu para dentro e foi contar-lhes que Pedro estava no portão. 15 Disseram-lhe: “Estás louca.” Contudo, ela insistia que era verdade. E eles diziam: “É o anjo dele.” 16 No entanto, Pedro continuou ali, a bater. Quando abriram, viram-no e ficaram pasmados. 17 Então ele fez-lhes sinal com a mão para que ficassem calados, contou-lhes em detalhes como Jeová[*] o tinha tirado da prisão e disse: “Contem estas coisas a Tiago e aos irmãos.” Assim, ele saiu de lá e foi para outro lugar.

18 Quando amanheceu, houve uma grande confusão entre os soldados, que se perguntavam a respeito do que teria acontecido com Pedro. 19 Herodes procurou-o cuidadosamente e, como não o encontrou, interrogou os guardas e mandou que fossem levados para serem punidos. Depois, desceu da Judeia para Cesareia e passou lá algum tempo.

20 Ele estava furioso[*] com o povo de Tiro e de Sídon. Então, estes foram ao encontro dele de comum acordo e, depois de convencerem Blasto, o administrador da casa do rei,[*] pediram termos de paz, porque o país do rei supria a região deles com alimento. 21 Num determinado dia, Herodes vestiu a roupa real, sentou-se no tribunal e começou a fazer um discurso público. 22 Assim, o povo que estava reunido começou a gritar: “É a voz de um deus e não de um homem!” 23 Instantaneamente, o anjo de Jeová[*] feriu-o, porque ele não deu glória a Deus. E ele morreu comido por vermes.

24 Todavia, a palavra de Jeová[*] crescia e espalhava-se.

25 Quanto a Barnabé e Saulo, depois de terem terminado o seu trabalho de prestar ajuda em Jerusalém, voltaram e levaram consigo João, que também era conhecido como Marcos.

^ Atos 12:4 Ou: “trazê-lo a julgamento diante do”.

^ Atos 12:7 Veja o Ap. A5.

^ Atos 12:8 Ou: “Cinge-te”.

^ Atos 12:11 Veja o Ap. A5.

^ Atos 12:17 Veja o Ap. A5.

^ Atos 12:20 Ou: “disposto a brigar”.

^ Atos 12:20 Lit.: “aquele que estava sobre o dormitório do rei”.

^ Atos 12:23 Veja o Ap. A5.

^ Atos 12:24 Veja o Ap. A5.

Atos  13 : 1 - 52

13 Em Antioquia, havia profetas e instrutores na congregação local: Barnabé; Simeão, que era chamado Níger; Lúcio, de Cirene; Manaém, que tinha sido educado com Herodes, o governador distrital; e Saulo. 2 Enquanto estavam a servir[*] a Jeová[*] e a jejuar, o espírito santo disse: “Separem-me Barnabé e Saulo para a obra a que os chamei.” 3 Então, depois de jejuar e orar, eles impuseram-lhes as mãos e deixaram-nos ir.

4 Assim, estes homens, enviados pelo espírito santo, desceram até Selêucia e de lá navegaram para Chipre. 5 Quando chegaram a Salamina, começaram a proclamar a palavra de Deus nas sinagogas dos judeus. João também estava com eles, como ajudante.[*]

6 Depois de percorrerem toda a ilha até Pafos, encontraram um judeu chamado Barjesus, que era feiticeiro e falso profeta. 7 Ele estava com o procônsul[*] Sérgio Paulo, homem inteligente. Este chamou Barnabé e Saulo, pois queria muito ouvir a palavra de Deus. 8 Contudo, Elimas, o feiticeiro (pois é assim que se traduz o seu nome), começou a opor-se a eles, tentando desviar o procônsul da fé. 9 Então, Saulo, também chamado Paulo, ficou cheio de espírito santo, olhou atentamente para ele 10 e disse: “Ó homem cheio de todo o tipo de fraude e maldade, ó filho do Diabo, inimigo de tudo o que é justo, não vais parar de distorcer os caminhos retos de Jeová?[*] 11 Escuta: a mão de Jeová[*] está sobre ti, e ficarás cego, sem ver a luz do sol por um tempo.” Instantaneamente, caiu sobre ele uma densa névoa e escuridão, e ele começou a andar à roda, tentando encontrar alguém que o guiasse pela mão. 12 Então, ao ver o que tinha acontecido, o procônsul tornou-se crente, pois ficou impressionado com os ensinamentos de Jeová.[*]

13 Paulo e os seus companheiros embarcaram então em Pafos e chegaram a Perge, na Panfília. Porém, João deixou-os e voltou para Jerusalém. 14 No entanto, eles seguiram viagem a partir de Perge e chegaram a Antioquia, na Pisídia. Entraram então na sinagoga no dia de sábado e sentaram-se. 15 Depois da leitura pública da Lei e dos Profetas, os presidentes da sinagoga mandaram dizer-lhes: “Homens, irmãos, se tiverem alguma palavra de encorajamento para o povo, falem.” 16 Assim, Paulo levantou-se, fez sinal com a mão e disse:

“Homens, israelitas e todos os outros que temem a Deus, escutem! 17 O Deus deste povo, o Deus de Israel, escolheu os nossos antepassados; ele enalteceu o povo enquanto moravam como estrangeiros na terra do Egito e tirou-os de lá com braço forte.[*] 18 E, por cerca de 40 anos, ele suportou-os no deserto. 19 Destruiu sete nações na terra de Canaã e deu a terra delas como herança. 20 Tudo isto aconteceu durante cerca de 450 anos.

“Depois, deu-lhes juízes até Samuel, o profeta. 21 Contudo, exigiram um rei, e Deus deu-lhes Saul, filho de Quis, homem da tribo de Benjamim, por 40 anos. 22 Após removê-lo, elevou-lhes David como rei, a respeito de quem deu testemunho, dizendo: ‘Encontrei David, filho de Jessé, um homem que agrada ao meu coração; ele fará tudo o que desejo.’ 23 Segundo a sua promessa, Deus trouxe a Israel um salvador, Jesus, a partir da descendência[*] daquele homem. 24 Antes da chegada dele, João pregou publicamente a todo o povo de Israel o batismo em símbolo de arrependimento. 25 Todavia, quando estava a terminar a sua missão, João dizia: ‘Quem é que vocês acham que eu sou? Eu não sou ele. Na verdade, depois de mim, vem alguém cujas sandálias não sou digno de desatar.’

26 “Homens, irmãos, descendentes da família de Abraão e todos os outros entre vocês que temem a Deus, esta mensagem de salvação foi-nos enviada. 27 Pois os habitantes de Jerusalém e os seus líderes não reconheceram este salvador, mas, ao agirem como juízes, cumpriram as palavras dos Profetas, que são lidas em voz alta todos os sábados. 28 Embora não encontrassem uma razão para matá-lo, exigiram que Pilatos mandasse executá-lo. 29 E, depois de realizarem todas as coisas escritas a respeito dele, tiraram-no do madeiro[*] e colocaram-no num túmulo.[*] 30 Mas Deus levantou-o dentre os mortos, 31 e, durante muitos dias, ele apareceu aos que tinham subido com ele da Galileia para Jerusalém. Estes estão agora a dar testemunho dele ao povo.

32 “Assim, nós estamos a declarar-vos as boas novas a respeito da promessa feita aos nossos antepassados. 33 Deus cumpriu-a plenamente para nós, os filhos, ressuscitando Jesus, assim como está escrito no segundo salmo: ‘Tu és meu filho; hoje, tornei-me teu pai.’ 34 E o facto de que Deus o ressuscitou dentre os mortos para que ele nunca mais tivesse um corpo perecível, Ele declarou do seguinte modo: ‘Vou dar-lhes as fiéis[*] expressões de amor leal prometidas a David.’ 35 Por isso, também se diz noutro salmo: ‘Não permitirás que o teu leal conheça a decomposição.’ 36 David prestou serviço a Deus[*] na sua geração, adormeceu na morte, foi enterrado com os seus antepassados e conheceu a decomposição. 37 Porém, aquele a quem Deus levantou não conheceu a decomposição.

38 “Portanto, irmãos, saibam que é por meio deste homem que vos é proclamado o perdão de pecados, 39 e que, por meio dele, todo aquele que crê é declarado inocente de todas as coisas das quais não podia ser declarado inocente por meio da Lei de Moisés. 40 Assim, tenham cuidado para que não vos sobrevenha aquilo que se disse nos Profetas: 41 ‘Vejam, ridicularizadores, pasmem-se e desapareçam, pois estou a realizar uma obra nos vossos dias, uma obra em que jamais acreditarão, mesmo que vos seja contada em pormenor.’”

42 Quando estavam a sair, as pessoas suplicaram-lhes que falassem destes assuntos no sábado seguinte. 43 Depois de acabar a reunião da sinagoga, muitos judeus e prosélitos que adoravam a Deus seguiram Paulo e Barnabé, que, ao falarem com eles, exortavam-nos a permanecer na bondade imerecida de Deus.

44 No sábado seguinte, quase toda a cidade se reuniu para ouvir a palavra de Jeová.[*] 45 Quando os judeus viram as multidões, ficaram cheios de ciúme e começaram a contradizer de modo blasfemo o que Paulo estava a dizer. 46 Então, Paulo e Barnabé disseram-lhes corajosamente: “Era necessário que se transmitisse a palavra de Deus primeiro a vocês. Visto que a rejeitam e não se julgam dignos da vida eterna, vamos agora voltar-nos para as nações. 47 Pois Jeová[*] deu-nos esta ordem: ‘Designei-te como luz para as nações, para que leves a salvação até aos confins da terra.’”

48 Quando as pessoas das nações ouviram isto, alegraram-se e começaram a glorificar a palavra de Jeová,[*] e todos os que tinham a disposição correta para com a vida eterna tornaram-se crentes. 49 Além disso, a palavra de Jeová[*] era divulgada por toda a região. 50 Contudo, os judeus instigaram as mulheres de alta posição que eram tementes a Deus, bem como os homens mais importantes da cidade; incitaram uma perseguição contra Paulo e Barnabé e expulsaram-nos do seu território. 51 Então, estes sacudiram o pó dos seus pés em testemunho contra eles e foram para Icónio. 52 E os discípulos continuavam cheios de alegria e de espírito santo.

^ Atos 13:2 Ou: “a prestar serviço público”.

^ Atos 13:2 Veja o Ap. A5.

^ Atos 13:5 Ou: “assistente”.

^ Atos 13:7 Governador romano de uma província. Veja o Glossário.

^ Atos 13:10 Veja o Ap. A5.

^ Atos 13:11 Veja o Ap. A5.

^ Atos 13:12 Veja o Ap. A5.

^ Atos 13:17 Lit.: “com braço erguido”.

^ Atos 13:23 Lit.: “semente”.

^ Atos 13:29 Ou: “da árvore”.

^ Atos 13:29 Ou: “túmulo memorial”.

^ Atos 13:34 Ou: “fidedignas; confiáveis”.

^ Atos 13:36 Ou: “serviu à vontade de Deus”.

^ Atos 13:44 Veja o Ap. A5.

^ Atos 13:47 Veja o Ap. A5.

^ Atos 13:48 Veja o Ap. A5.

^ Atos 13:49 Veja o Ap. A5.

Atos  14 : 1 - 28

14 Em Icónio, eles entraram juntos na sinagoga dos judeus e falaram de tal maneira que uma grande multidão, tanto de judeus como de gregos, tornou-se crente. 2 Todavia, os judeus que não creram atiçaram as pessoas[*] das nações, instigando-as contra os irmãos. 3 Portanto, Paulo e Barnabé passaram bastante tempo a falar corajosamente com a autoridade de Jeová;[*] e Ele confirmava a[*] mensagem sobre a sua bondade imerecida, concedendo que ocorressem sinais e milagres[*] por meio deles. 4 No entanto, a multidão da cidade estava dividida: alguns eram a favor dos judeus, e outros a favor dos apóstolos. 5 Então, as pessoas das nações, juntamente com os judeus e os seus líderes, resolveram maltratá-los e apedrejá-los. 6 Ao serem informados disso, fugiram para Listra e Derbe, cidades da Licaónia, e para a região envolvente. 7 Lá, continuaram a declarar as boas novas.

8 Em Listra, havia um homem que tinha os pés aleijados; ele era coxo de nascença, nunca tinha andado. Ele estava sentado, 9 a ouvir Paulo a falar. Paulo, olhando atentamente para ele e vendo que ele tinha fé para ficar bom, 10 disse bem alto: “Levanta-te e fica de pé.” Então, o homem deu um salto e começou a andar. 11 Quando as multidões viram o que Paulo tinha feito, gritaram na língua licaónica: “Os deuses desceram até nós em forma humana!” 12 Eles começaram a chamar Zeus a Barnabé e Hermes a Paulo, pois era ele que lhes dirigia a palavra. 13 O sacerdote de Zeus, cujo templo ficava na entrada da cidade, levou touros e grinaldas[*] até aos portões, e queria oferecer sacrifícios com as multidões.

14 Quando os apóstolos Barnabé e Paulo souberam disso, rasgaram as suas roupas, correram para o meio da multidão e gritaram: 15 “Homens, porque é que estão a fazer isto? Nós também somos humanos e temos as mesmas fraquezas que vocês. E estamos a declarar-vos as boas novas para que abandonem estas coisas vãs e se convertam ao Deus vivente, que fez o céu, a terra, o mar e tudo o que há neles. 16 Em gerações passadas, ele permitiu que todas as nações andassem nos seus próprios caminhos, 17 embora não tenha deixado de dar testemunho de si mesmo, pois demonstrou a sua bondade dando-vos chuvas do céu e épocas de colheita abundante, satisfazendo-vos com alimentos e enchendo o vosso coração de alegria.” 18 Mesmo dizendo estas coisas, tiveram muita dificuldade em impedir que as multidões lhes oferecessem sacrifícios.

19 Porém, chegaram judeus de Antioquia e de Icónio que persuadiram as multidões. Então, apedrejaram Paulo e arrastaram-no para fora da cidade, imaginando que estivesse morto. 20 No entanto, quando os discípulos se juntaram à sua volta, ele levantou-se e entrou na cidade. No dia seguinte, partiu com Barnabé para Derbe. 21 Depois de declararem as boas novas àquela cidade e de fazerem um bom número de discípulos, voltaram a Listra, Icónio e Antioquia. 22 Ali, fortaleceram os discípulos,[*] encorajando-os a permanecer na fé e dizendo-lhes: “Temos de passar por muitas dificuldades para entrar no Reino de Deus.” 23 Além disso, designaram-lhes anciãos em cada congregação, fazendo orações e jejuando, e entregaram-nos aos cuidados de Jeová,[*] em quem tinham passado a crer.

24 De seguida, passaram pela Pisídia, entraram na Panfília 25 e, depois de proclamar a palavra em Perge, desceram para Atália. 26 De lá, navegaram para Antioquia, onde tinham sido entregues à bondade imerecida de Deus para a obra que agora tinham completado.

27 Depois de chegarem e reunirem a congregação, contaram as muitas coisas que Deus tinha feito por meio deles e como ele tinha aberto a porta da fé às nações. 28 Assim, passaram bastante tempo com os discípulos.

^ Atos 14:2 Ou: “as almas das pessoas”.

^ Atos 14:3 Veja o Ap. A5.

^ Atos 14:3 Ou: “dava testemunho da”.

^ Atos 14:3 Ou: “portentos”.

^ Atos 14:13 Ou: “coroas de flores”.

^ Atos 14:22 Ou: “as almas dos discípulos”.

^ Atos 14:23 Veja o Ap. A5.

Atos  16 : 1 - 40

16 Então ele chegou a Derbe e a Listra. Havia lá um discípulo chamado Timóteo, filho de uma mulher judia crente, mas de pai grego, 2 e os irmãos em Listra e em Icónio falavam bem dele. 3 Paulo quis que Timóteo o acompanhasse e circuncidou-o por causa dos judeus daqueles lugares, pois todos sabiam que o seu pai era grego. 4 Ao viajarem pelas cidades, transmitiam aos irmãos as decisões tomadas pelos apóstolos e pelos anciãos em Jerusalém, para que obedecessem a esses decretos. 5 Assim, as congregações eram fortalecidas na fé e cresciam a cada dia.

6 Eles viajaram pela Frígia e pela região da Galácia, porque o espírito santo os tinha proibido de declarar a palavra na província da Ásia. 7 Além disso, quando desceram à Mísia, tentaram entrar na Bitínia, mas o espírito de Jesus não lhes permitiu fazê-lo. 8 Portanto, passaram pela[*] Mísia e desceram até Tróade. 9 Durante a noite, Paulo teve uma visão: um macedónio estava de pé e suplicava-lhe: “Vem à Macedónia e ajuda-nos.” 10 Logo depois de ele ter a visão, tentámos ir à Macedónia, concluindo que Deus nos tinha chamado para lhes declarar as boas novas.

11 Assim, embarcámos em Tróade e fomos diretamente para a Samotrácia, mas, no dia seguinte, fomos para Neápolis. 12 A partir de lá, fomos para Filipos, colónia romana e cidade principal da região da Macedónia. Ficámos nessa cidade por alguns dias. 13 No dia de sábado, saímos pelo portão da cidade e fomos para a beira de um rio, pois pensávamos que havia lá um lugar de oração. Sentámo-nos e começámos a falar com as mulheres que se tinham reunido ali. 14 Havia uma mulher que estava a ouvir: chamava-se Lídia, era vendedora de púrpura, da cidade de Tiatira, e adoradora de Deus. E Jeová[*] abriu-lhe amplamente o coração para prestar atenção ao que Paulo estava a dizer. 15 Depois de ela e os da sua casa terem sido batizados, ela insistiu: “Se me consideram fiel a Jeová,[*] venham e fiquem na minha casa.” E ela simplesmente fez-nos ir.

16 Um dia, quando íamos para o lugar de oração, veio ao nosso encontro uma serva que tinha um espírito, um demónio de adivinhação. Ela dava muito lucro aos seus senhores por adivinhar o futuro.[*] 17 Esta rapariga seguia Paulo e a nós, gritando: “Estes homens são escravos do Deus Altíssimo e estão a proclamar-vos o caminho da salvação.” 18 Ela fez isso durante muitos dias. Por fim, Paulo ficou cansado daquilo, virou-se e disse ao espírito: “Ordeno-te em nome de Jesus Cristo que saias dela.” E o espírito saiu nesse mesmo instante.

19 Quando os senhores dela viram que a sua esperança de lucro tinha acabado, agarraram Paulo e Silas e arrastaram-nos até à praça principal,[*] às autoridades. 20 Levaram-nos aos magistrados civis e disseram: “Estes homens estão a perturbar muito a nossa cidade. São judeus 21 e estão a divulgar costumes que não nos é permitido[*] adotar ou praticar, visto que somos romanos.” 22 E toda a multidão se levantou contra eles. Então, os magistrados civis arrancaram-lhes as roupas e mandaram que fossem espancados com varas. 23 Depois de lhes baterem muito, mandaram-nos para a prisão e ordenaram ao carcereiro que os guardasse com segurança. 24 Recebendo essa ordem, ele meteu-os na prisão interior e prendeu-lhes os pés no tronco.

25 Contudo, por volta da meia-noite, Paulo e Silas estavam a orar e a louvar a Deus com cânticos, e os prisioneiros ouviam-nos. 26 De repente, houve um terramoto tão grande que os alicerces da cadeia foram abalados. Nesse instante, abriram-se todas as portas e soltaram-se as correntes de todos. 27 Quando o carcereiro acordou e viu que as portas da prisão estavam abertas, puxou da sua espada e ia matar-se, pensando que os prisioneiros tinham escapado. 28 Porém, Paulo gritou: “Não faças nenhum mal a ti próprio, pois estamos todos aqui!” 29 Assim, ele pediu que lhe trouxessem uma luz, entrou a correr e, tremendo, prostrou-se diante de Paulo e Silas. 30 Ele levou-os para fora e perguntou: “Senhores, o que é que tenho de fazer para ser salvo?” 31 Eles responderam: “Crê no Senhor Jesus e serás salvo, tu e os da tua casa.” 32 E falaram-lhe da palavra de Jeová,[*] a ele e a todos os da sua casa. 33 Ele levou-os consigo àquela hora da noite e lavou-lhes os ferimentos. Então, ele e todos os da sua casa foram batizados sem demora. 34 Ele levou-os à sua casa e pôs a mesa para eles, e ele e todos os da sua casa se alegraram muito por terem crido em Deus.

35 Quando amanheceu, os magistrados civis enviaram os guardas[*] para dizer ao carcereiro: “Solta esses homens.” 36 O carcereiro transmitiu estas palavras a Paulo e disse: “Os magistrados civis mandaram soltar-vos aos dois. Saiam agora e vão em paz.” 37 No entanto, Paulo disse-lhes: “Eles açoitaram-nos publicamente sem termos sido julgados,[*] embora sejamos romanos, e meteram-nos na prisão. Agora, mandam-nos embora secretamente? Não! Eles próprios que venham e nos levem para fora.” 38 Os guardas comunicaram, então, estas palavras aos magistrados civis. Estes ficaram com medo quando ouviram que os homens eram romanos. 39 Assim, foram até lá e pediram-lhes desculpas, e, depois de levá-los para fora, pediram-lhes que partissem da cidade. 40 Todavia, Paulo e Silas, ao saírem da prisão, foram à casa de Lídia. Quando viram os irmãos, encorajaram-nos. Depois disso, partiram.

^ Atos 16:8 Ou: “atravessaram a”.

^ Atos 16:14 Veja o Ap. A5.

^ Atos 16:15 Veja o Ap. A5.

^ Atos 16:16 Ou: “praticar a arte da predição”.

^ Atos 16:19 Área aberta usada como centro de compras e vendas e como local de reuniões públicas.

^ Atos 16:21 Ou: “lícito”.

^ Atos 16:32 Veja o Ap. A5.

^ Atos 16:35 Ou: “lictores”.

^ Atos 16:37 Ou: “sem um processo formal”.

Atos  17 : 1 - 34

17 Então, viajaram, passando por Anfípolis e Apolónia, e chegaram a Tessalónica, onde havia uma sinagoga dos judeus. 2 Paulo, segundo o seu costume, entrou e foi falar com eles, e raciocinou com eles por três sábados, usando as Escrituras: 3 explicava e provava, com base no que estava escrito, que era necessário que o Cristo sofresse e fosse levantado dentre os mortos. Ele dizia: “Este é o Cristo, este Jesus, que eu vos estou a proclamar.” 4 Em resultado disso, alguns deles tornaram-se crentes e juntaram-se a Paulo e Silas, e uma grande multidão de gregos que adoravam a Deus fez o mesmo, bem como um bom número de mulheres de destaque.

5 No entanto, os judeus ficaram com ciúmes. Por conseguinte, reuniram alguns homens maus que vadiavam na praça, formaram uma turba e provocaram um tumulto na cidade. Invadiram a casa de Jasão, à procura de Paulo e Silas, para trazê-los para fora, à turba. 6 Como não os encontraram, arrastaram Jasão e alguns irmãos até às autoridades da cidade, gritando: “Aqueles homens que têm causado alvoroço na[*] terra habitada também estão aqui, 7 e Jasão recebeu-os como hóspedes. Todos estes homens agem contra os decretos de César, dizendo que há outro rei, Jesus.” 8 Ao ouvirem estas coisas, a multidão e as autoridades da cidade ficaram agitadas. 9 Então, depois de receberem de Jasão e dos outros a fiança estipulada, deixaram-nos ir.

10 Assim que anoiteceu, os irmãos enviaram Paulo e Silas para Bereia. Quando lá chegaram, entraram na sinagoga dos judeus. 11 Estes tinham uma mentalidade mais nobre do que os de Tessalónica, pois aceitaram a palavra com vivo interesse, e examinavam cuidadosamente as Escrituras, todos os dias, para ver se tudo o que tinham ouvido era realmente assim. 12 Portanto, muitos deles tornaram-se crentes, bem como um bom número de mulheres gregas de alta posição e também alguns homens. 13 Porém, quando os judeus de Tessalónica souberam que Paulo estava a proclamar a palavra de Deus também em Bereia, foram para lá a fim de provocar e agitar as multidões. 14 Então, os irmãos mandaram Paulo imediatamente embora, para o mar; mas Silas e Timóteo ficaram por ali. 15 Os que acompanhavam Paulo, no entanto, levaram-no até Atenas e depois partiram, incumbidos de transmitir instruções para que Silas e Timóteo fossem ao encontro de Paulo o mais rapidamente possível.

16 Enquanto esperava por eles em Atenas, Paulo ficou profundamente irritado[*] ao ver que a cidade estava cheia de ídolos. 17 Assim, começou a raciocinar na sinagoga com os judeus e com as outras pessoas que adoravam a Deus, bem como na praça principal,[*] todos os dias, com os que lá estivessem. 18 Todavia, alguns filósofos, tanto epicureus como estoicos, começaram a discutir com ele. Uns diziam: “O que é que este tagarela está a querer dizer?” Outros: “Ele parece ser um pregador de divindades estrangeiras.” Diziam isto porque ele declarava as boas novas sobre Jesus e a ressurreição. 19 Assim, agarraram-no e levaram-no ao Areópago, dizendo: “Podemos saber qual é este novo ensinamento de que falas? 20 Porque estás a apresentar algumas coisas que nos soam estranhas e queremos saber o que significam.” 21 De facto, todos os atenienses e também os estrangeiros que estavam lá a morar[*] não usavam o seu tempo livre com outra coisa a não ser contar ou ouvir novidades. 22 Então, Paulo levantou-se no meio do Areópago e disse:

“Homens de Atenas, vejo que em todas as coisas parecem ter mais temor às divindades[*] do que os outros. 23 Por exemplo, ao passar e observar cuidadosamente os vossos objetos de adoração,[*] encontrei até mesmo um altar com a inscrição: ‘A um Deus Desconhecido’. Pois bem, esse que vocês adoram sem conhecer é precisamente aquele que eu vos estou a proclamar. 24 O Deus que fez o mundo e tudo o que nele há, sendo Ele Senhor do céu e da terra, não mora em templos feitos por mãos humanas, 25 nem precisa de ser servido por mãos humanas, como se lhe faltasse algo, porque ele mesmo dá a todos vida, fôlego e todas as coisas. 26 E ele fez de um só homem todas as nações dos homens, para morarem na face de toda a terra, e fixou os tempos determinados e estabeleceu os limites da habitação dos homens, 27 de modo que buscassem a Deus, que tateassem à sua procura e realmente o encontrassem, embora, na verdade, ele não esteja longe de cada um de nós. 28 Pois por meio dele temos vida, movemo-nos e existimos, como disseram alguns dos vossos poetas: ‘Pois nós também somos filhos[*] dele.’

29 “Portanto, visto que somos filhos[*] de Deus, não devemos pensar que o Ser Divino é semelhante a ouro, prata ou pedra, como algo esculpido pela arte e imaginação do homem. 30 É verdade que Deus não levou em conta os tempos de tal ignorância; mas agora ele está a dizer a todos, em toda a parte, que se arrependam. 31 Porque ele determinou um dia em que vai julgar a terra habitada com justiça, por meio de um homem a quem designou. E ele deu garantia disso a todos os homens por ressuscitá-lo dentre os mortos.”

32 Quando ouviram falar em ressurreição dos mortos, alguns começaram a gozar, enquanto outros diziam: “Voltaremos a ouvir-te falar sobre isto.” 33 Assim, Paulo retirou-se, 34 mas alguns juntaram-se a ele e tornaram-se crentes. Entre eles, estava Dionísio, que era juiz do tribunal do Areópago, uma mulher chamada Dâmaris, além de outros.

^ Atos 17:6 Ou: “têm subvertido a”.

^ Atos 17:16 Ou: “o seu espírito ficou indignado dentro dele”.

^ Atos 17:17 Área aberta usada como centro de compras e vendas e como local de reuniões públicas.

^ Atos 17:21 Ou: “de visita”.

^ Atos 17:22 Ou: “parecem ser mais religiosos”.

^ Atos 17:23 Ou: “veneração”.

^ Atos 17:28 Ou: “descendência”.

^ Atos 17:29 Ou: “descendência”.

Atos  18 : 1 - 28

18 Depois disso, ele partiu de Atenas e chegou a Corinto. 2 Lá, encontrou um judeu chamado Áquila, natural de Ponto, que tinha chegado recentemente de Itália com Priscila, sua esposa, pois Cláudio tinha ordenado que todos os judeus deixassem Roma. Então, ele foi visitá-los 3 e, visto que tinham a mesma profissão, ficou na casa deles e trabalhou com eles, pois eram fabricantes de tendas. 4 Todos os sábados, ele fazia um discurso[*] na sinagoga e persuadia judeus e gregos.

5 Quando Silas e Timóteo desceram da Macedónia, Paulo passou a dedicar-se inteiramente à pregação da palavra, dando testemunho aos judeus e provando que Jesus é o Cristo. 6 Visto, porém, que eles continuavam a opor-se a ele e a insultá-lo, ele sacudiu a roupa e disse-lhes: “Que o vosso sangue recaia sobre a vossa própria cabeça. Eu estou limpo. A partir de agora, irei às pessoas das nações.” 7 Assim, saiu de lá[*] e entrou na casa de um homem chamado Tício Justo, adorador de Deus; a casa dele ficava ao lado da sinagoga. 8 Porém, Crispo, presidente da sinagoga, tornou-se crente no Senhor, com todos os da sua casa. E muitos coríntios que tinham ouvido a palavra passaram a crer e foram batizados. 9 Além disso, o Senhor disse a Paulo numa visão, à noite: “Não tenhas medo, mas persiste em falar e não fiques calado, 10 porque eu estou contigo e ninguém te atacará de modo a fazer-te mal. Pois muitas pessoas nesta cidade me pertencem.” 11 Assim, ele permaneceu lá durante um ano e seis meses, ensinando a palavra de Deus entre eles.

12 Enquanto Gálio era procônsul[*] da Acaia, os judeus, num esforço conjunto, atacaram Paulo e levaram-no ao tribunal, 13 dizendo: “Este homem está a persuadir as pessoas a adorar a Deus de uma maneira contrária à lei.” 14 No entanto, quando Paulo ia começar a falar, Gálio disse aos judeus: “Se isto se tratasse realmente de algo errado ou de um crime grave, seria razoável que eu vos ouvisse pacientemente. 15 Mas, se são controvérsias sobre palavras, sobre nomes e sobre a vossa própria lei, isso é lá convosco. Não quero ser juiz dessas coisas.” 16 Então, expulsou-os do tribunal. 17 Assim, agarraram em Sóstenes, presidente da sinagoga, e começaram a espancá-lo diante do tribunal. Contudo, Gálio não se queria envolver com estas coisas.

18 Depois de ali ficar durante vários dias, Paulo despediu-se dos irmãos e navegou para a Síria, acompanhado de Priscila e Áquila. Em Cencreia, cortou o cabelo rente, pois tinha feito um voto. 19 Assim, chegaram a Éfeso, e ele deixou-os lá. Ele, porém, entrou na sinagoga e raciocinou com os judeus. 20 Embora lhe pedissem que ficasse por mais tempo, ele não aceitou, 21 mas despediu-se e disse-lhes: “Voltarei aqui novamente, se Jeová[*] quiser.” Então, embarcou em Éfeso 22 e desceu até Cesareia. Subiu,[*] cumprimentou a congregação e, seguidamente, desceu para Antioquia.

23 Depois de lá passar algum tempo, partiu e percorreu toda a região da Galácia e da Frígia, fortalecendo todos os discípulos.

24 Entretanto, um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, chegou a Éfeso. Era um homem eloquente que tinha um grande conhecimento das Escrituras. 25 Este homem tinha sido instruído[*] no caminho de Jeová[*] e, fervoroso no espírito,[*] falava e ensinava sobre Jesus com exatidão, mas conhecia apenas o batismo de João. 26 Ele começou a falar corajosamente na sinagoga e, quando Priscila e Áquila o ouviram, chamaram-no em particular e explicaram-lhe com mais exatidão o caminho de Deus. 27 Além disso, como ele queria ir para a Acaia, os irmãos escreveram aos discípulos pedindo que o recebessem bondosamente. Quando lá chegou, ajudou muito os que se tinham tornado crentes pela bondade imerecida de Deus; 28 pois, em público e com grande determinação, ele provava plenamente que os judeus estavam errados, demonstrando-lhes pelas Escrituras que Jesus é o Cristo.

^ Atos 18:4 Ou: “ele raciocinava com eles”.

^ Atos 18:7 Isto é, saiu da sinagoga.

^ Atos 18:12 Governador romano de uma província. Veja o Glossário.

^ Atos 18:21 Veja o Ap. A5.

^ Atos 18:22 Aparentemente a Jerusalém.

^ Atos 18:25 Ou: “instruído oralmente”.

^ Atos 18:25 Veja o Ap. A5.

^ Atos 18:25 Aparentemente, refere-se ao espírito de Deus.

Atos  19 : 1 - 41

19 Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo passou pelas regiões do interior e desceu até Éfeso. Lá, encontrou alguns discípulos 2 e perguntou-lhes: “Receberam espírito santo quando se tornaram crentes?” Eles responderam: “Nunca ouvimos dizer que há um espírito santo.” 3 Ele perguntou: “Então, foram batizados em quê?” Eles responderam: “No batismo de João.” 4 Paulo disse: “O batismo de João era o batismo em símbolo de arrependimento; ele dizia às pessoas que cressem naquele que viria depois dele, isto é, em Jesus.” 5 Depois de ouvirem isto, foram batizados em nome do Senhor Jesus. 6 E, quando Paulo lhes impôs as mãos, o espírito santo veio sobre eles, e eles começaram a falar em línguas e a profetizar. 7 Ao todo, havia cerca de 12 homens.

8 Durante três meses, ele foi à sinagoga e falou com coragem, proferindo discursos e raciocinando de forma persuasiva a respeito do Reino de Deus. 9 No entanto, visto que alguns se recusavam obstinadamente a crer[*] e falavam mal do Caminho perante a multidão, ele deixou-os e separou os discípulos dentre eles; e diariamente proferia discursos no auditório da escola de Tirano. 10 Isto aconteceu por dois anos, até que todos os que moravam na província da Ásia, tanto judeus como gregos, ouviram a palavra do Senhor.

11 Deus realizava extraordinárias obras poderosas pelas mãos de Paulo, 12 de modo que até mesmo panos e aventais que tinham tocado no seu corpo eram levados aos doentes, e as doenças desapareciam e os espíritos maus saíam. 13 Contudo, alguns judeus que viajavam de um lugar para o outro, expulsando demónios, também tentaram invocar o nome do Senhor Jesus sobre aqueles que tinham espíritos maus e diziam: “Ordeno-vos solenemente por Jesus, a respeito de quem Paulo prega, que saiam.” 14 Sete filhos de um dos principais sacerdotes judeus, chamado Ceva, faziam isso. 15 Porém, o espírito mau disse-lhes, em resposta: “Eu conheço Jesus e sei quem é Paulo. Mas quem são vocês?” 16 Assim, o homem que tinha o espírito mau atirou-se a eles, dominou um após outro e prevaleceu contra eles, de modo que fugiram daquela casa nus e feridos. 17 Isto chegou ao conhecimento de todos, tanto dos judeus como dos gregos que moravam em Éfeso; e todos eles ficaram com medo, e o nome do Senhor Jesus continuou a ser magnificado. 18 Muitos dos que se tinham tornado crentes vinham para confessar e declarar abertamente as suas práticas. 19 Na verdade, um bom número dos que tinham praticado artes mágicas juntaram os seus livros e queimaram-nos diante de todos. Ao calcularem o seu valor, viram que valiam 50 000 moedas de prata. 20 Assim, de modo poderoso, a palavra de Jeová[*] crescia e prevalecia.

21 Depois de tudo isto ter acontecido, Paulo decidiu[*] que, após passar pela Macedónia e pela Acaia, viajaria para Jerusalém. Ele disse: “Depois de lá ir, tenho de ir também a Roma.” 22 Assim, enviou à Macedónia dois dos seus ajudantes, Timóteo e Erasto, mas ele ainda continuou na província da Ásia por algum tempo.

23 Naquela época, houve um grande tumulto por causa do Caminho. 24 Um homem chamado Demétrio, um prateiro que fabricava miniaturas de prata do santuário de Ártemis, dava muito lucro aos artífices. 25 Ele reuniu-os, juntamente com outros que faziam o mesmo tipo de trabalho, e disse: “Homens, vocês sabem muito bem que a nossa prosperidade vem deste negócio. 26 Agora, estão a ver e a ouvir que, não somente em Éfeso, mas em quase toda a província da Ásia, esse tal Paulo persuadiu uma multidão considerável e fez com que mudassem de opinião, dizendo que os deuses feitos por mãos humanas não são deuses verdadeiros. 27 Além disso, não há apenas o perigo de que o nosso negócio caia em descrédito, mas também de que o templo da grande deusa Ártemis passe a ser considerado sem valor, e de que aquela que é adorada em toda a província da Ásia e na terra habitada seja destituída do seu esplendor.” 28 Ao ouvirem isto, os homens ficaram furiosos e começaram a gritar: “Grande é a Ártemis dos efésios!”

29 Então, a confusão espalhou-se pela cidade e todos entraram a correr no teatro, arrastando consigo os macedónios Gaio e Aristarco, companheiros de viagem de Paulo. 30 Paulo queria entrar e apresentar-se ao povo, mas os discípulos não permitiram que ele o fizesse. 31 Até mesmo alguns dos organizadores de festividades e jogos,[*] que eram amigáveis com ele, enviaram-lhe uma mensagem, implorando-lhe que não se arriscasse a ir ao teatro. 32 Entretanto, a assembleia estava em confusão: uns gritavam uma coisa, outros gritavam outra, e a maioria nem sabia por que motivo se tinham reunido. 33 Por conseguinte, fizeram Alexandre sair do meio da multidão; os judeus empurraram-no para a frente, e Alexandre fez sinal com a mão, pois queria fazer a sua defesa perante o povo. 34 Todavia, quando perceberam que ele era judeu, todos começaram a gritar, a uma só voz, por cerca de duas horas: “Grande é a Ártemis dos efésios!”

35 Por fim, depois de acalmar a multidão, o administrador da cidade[*] disse: “Homens de Éfeso, quem da humanidade não sabe realmente que a cidade dos efésios é a guardiã do templo da grande Ártemis e da imagem que caiu do céu? 36 Visto que estas coisas são indiscutíveis, devem permanecer calmos e não agir precipitadamente. 37 Vocês trouxeram aqui estes homens, que não são nem ladrões de templos nem blasfemadores da nossa deusa. 38 Assim, se Demétrio e os artífices que estão com ele têm uma queixa contra alguém, há dias nos quais os tribunais se reúnem e há procônsules;[*] que apresentem as suas acusações uns contra os outros. 39 Mas, se querem algo além disso, a questão tem de ser decidida numa assembleia legal. 40 Porque nós realmente corremos o risco de sermos acusados de sedição[*] pelo que aconteceu hoje, pois não há nenhum motivo que possamos apresentar para justificar este tumulto.” 41 E, depois de dizer isto, dissolveu a assembleia.

^ Atos 19:9 Ou: “alguns continuavam a endurecer-se e a não crer”.

^ Atos 19:20 Veja o Ap. A5.

^ Atos 19:21 Ou: “decidiu no espírito”.

^ Atos 19:31 Ou: “alguns dos asiarcas”.

^ Atos 19:35 Ou: “o escrivão”.

^ Atos 19:38 Procônsul era o governador romano de uma província. Veja o Glossário.

^ Atos 19:40 Ou: “revolta; perturbação da ordem pública”.

Atos  20 : 1 - 38

20 Quando o alvoroço diminuiu, Paulo mandou chamar os discípulos e, depois de os encorajar e de se despedir deles, partiu em viagem para a Macedónia. 2 Ele percorreu aquelas regiões e disse aos discípulos muitas palavras de encorajamento. Depois, chegou à Grécia. 3 Passou lá três meses, mas, visto que os judeus fizeram uma conspiração contra ele quando estava prestes a navegar para a Síria, resolveu voltar pela Macedónia. 4 Estava acompanhado de Sópater, filho de Pirro, de Bereia; Aristarco e Segundo, dos tessalonicenses; Gaio, de Derbe; Timóteo e, da província da Ásia, Tíquico e Trófimo. 5 Estes homens seguiram viagem e esperaram por nós em Tróade. 6 Nós embarcámos em Filipos, depois dos dias dos Pães sem Fermento, e, cinco dias depois, encontrámo-los em Tróade, onde passámos sete dias.

7 No primeiro dia da semana, quando estávamos reunidos para uma refeição, Paulo começou a falar aos presentes, visto que ia partir no dia seguinte. Ele prolongou o discurso até à meia-noite, 8 de modo que havia várias lâmpadas na sala do andar de cima, onde estávamos reunidos. 9 Um jovem chamado Êutico, que estava sentado à janela, caiu num sono profundo enquanto Paulo falava e, vencido pelo sono, caiu do terceiro andar.[*] Quando o levantaram, estava morto. 10 Contudo, Paulo desceu, deitou-se sobre ele, abraçou-o e disse: “Parem com o tumulto, pois ele está vivo.”[*] 11 Então, Paulo subiu, partiu o pão e comeu. Continuou a conversar por bastante tempo, até ao amanhecer, e depois foi-se embora. 12 De seguida, levaram o rapaz vivo, muito consolados.

13 Nós fomos à frente, até ao navio, e navegámos para Assos, onde iríamos receber Paulo a bordo. Ele tinha-nos instruído a fazer isso, pois pretendia ir para lá a pé. 14 Assim, quando nos alcançou em Assos, recebemo-lo a bordo e fomos a Mitilene. 15 No dia seguinte, navegámos a partir de lá e chegámos perto de Quios. No outro dia, aportámos brevemente em Samos e, no dia seguinte, chegámos a Mileto. 16 Paulo tinha decidido não parar em Éfeso, para não perder tempo na província da Ásia, pois ele tinha pressa de chegar a Jerusalém, se possível, no dia da Festividade de Pentecostes.

17 No entanto, a partir de Mileto, ele mandou chamar os anciãos da congregação de Éfeso. 18 Quando chegaram, ele disse-lhes: “Bem sabem como me comportei entre vocês desde o primeiro dia em que pisei a província da Ásia: 19 trabalhei como escravo para o Senhor, com toda a humildade[*] e com lágrimas, sofrendo provações por causa das conspirações dos judeus. 20 Ao mesmo tempo, não deixei de vos dizer coisa alguma que fosse proveitosa,[*] nem de vos ensinar publicamente e de casa em casa. 21 Porém, dei testemunho de forma cabal, tanto a judeus como a gregos, de que deviam arrepender-se e voltar-se para Deus, e ter fé no nosso Senhor Jesus. 22 E agora, compelido[*] pelo espírito, viajo para Jerusalém, embora não saiba o que me acontecerá lá. 23 Só sei que, de cidade em cidade, o espírito santo avisa-me repetidamente de que me aguardam prisões e tribulações. 24 Contudo, não considero que a minha vida[*] seja preciosa[*] para mim; o importante é que eu possa terminar a minha corrida e o ministério que recebi do Senhor Jesus: dar um testemunho cabal das boas novas a respeito da bondade imerecida de Deus.

25 “Agora, sei que nenhum de vocês, entre os quais preguei o Reino, verá novamente o meu rosto. 26 Portanto, vocês são testemunhas, no dia de hoje, de que estou limpo do sangue de todos os homens, 27 pois não deixei de vos declarar toda a vontade[*] de Deus. 28 Prestem atenção a vocês mesmos e a todo o rebanho, sobre o qual o espírito santo vos designou como superintendentes, para pastorearem a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio Filho. 29 Sei que, depois de eu me ir embora, entrarão no vosso meio lobos ferozes,[*] que não tratarão o rebanho com ternura, 30 e mesmo dentre vocês surgirão homens que dirão coisas deturpadas para arrastar os discípulos atrás de si.

31 “Portanto, mantenham-se despertos e lembrem-se de que durante três anos, noite e dia, não parei de vos exortar, a cada um de vocês, com lágrimas. 32 E agora, entrego-vos aos cuidados de Deus e da palavra a respeito da Sua bondade imerecida, palavra que vos pode edificar e dar a herança entre todos os santificados. 33 Não cobicei a prata, nem o ouro, nem a roupa de ninguém. 34 Vocês mesmos sabem que estas minhas mãos supriram as minhas necessidades e as dos meus companheiros. 35 Em tudo, mostrei-vos que, trabalhando assim, arduamente, devem ajudar os fracos e ter em mente as palavras do Senhor Jesus, que disse: ‘Há mais felicidade em dar do que em receber.’”

36 Depois de dizer estas coisas, ajoelhou-se com todos eles e orou. 37 Todos começaram a chorar muito; então, abraçaram Paulo[*] e beijaram-no ternamente, 38 pois estavam tristes especialmente pelo que ele tinha dito, que eles não voltariam a ver o seu rosto. Depois, acompanharam-no até ao navio.

^ Atos 20:9 Considerando-se o rés-do-chão como o primeiro andar.

^ Atos 20:10 Ou: “pois a sua alma está nele”.

^ Atos 20:19 Ou: “humildade mental”.

^ Atos 20:20 Ou: “para o vosso bem”.

^ Atos 20:22 Lit.: “amarrado”.

^ Atos 20:24 Ou: “alma”.

^ Atos 20:24 Ou: “de valor algum”.

^ Atos 20:27 Ou: “todo o propósito; todo o conselho”.

^ Atos 20:29 Ou: “opressivos”.

^ Atos 20:37 Lit.: “lançaram-se sobre o pescoço de Paulo”.

Atos  21 : 1 - 40

21 Quando finalmente nos conseguimos separar deles e embarcar, navegámos diretamente para Cós. No dia seguinte, fomos para Rodes e, de lá, para Pátara. 2 Quando encontrámos um navio que ia fazer a travessia para a Fenícia, embarcámos e seguimos viagem. 3 Depois de avistarmos e passarmos a ilha de Chipre, à nossa esquerda,[*] navegámos para a Síria e fizemos escala em Tiro, onde o navio ia descarregar. 4 Procurámos os discípulos e encontrámo-los, e permanecemos lá durante sete dias. Contudo, por meio do espírito, eles diziam repetidamente a Paulo que não pusesse os pés em Jerusalém. 5 Assim, quando terminou a nossa estadia, partimos e continuámos a nossa viagem; e todos eles, juntamente com as mulheres e as crianças, acompanharam-nos até fora da cidade. Então, ajoelhados na praia, orámos 6 e despedimo-nos uns dos outros. Depois, embarcámos no navio e eles voltaram para casa.

7 Completámos assim a viagem, navegando de Tiro até chegarmos a Ptolemaida; cumprimentámos os irmãos e ficámos com eles durante um dia. 8 Partimos no dia seguinte e chegámos a Cesareia; lá, entrámos na casa de Filipe, o evangelizador, que era um dos sete homens, e ficámos com ele. 9 Este homem tinha quatro filhas solteiras[*] que profetizavam. 10 Depois de lá ficarmos durante muitos dias, um profeta chamado Ágabo desceu da Judeia. 11 Ele veio ao nosso encontro, pegou no cinto de Paulo, amarrou os seus próprios pés e mãos, e disse: “Assim diz o espírito santo: ‘O homem a quem pertence este cinto será amarrado assim pelos judeus em Jerusalém, e eles vão entregá-lo às mãos de pessoas das nações.’” 12 Quando ouvimos isto, tanto nós como os que lá estavam começámos a implorar-lhe que não subisse a Jerusalém. 13 Paulo respondeu então: “O que é que estão a fazer, ao chorarem e ao tentarem enfraquecer a minha determinação?[*] Estejam certos de que estou pronto não só para ser amarrado, mas também para morrer em Jerusalém pelo nome do Senhor Jesus.” 14 Como não conseguimos convencê-lo, parámos de insistir[*] e dissemos: “Seja feita a vontade de Jeová.”[*]

15 Depois daqueles dias, fizemos os preparativos e começámos a viagem para Jerusalém. 16 Alguns dos discípulos de Cesareia foram connosco e levaram-nos à casa de Mnáson, de Chipre, um dos primeiros discípulos, com quem ficaríamos hospedados. 17 Ao chegarmos a Jerusalém, os irmãos receberam-nos com alegria. 18 No dia seguinte, Paulo foi connosco ao encontro de Tiago, e todos os anciãos estavam presentes. 19 Ele cumprimentou-os e fez um relatório detalhado sobre as coisas que Deus tinha feito entre as nações por meio do ministério dele.

20 Depois de ouvirem isto, eles começaram a glorificar a Deus, mas disseram-lhe: “Irmão, tu sabes quantos milhares de judeus se tornaram crentes e que todos eles têm zelo pela Lei. 21 No entanto, eles ouviram rumores de que estás a ensinar todos os judeus que vivem entre as nações a abandonar a Lei de[*] Moisés, dizendo-lhes que não circuncidem os seus filhos nem sigam os costumes estabelecidos. 22 O que devemos, então, fazer a respeito disso? Eles certamente ficarão a saber que chegaste. 23 Portanto, faz o que te vamos dizer: Há connosco quatro homens que têm um voto a cumprir. 24 Leva esses homens contigo, purifica-te cerimonialmente com eles e cuida das suas despesas, para que rapem as suas cabeças. Assim, todos saberão que o que se diz sobre ti não é verdade, mas que estás a andar corretamente e também a obedecer à Lei. 25 Quanto aos crentes dentre as nações, enviámos-lhes por escrito a nossa decisão de que se devem abster do que é sacrificado a ídolos, bem como de sangue, do que foi estrangulado[*] e de imoralidade sexual.”[*]

26 Então, no dia seguinte, Paulo levou os homens consigo e purificou-se cerimonialmente com eles. Depois disso, entrou no templo para avisar quando se completariam os dias da purificação cerimonial e quando seria apresentada a oferta a favor de cada um deles.

27 Quando os sete dias estavam a chegar ao fim, ao vê-lo no templo, os judeus da Ásia agitaram toda a multidão e agarraram-no, 28 gritando: “Homens de Israel, ajudem-nos! Este é o homem que ensina a todos, em todo o lado, coisas contra o nosso povo, contra a nossa Lei e contra este lugar. E, além disso, ele até mesmo trouxe gregos ao templo e profanou este lugar santo.” 29 Pois, antes, tinham visto Trófimo, o efésio, na cidade com ele, e pensaram que Paulo o tinha levado ao templo. 30 Toda a cidade ficou em alvoroço e as pessoas vieram a correr em massa, agarraram Paulo, arrastaram-no para fora do templo, e, imediatamente, as portas foram fechadas. 31 Enquanto tentavam matá-lo, o comandante do regimento recebeu a notícia de que toda a cidade de Jerusalém estava em confusão. 32 Imediatamente, reuniu soldados e oficiais do exército, e desceu a correr até à multidão. Quando as pessoas viram o comandante militar e os soldados, pararam de espancar Paulo.

33 Então, o comandante aproximou-se, prendeu-o, e mandou que o amarrassem com duas correntes. De seguida, perguntou quem ele era e o que tinha feito. 34 Todavia, alguns da multidão gritavam uma coisa, e outros gritavam outra. Assim, como não conseguia saber nada ao certo por causa do tumulto, ordenou que o levassem ao quartel. 35 Quando ele chegou às escadas, teve de ser carregado pelos soldados, por causa da violência da multidão, 36 pois havia uma multidão de pessoas que o seguia, gritando: “Matem-no!”

37 Quando estava prestes a ser levado para dentro do quartel, Paulo perguntou ao comandante: “É-me permitido dizer-lhe algo?” Ele disse: “Sabes falar grego? 38 Então, não és o egípcio que há algum tempo atiçou uma sedição[*] e levou os 4000 assassinos[*] para o deserto?” 39 Paulo respondeu: “Na realidade, sou judeu, cidadão de Tarso, uma cidade importante da Cilícia. Portanto, peço-lhe que me permita falar ao povo.” 40 Depois de ele dar permissão, Paulo, de pé nas escadas, fez sinal com a mão para o povo. Fez-se um grande silêncio e, então, ele dirigiu-se a eles no idioma hebraico, dizendo:

^ Atos 21:3 Ou: “a bombordo”.

^ Atos 21:9 Lit.: “virgens”.

^ Atos 21:13 Ou: “o meu coração”.

^ Atos 21:14 Lit.: “ficámos em silêncio”.

^ Atos 21:14 Veja o Ap. A5.

^ Atos 21:21 Ou: “entre as nações uma apostasia contra”.

^ Atos 21:25 Ou: “do que foi morto sem ser sangrado”.

^ Atos 21:25 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Atos 21:38 Ou: “revolta; perturbação da ordem pública”.

^ Atos 21:38 Ou: “faquistas”.

Atos  22 : 1 - 30

22 “Homens, irmãos e pais, ouçam agora o que vos vou dizer em minha defesa.” 2 Quando o ouviram a falar com eles no idioma hebraico, ficaram ainda mais calados. Então, ele disse: 3 “Eu sou judeu, nascido em Tarso da Cilícia, mas educado nesta cidade, aos pés de Gamaliel. Fui instruído segundo o rigor da Lei dos nossos antepassados, sendo zeloso por Deus, assim como todos vocês o são hoje. 4 Eu perseguia até à morte os seguidores deste Caminho, amarrando e mandando para a prisão tanto homens como mulheres; 5 o sumo sacerdote e toda a assembleia dos anciãos podem testemunhá-lo. Eles também me deram cartas para os irmãos de Damasco, e eu estava a dirigir-me para lá, a fim de trazer para Jerusalém, amarrados, os que lá estavam, de modo a que fossem punidos.

6 “Porém, durante a viagem, por volta do meio-dia, eu estava a chegar perto de Damasco quando, de repente, uma grande luz vinda do céu brilhou ao meu redor, 7 e eu caí ao chão e ouvi uma voz dizer-me: ‘Saulo, Saulo, porque é que me persegues?’ 8 Eu respondi: ‘Quem é o senhor?’ E ele disse-me: ‘Eu sou Jesus, o Nazareno, a quem persegues.’ 9 E os homens que estavam comigo viram a luz, mas não ouviram a voz daquele que falava comigo. 10 Então, eu perguntei: ‘O que devo fazer, Senhor?’ O Senhor respondeu: ‘Levanta-te, vai a Damasco, e lá serás informado de tudo o que foste designado para fazer.’ 11 Mas, como eu não conseguia ver nada por causa do brilho daquela luz, cheguei a Damasco levado pela mão dos que estavam comigo.

12 “Então, um homem chamado Ananias, que era devoto conforme a Lei e a respeito de quem todos os judeus daquele lugar falavam bem, 13 veio procurar-me. Chegou perto de mim e disse-me: ‘Saulo, irmão, recupera a vista!’ E, nesse preciso instante, recuperei a vista[*] e vi-o. 14 Ele disse: ‘O Deus dos nossos antepassados escolheu-te para conheceres a sua vontade, para veres o Justo e para ouvires a voz que sai da sua boca, 15 porque serás sua testemunha, perante todos os homens, das coisas que viste e ouviste. 16 E agora, de que é que estás à espera? Levanta-te, sê batizado e lava os teus pecados por invocares o nome dele.’

17 “No entanto, depois de voltar a Jerusalém, eu estava a orar no templo quando entrei em transe 18 e vi o Senhor a dizer-me: ‘Depressa, sai já de Jerusalém, porque não aceitarão o teu testemunho a meu respeito.’ 19 Então, eu disse: ‘Senhor, eles sabem muito bem que, numa sinagoga após outra, eu prendia e açoitava os que criam em ti. 20 E enquanto se derramava o sangue de Estêvão, tua testemunha, eu estava lá, a aprovar aquilo e a tomar conta das capas dos que o matavam.’ 21 Contudo, ele disse-me: ‘Vai, porque vou enviar-te a nações distantes.’”

22 Eles ouviram-no até estas palavras. Depois, levantaram a voz, dizendo: “Eliminem este homem da terra, pois não merece viver!” 23 Visto que gritavam, agitavam as suas capas e lançavam terra para o ar, 24 o comandante militar mandou levar Paulo para dentro do quartel e ordenou que fosse interrogado sob açoites, para saber exatamente por que motivo gritavam assim contra ele. 25 Todavia, depois de o amarrarem para ser chicoteado, Paulo perguntou ao oficial do exército que lá estava: “A lei permite-vos açoitar um romano[*] que não foi condenado?”[*] 26 Quando o oficial ouviu isso, foi contar ao comandante e disse-lhe: “O que é que o senhor pretende fazer? Este homem é romano!” 27 Portanto, o comandante aproximou-se dele e disse: “Diz-me, és romano?” Ele respondeu: “Sim.” 28 O comandante disse então: “Eu comprei estes direitos de cidadão com muito dinheiro.” Paulo disse: “Mas eu já nasci com esses direitos.”

29 Com isto, os homens que estavam prestes a interrogá-lo e a torturá-lo recuaram imediatamente. E o comandante ficou com medo ao saber que ele era romano e que o tinha acorrentado.

30 Assim, no dia seguinte, querendo saber ao certo por que motivo ele estava a ser acusado pelos judeus, soltou-o e mandou que os principais sacerdotes e todo o Sinédrio se reunissem. Então, trouxe Paulo para baixo e colocou-o de pé no meio deles.

^ Atos 22:13 Ou: “levantei os olhos”.

^ Atos 22:25 Ou: “cidadão romano”.

^ Atos 22:25 Ou: “julgado”.

Atos  23 : 1 - 35

23 Olhando atentamente para o Sinédrio, Paulo disse: “Homens, irmãos, até hoje, comportei-me perante Deus com uma consciência perfeitamente limpa.” 2 Em vista disso, o sumo sacerdote Ananias mandou que os que estavam perto dele lhe batessem na boca. 3 Paulo disse-lhe então: “Deus há de te bater, parede caiada.[*] Sentas-te para me julgar segundo a Lei e ao mesmo tempo violas a Lei, mandando que me batam?” 4 Os que lá estavam disseram: “Estás a insultar o sumo sacerdote de Deus?” 5 E Paulo respondeu: “Irmãos, eu não sabia que ele era o sumo sacerdote. Pois está escrito: ‘Não fales mal de uma autoridade do teu povo.’”

6 Sabendo que uma parte deles era composta por saduceus, mas a outra parte por fariseus, Paulo disse bem alto no Sinédrio: “Homens, irmãos, eu sou fariseu, filho de fariseus. É por causa da esperança da ressurreição dos mortos que estou a ser julgado.” 7 Ao dizer isto, surgiu uma discussão entre os fariseus e os saduceus, e a assembleia ficou dividida. 8 Pois os saduceus dizem que não há ressurreição, nem anjo, nem espírito, mas os fariseus aceitam[*] todas essas coisas. 9 Assim, começou uma grande gritaria, e alguns dos escribas do partido dos fariseus levantaram-se e puseram-se a protestar energicamente: “Não vemos nada de errado neste homem; e, se um espírito ou um anjo falou com ele . . .” 10 Então, a discussão intensificou-se, e o comandante militar, com medo de que Paulo fosse despedaçado por eles, mandou que os soldados descessem e o arrancassem do meio deles, e o levassem ao quartel.

11 Todavia, naquela noite, o Senhor apareceu ao seu lado e disse: “Tem coragem! Pois, assim como deste um testemunho cabal sobre mim em Jerusalém, terás de dar testemunho também em Roma.”

12 Quando amanheceu, os judeus formaram uma conspiração e comprometeram-se, sob maldição, a não comer nem beber nada até matarem Paulo. 13 Foram mais de 40 os homens que fizeram tal conspiração sob juramento. 14 Estes homens dirigiram-se aos principais sacerdotes e aos anciãos, e disseram: “Comprometemo-nos solenemente, sob maldição,[*] a não comer nada até matarmos Paulo. 15 Portanto, vocês, juntamente com o Sinédrio, devem dizer ao comandante militar que o traga para baixo, para comparecer na vossa presença, como se quisessem examinar mais detalhadamente o seu caso. Mas, antes de ele se aproximar, estaremos prontos para matá-lo.”

16 No entanto, o filho da irmã de Paulo soube da emboscada que estavam a planear; ele entrou no quartel e contou tudo a Paulo. 17 Assim, Paulo chamou um dos oficiais do exército e disse: “Leva este jovem ao comandante militar, pois ele tem algo a comunicar-lhe.” 18 Ele levou-o ao comandante militar e disse: “O prisioneiro Paulo chamou-me e pediu-me que lhe trouxesse este jovem, porque ele tem algo para lhe dizer.” 19 O comandante militar agarrou o jovem pela mão, levou-o à parte e perguntou-lhe: “O que é que tens para me contar?” 20 Ele respondeu: “Os judeus combinaram pedir-lhe que faça Paulo descer ao Sinédrio amanhã, como se quisessem saber mais pormenores sobre o caso dele. 21 Mas não os deixe convencê-lo, pois são mais de 40 os que planeiam armar uma emboscada contra Paulo, e eles comprometeram-se, sob maldição,[*] a não comer nem beber nada até o matarem. Já estão prontos, à espera de que o senhor aceite o pedido deles.” 22 Assim, o comandante militar deixou o jovem ir-se embora, mas antes ordenou-lhe: “Não digas a ninguém que me contaste isto.”

23 Por conseguinte, ele convocou dois oficiais do exército e disse: “Preparem 200 soldados, 70 cavaleiros e 200 lanceiros para irem até Cesareia à terceira hora da noite.[*] 24 Também, providenciem cavalos para Paulo montar, a fim de levá-lo em segurança a Félix, o governador.” 25 E ele escreveu uma carta que dizia:

26 “De Cláudio Lísias a Sua Excelência, o governador Félix. Saudações! 27 Este homem foi agarrado pelos judeus e estava prestes a ser morto por eles, mas eu vim rapidamente com os meus soldados e resgatei-o, porque soube que ele era romano. 28 Então, querendo descobrir a razão pela qual o acusavam, levei-o ao Sinédrio deles. 29 Verifiquei que ele estava a ser acusado por questões da Lei deles, mas não foi acusado de nem sequer uma única coisa que merecesse morte ou prisão. 30 No entanto, visto que me foi revelada uma conspiração contra o homem, envio-o imediatamente a Vossa Excelência e ordeno que os acusadores digam na sua presença o que têm contra ele.”

31 Assim, segundo as ordens que receberam, os soldados agarraram Paulo e levaram-no de noite até Antipátride. 32 No dia seguinte, deixaram os cavaleiros prosseguir com ele e voltaram para o quartel. 33 Os cavaleiros entraram em Cesareia, entregaram a carta ao governador e também lhe apresentaram Paulo. 34 Então, o governador leu a carta e perguntou de que província ele era; foi informado de que era da Cilícia. 35 “Eu ouvirei todo o teu caso”, disse ele, “quando chegarem os teus acusadores”. E mandou que ele ficasse detido no palácio[*] de Herodes.

^ Atos 23:3 Ou: “a ti, hipócrita”.

^ Atos 23:8 Ou: “declaram publicamente”.

^ Atos 23:14 Ou: “juramento”.

^ Atos 23:21 Ou: “juramento”.

^ Atos 23:23 Isto é, por volta das 9 h da noite.

^ Atos 23:35 Ou: “pretório”.

Atos  24 : 1 - 27

24 Cinco dias depois, o sumo sacerdote Ananias desceu com alguns anciãos e um orador[*] chamado Tértulo, e eles apresentaram ao governador uma queixa contra Paulo. 2 Ao ser chamado, Tértulo começou a acusação, dizendo:

“Desfrutamos de grande paz por meio de Vossa Excelência, e, pela sua prudência, realizam-se reformas nesta nação; 3 em todas as ocasiões e também em todos os lugares, nós reconhecemos isso com muita gratidão, Excelentíssimo Félix. 4 Mas, para não tomar mais do seu tempo, solicito que, na sua bondade, nos ouça brevemente. 5 Pois nós constatámos que este homem é uma praga[*] e atiça sedições entre todos os judeus, por toda a terra habitada, e ele é um dos líderes da seita dos nazarenos. 6 Ele também tentou profanar o templo; então, nós agarrámo-lo. 7 [*]—— 8 Vossa Excelência, quando o interrogar, verificará todas estas coisas de que o acusamos.”

9 Então, os judeus também apoiaram a acusação, garantindo que tais coisas eram verdade. 10 Quando o governador lhe acenou com a cabeça para que falasse, Paulo respondeu:

“Sabendo muito bem que esta nação o tem como juiz há muitos anos, falo prontamente em minha defesa. 11 Como Vossa Excelência pode verificar por si próprio, não passaram mais de 12 dias desde que subi a Jerusalém para adorar. 12 E eles não me encontraram a discutir com ninguém no templo, nem a atiçar uma turba nas sinagogas ou em outro lugar da cidade. 13 Nem lhe podem provar as acusações que, neste momento, fazem contra mim. 14 Mas eu admito o seguinte: é segundo o caminho a que eles chamam seita que eu presto serviço sagrado ao Deus dos meus antepassados, crendo em tudo o que está declarado na Lei e que está escrito nos Profetas. 15 E eu tenho esperança em Deus, esperança que estes homens também têm, de que haverá uma ressurreição tanto de justos como de injustos. 16 Por causa disso, esforço-me sempre para manter uma consciência limpa[*] perante Deus e os homens. 17 Depois de vários anos, vim a Jerusalém para trazer uma contribuição[*] à minha nação e fazer ofertas. 18 Enquanto eu tratava destes assuntos, eles encontraram-me cerimonialmente puro no templo, mas não com uma multidão nem a causar tumulto. No entanto, havia lá alguns judeus da província da Ásia 19 que deviam estar presentes diante de Vossa Excelência para me acusar, se realmente tivessem algo contra mim. 20 Senão, que estes homens aqui digam que crime viram em mim quando eu estava perante o Sinédrio. 21 A não ser que se trate desta única frase que clamei quando estava no meio deles: ‘É por causa da ressurreição dos mortos que hoje estou a ser julgado na vossa presença!’”

22 No entanto, visto que Félix estava bem informado a respeito deste Caminho, adiou a questão, dizendo: “Quando Lísias, o comandante militar, descer, decidirei estas vossas questões.” 23 De seguida, ele ordenou ao oficial do exército que o mantivesse preso, mas que lhe desse certa liberdade e permitisse que os do seu povo cuidassem das suas necessidades.

24 Alguns dias depois, Félix veio com Drusila, sua esposa, que era judia; mandou ir buscar Paulo e ouviu-o a falar sobre a crença em Cristo Jesus. 25 No entanto, quando Paulo começou a falar sobre a justiça, o autodomínio e o julgamento por vir, Félix ficou com medo e disse: “Por enquanto, podes retirar-te, mas, quando eu tiver uma oportunidade, ordenarei que te vão buscar novamente.” 26 Ao mesmo tempo, esperava que Paulo lhe desse dinheiro. Por isso, ordenava que o fossem buscar ainda mais frequentemente e conversava com ele. 27 Porém, passados dois anos, Félix foi sucedido por Pórcio Festo; e, visto que desejava ganhar a aprovação dos judeus, Félix deixou Paulo na prisão.

^ Atos 24:1 Ou: “advogado”.

^ Atos 24:5 Ou: “um agitador”. Lit.: “uma peste”.

^ Atos 24:7 Veja o Ap. A3.

^ Atos 24:16 Ou: “irrepreensível”.

^ Atos 24:17 Ou: “trazer dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

Atos  25 : 1 - 27

25 Então, três dias depois de chegar à província e assumir o governo, Festo subiu de Cesareia até Jerusalém. 2 E os principais sacerdotes e os homens mais importantes dos judeus apresentaram-lhe acusações contra Paulo. Começaram a pedir insistentemente a Festo 3 que lhes fizesse o favor[*] de mandar trazer Paulo para Jerusalém. No entanto, eles estavam a armar uma emboscada para o matarem na estrada. 4 Contudo, Festo respondeu que Paulo deveria continuar detido em Cesareia e que ele próprio voltaria para lá em breve. 5 “Portanto”, disse ele, “desçam comigo alguns dos vossos líderes e acusem-no, se é que o homem fez alguma coisa errada”.

6 Assim, depois de passar não mais do que oito ou dez dias entre eles, ele desceu até Cesareia e, no dia seguinte, sentou-se no tribunal e mandou que trouxessem Paulo. 7 Quando Paulo entrou, os judeus que tinham descido de Jerusalém rodearam-no, fazendo muitas acusações graves contra ele, que não podiam provar.

8 Todavia, Paulo disse em sua defesa: “Não cometi nenhum pecado contra a Lei dos judeus, nem contra o templo, nem contra César.” 9 Festo, querendo ganhar o favor dos judeus, disse a Paulo, em resposta: “Desejas subir até Jerusalém e ser julgado lá, na minha presença, a respeito destas coisas?” 10 Porém, Paulo disse: “Estou perante o tribunal de César, onde devo ser julgado. Não fiz nada de errado contra os judeus, como Vossa Excelência está a perceber muito bem. 11 Se eu realmente sou criminoso e fiz algo que mereça a morte, não me recuso a morrer; mas, se as acusações que estes homens fazem contra mim são infundadas, ninguém tem o direito de me entregar a eles como um favor. Apelo para César!” 12 Então, depois de falar com o grupo de conselheiros, Festo respondeu: “Apelaste para César, para César irás.”

13 Depois de alguns dias, o rei Agripa e Berenice chegaram a Cesareia para fazer uma visita de cortesia a Festo. 14 Visto que iam lá passar vários dias, Festo apresentou o caso de Paulo ao rei, dizendo:

“Há um homem que Félix deixou como prisioneiro; 15 quando estive em Jerusalém, os principais sacerdotes e os anciãos dos judeus trouxeram-me informações sobre ele e pediram que ele fosse condenado. 16 Mas eu respondi-lhes que não é um procedimento romano entregar um acusado antes de ele se encontrar face a face com os seus acusadores e ter a oportunidade de se defender da acusação. 17 Assim, no dia seguinte, quando cá chegaram, sentei-me no tribunal, sem demora, e mandei que trouxessem o homem. 18 Quando os acusadores se levantaram para falar, não o acusaram de nenhuma das coisas más que eu tinha imaginado. 19 Eles simplesmente tinham divergências com ele sobre a sua própria religião[*] e sobre um homem chamado Jesus, que morreu, mas que Paulo insistia que estava vivo. 20 Sem saber como lidar com esta controvérsia, perguntei-lhe se gostaria de ir a Jerusalém para ser julgado a respeito destas questões. 21 Mas, quando Paulo apelou para continuar em detenção e aguardar a decisão do Augusto,[*] ordenei que ele ficasse preso até que eu o enviasse a César.”

22 Então, Agripa disse a Festo: “Eu próprio gostaria de ouvir o homem.” “Amanhã, vai ouvi-lo”, disse ele. 23 Assim, no dia seguinte, Agripa e Berenice chegaram com grande pompa e entraram na sala de audiências, juntamente com comandantes militares e homens importantes da cidade. E, quando Festo deu a ordem, trouxeram Paulo. 24 Festo disse: “Rei Agripa e todos os aqui presentes, vejam este homem a respeito de quem toda a comunidade judaica me fez petições, tanto em Jerusalém como aqui, gritando que ele não deveria continuar a viver. 25 Mas percebi que ele não tinha feito nada que merecesse a morte. Assim, quando ele apelou para o Augusto, decidi enviá-lo. 26 Contudo, não tenho nada definido para escrever ao meu Senhor a respeito dele. Portanto, trouxe-o diante dos senhores, e especialmente de Vossa Majestade, rei Agripa, para que, depois do interrogatório, eu tenha algo para escrever. 27 Pois não me parece razoável enviar um prisioneiro sem indicar também as acusações contra ele.”

^ Atos 25:3 Lit.: “pedindo um favor contra ele”.

^ Atos 25:19 Ou: “adoração da divindade”.

^ Atos 25:21 Título do imperador romano.

Atos  26 : 1 - 32

26 Agripa disse a Paulo: “Tens permissão para falar em tua defesa.” Então, Paulo estendeu a mão e começou a sua defesa:

2 “No que se refere a todas as coisas de que sou acusado pelos judeus, rei Agripa, considero-me feliz por ser na presença de Vossa Majestade que hoje devo fazer a minha defesa, 3 especialmente porque é conhecedor de todos os costumes e das controvérsias que há entre os judeus. Portanto, peço-lhe que me ouça com paciência.

4 “Realmente, quanto à vida que levei desde a juventude, entre o meu povo[*] e em Jerusalém, todos os judeus 5 que me conhecem há muito tempo bem sabem que vivi como fariseu, segundo a seita mais rigorosa da nossa religião; se eles quiserem, podem dar testemunho disso. 6 Mas, por causa da minha esperança na promessa que Deus fez aos nossos antepassados, estou, neste momento, a ser julgado. 7 É o cumprimento dessa mesma promessa que as nossas 12 tribos esperam ver, prestando-lhe serviço sagrado, dia e noite, de forma intensa. É por causa dessa esperança que estou a ser acusado pelos judeus, ó rei.

8 “Porque é que acham[*] impossível crer que Deus levante os mortos? 9 Eu próprio estava convencido de que devia combater o nome de Jesus, o Nazareno, de todas as formas. 10 Foi exatamente isso que fiz em Jerusalém. Meti muitos santos na prisão, pois tinha recebido autoridade para isso da parte dos principais sacerdotes; e, quando eles deviam ser executados, eu votava contra eles. 11 Em todas as sinagogas, puni-os muitas vezes para tentar obrigá-los a renunciar à sua fé. Como estava extremamente furioso com eles, cheguei inclusivamente a persegui-los em cidades afastadas.

12 “Era com esse objetivo que eu estava a viajar para Damasco, com plenos poderes e autoridade concedidos pelos principais sacerdotes. 13 E na estrada, ó rei, ao meio-dia, vi uma luz do céu, mais resplandecente do que o sol, brilhar à minha volta e à volta dos que viajavam comigo. 14 Todos nós caímos ao chão e, então, ouvi uma voz dizer-me em hebraico: ‘Saulo, Saulo, porque é que me persegues? Ao resistir às aguilhadas,[*] só fazes mal a ti mesmo.’ 15 E eu perguntei: ‘Quem é o senhor?’ E o Senhor respondeu: ‘Eu sou Jesus, a quem persegues. 16 Mas levanta-te e fica de pé. Apareci-te para te escolher como servo e testemunha tanto das coisas que viste como das coisas que te farei ver a meu respeito. 17 E vou livrar-te deste povo e das nações, às quais te envio 18 para lhes abrir os olhos, para convertê-los da escuridão para a luz e da autoridade de Satanás para Deus, de modo que recebam o perdão de pecados e uma herança entre os santificados pela fé em mim.’

19 “Portanto, rei Agripa, não desobedeci à visão celestial, 20 mas, primeiro aos de Damasco, depois aos de Jerusalém e de toda a região da Judeia, e também às nações, levei a mensagem de que deviam arrepender-se e converter-se a Deus, praticando obras próprias do arrependimento. 21 Foi por isso que os judeus me agarraram no templo e tentaram matar-me. 22 No entanto, visto que Deus me tem ajudado, continuo até hoje a dar testemunho tanto a pequenos como a grandes, e não digo nada além do que os Profetas e Moisés declararam que ia acontecer: 23 que o Cristo haveria de sofrer e que, como primeiro a ser ressuscitado dentre os mortos, proclamaria a luz tanto a este povo como às nações.”

24 Enquanto Paulo falava em sua defesa, Festo disse em voz alta: “Estás a ficar louco, Paulo! O teu grande saber está a levar-te à loucura!” 25 No entanto, Paulo respondeu: “Não estou a ficar louco, Excelentíssimo Festo, mas estou a dizer palavras de verdade e de bom senso. 26 Na realidade, o rei a quem me dirijo com franqueza conhece muito bem tudo isto. Estou convencido de que nem sequer uma destas coisas lhe passou despercebida, porque nada disto foi feito em segredo. 27 Crê nos Profetas, rei Agripa? Sei que crê.” 28 Contudo, Agripa disse a Paulo: “Em pouco tempo me persuadirias a tornar-me cristão.” 29 Então, Paulo respondeu: “Peço a Deus que, em pouco ou muito tempo, não apenas Vossa Majestade, mas também todos os que hoje me ouvem, se tornem como eu, mas sem estas correntes que me prendem.”

30 Assim, o rei levantou-se, bem como o governador, Berenice e os homens sentados com eles. 31 E, ao saírem, comentavam entre si: “Este homem não está a fazer nada que mereça a morte ou a prisão.” 32 Então, Agripa disse a Festo: “Este homem podia ter sido solto se não tivesse apelado para César.”

^ Atos 26:4 Ou: “a minha nação”.

^ Atos 26:8 Ou: “julgam”.

^ Atos 26:14 Aguilhada é uma vara pontiaguda usada para estimular um animal.

Atos  27 : 1 - 44

27 Como foi decidido que navegaríamos para Itália, Paulo e alguns outros prisioneiros foram entregues a um oficial do exército chamado Júlio, do regimento de Augusto. 2 Embarcámos num navio de Adramítio, que estava prestes a partir para portos ao longo da costa da província da Ásia, e começámos a viagem; Aristarco, um macedónio de Tessalónica, estava connosco. 3 No dia seguinte, fizemos escala em Sídon; e Júlio tratou Paulo com bondade,[*] permitindo-lhe visitar os seus amigos e receber cuidados da parte deles.

4 Partindo, navegámos sob o abrigo de Chipre, porque os ventos eram contrários. 5 Então, atravessámos o mar aberto ao longo da Cilícia e da Panfília, e aportámos em Mirra, na Lícia. 6 Lá, o oficial do exército encontrou um navio de Alexandria que ia para Itália, e fez-nos embarcar. 7 Depois de navegarmos vagarosamente por muitos dias, chegámos com dificuldade a Cnido. Visto que o vento não nos permitia continuar naquela direção, navegámos sob o abrigo de Creta, perto de Salmone. 8 E, navegando junto à costa com dificuldade, chegámos a um lugar chamado Bons Portos, que ficava perto da cidade de Laseia.

9 Tinha passado bastante tempo e tornou-se perigoso navegar, porque até o dia do jejum[*] já tinha passado. Então, Paulo advertiu-os: 10 “Homens, vejo que esta viagem vai resultar em danos e em grandes perdas, não só da carga e do navio, mas também das nossas vidas.”[*] 11 No entanto, o oficial do exército, em vez de ouvir o que Paulo dizia, ouviu o piloto e o dono do navio. 12 Visto que o porto não era adequado para se passar o inverno, a maioria foi da opinião de que partissem, para ver se de algum modo conseguiam chegar a Fénix, um porto de Creta que dá para o nordeste e para o sudeste; lá, poderiam passar o inverno.

13 Quando o vento sul soprou suavemente, acharam que o seu objetivo já tinha sido alcançado. De seguida, levantaram âncora e foram navegando ao longo de Creta, perto do litoral. 14 Porém, pouco tempo depois, veio do lado da ilha um vento violento, conhecido como euraquilão,[*] 15 que arrastou o navio com violência, de modo que não era possível manter a proa contra o vento. Assim, desistimos e deixámos que o vento nos levasse. 16 Passámos sob o abrigo de uma pequena ilha chamada Cauda; mesmo assim, mal conseguimos controlar o bote[*] que trazíamos a reboque. 17 Depois de o içarem a bordo, começaram a reforçar o casco do navio, amarrando-o. Então, com medo de que o navio encalhasse em Sirte,[*] arriaram o aparelho[*] e, desse modo, o navio foi levado pelo vento. 18 Como estávamos a ser violentamente sacudidos pela tempestade, no dia seguinte, começaram a atirar a carga ao mar. 19 E, no terceiro dia, lançaram a armação do navio ao mar, com as suas próprias mãos.

20 Por muitos dias, o sol e as estrelas não apareceram, e abatia-se uma violenta[*] tempestade sobre nós. Então, por fim, começou a desaparecer toda a esperança de sermos salvos. 21 Depois de passarem muito tempo sem comer nada, Paulo levantou-se no meio deles e disse: “Homens, certamente deviam ter aceitado o meu conselho e não ter partido de Creta. Se o tivessem feito, não teriam sofrido estes danos e perdas. 22 Ainda assim, neste momento, incentivo-vos a terem coragem, pois nenhum[*] de vocês morrerá, apenas se perderá o navio. 23 Na noite passada, um anjo do Deus a quem pertenço e a quem presto serviço sagrado apareceu ao meu lado, 24 e disse: ‘Não tenhas medo, Paulo. Tens de comparecer perante César. Além disso, Deus concedeu-te a vida de todos os que navegam contigo.’ 25 Portanto, homens, tenham coragem, pois eu acredito em Deus, que acontecerá exatamente assim como me foi dito. 26 No entanto, devemos encalhar numa ilha.”

27 Era a décima quarta noite, e nós estávamos a ser atirados de um lado para o outro no mar de Ádria, quando, à meia-noite, os marinheiros começaram a suspeitar de que estávamos a chegar perto de terra. 28 Sondaram a profundidade e descobriram que era de 20 braças.[*] Assim, prosseguiram por uma curta distância, sondaram-na de novo e viram que era de 15 braças.[*] 29 Como estavam com medo de que o navio encalhasse nos rochedos, lançaram quatro âncoras da popa, ansiosos pela chegada do amanhecer. 30 Todavia, quando os marinheiros tentaram escapar do navio e baixaram o bote ao mar, com o pretexto de lançar âncoras da proa, 31 Paulo disse ao oficial do exército e aos soldados: “A menos que estes homens permaneçam no navio, vocês não poderão ser salvos.” 32 Os soldados cortaram então os cabos do bote e deixaram-no cair.

33 Perto do amanhecer, Paulo incentivou todos a se alimentarem, dizendo: “Hoje é o décimo quarto dia em que estão ansiosamente à espera, e ainda não comeram nada. 34 Assim, dou-vos o conselho de que se alimentem; isto é para o vosso próprio bem, pois não se perderá nem sequer um único fio do vosso cabelo.” 35 Depois de dizer isto, ele tomou um pão, deu graças a Deus diante de todos eles, partiu-o e começou a comer. 36 Assim, todos ganharam coragem e começaram, também eles, a alimentar-se. 37 Ao todo, éramos 276 pessoas[*] no navio. 38 Depois de comerem o suficiente, aliviaram o navio, lançando o trigo ao mar.

39 Quando amanheceu, não reconheceram a terra, mas viram uma baía com uma praia e decidiram que, se fosse possível, fariam o navio encalhar ali. 40 Assim, cortaram os cabos das âncoras, deixaram-nas cair ao mar e, ao mesmo tempo, soltaram as amarras dos lemes.[*] Depois de içarem ao vento a vela da frente, seguiram em direção à praia. 41 Então, bateram num banco de areia que era banhado pelo mar de ambos os lados, e o navio encalhou; a proa prendeu-se e ficou imóvel, mas a popa começou a ser despedaçada pelas ondas. 42 Com isto, os soldados decidiram matar os prisioneiros para que ninguém fugisse a nado. 43 Contudo, o oficial do exército estava determinado a salvar Paulo e impediu-os de executar o plano. Ele ordenou que os que sabiam nadar saltassem primeiro ao mar para alcançarem a terra 44 e que os demais fossem atrás: alguns em tábuas e outros em destroços do navio. Assim, todos chegaram a terra sãos e salvos.

^ Atos 27:3 Ou: “humanidade”.

^ Atos 27:9 Isto é, do jejum do Dia da Expiação, que ocorria no mês de tisri, o início da época de chuvas e de mares agitados.

^ Atos 27:10 Ou: “almas”.

^ Atos 27:14 Isto é, um vento nordeste.

^ Atos 27:16 Bote auxiliar que podia servir como bote salva-vidas.

^ Atos 27:17 Veja o Glossário.

^ Atos 27:17 Aparentemente, refere-se aos cabos e às vergas usados para levantar e sustentar as velas.

^ Atos 27:20 Lit.: “não pequena”.

^ Atos 27:22 Ou: “nenhuma alma”.

^ Atos 27:28 Cerca de 36 m. Veja o Ap. B14.

^ Atos 27:28 Cerca de 27 m. Veja o Ap. B14.

^ Atos 27:37 Ou: “almas”.

^ Atos 27:40 Ou: “remos que serviam de leme”.

Atos  28 : 1 - 31

28 Quando já estávamos a salvo, soubemos que a ilha se chamava Malta. 2 Os nativos da ilha[*] demostraram extraordinária bondade[*] para connosco. Acenderam uma fogueira e receberam-nos bem a todos, pois chovia e estava frio. 3 Paulo reuniu um molho de galhos e, quando o colocou no fogo, saiu de lá uma víbora por causa do calor e prendeu-se à sua mão. 4 Ao verem a cobra venenosa pendurada na sua mão, os nativos começaram a dizer uns aos outros: “Com certeza, este homem é um assassino; embora se tenha conseguido salvar do mar, a Justiça[*] não lhe permitiu continuar vivo.” 5 No entanto, ele sacudiu o animal para dentro do fogo e não sofreu nenhum mal. 6 No entanto, esperavam que ele ficasse inchado ou caísse morto de repente. Depois de esperarem durante muito tempo e verem que nada de mal lhe tinha acontecido, mudaram de ideias e começaram a dizer que ele era um deus.

7 Ali na vizinhança, havia terras que pertenciam ao homem principal da ilha, chamado Públio; ele, de modo hospitaleiro, recebeu-nos e hospedou-nos por três dias. 8 Aconteceu que o pai de Públio estava de cama, doente, com febre e disenteria. Então, Paulo foi vê-lo; orou, colocou as mãos sobre ele e curou-o. 9 Depois de isto acontecer, os outros doentes da ilha começaram a vir procurá-lo e também eram curados. 10 Além disso, eles honraram-nos com muitos presentes e, quando estávamos prestes a embarcar, deram-nos tudo aquilo de que necessitávamos.

11 Três meses depois, partimos num navio que tinha como figura de proa os “Filhos de Zeus”. O navio era de Alexandria e tinha passado o inverno na ilha. 12 Aportámos em Siracusa e permanecemos lá durante três dias. 13 De lá, seguimos viagem e chegámos a Régio. Um dia depois, começou a soprar um vento do sul, e chegámos a Putéoli no segundo dia. 14 Encontrámos lá alguns irmãos, que insistiram para que ficássemos com eles durante sete dias. E assim fomos para Roma. 15 Quando os irmãos de lá ouviram as notícias sobre nós, foram até à Praça de Ápio e às Três Tavernas para se encontrarem connosco. Ao vê-los, Paulo agradeceu a Deus e sentiu-se encorajado. 16 Quando finalmente entrámos em Roma, permitiu-se que Paulo morasse sozinho, com um soldado a vigiá-lo.

17 Três dias depois, ele convocou os homens mais importantes dos judeus. Quando se reuniram, disse-lhes: “Homens, irmãos, embora eu não tivesse feito nada contra o povo ou contra os costumes dos nossos antepassados, fui preso em Jerusalém e entregue às mãos dos romanos. 18 Depois de me interrogarem, quiseram soltar-me, pois não havia nenhum motivo para eu ser condenado à morte. 19 No entanto, como os judeus se opuseram, fui obrigado a apelar para César, mas não porque tivesse qualquer acusação a levantar contra a minha nação. 20 Foi por isso que pedi para vos ver e falar convosco, pois é por causa da esperança de Israel que estou preso com esta corrente.” 21 Eles disseram-lhe: “Nós não recebemos cartas da Judeia a teu respeito, e nenhum dos irmãos que de lá vieram nos relatou ou disse algo de mal sobre ti. 22 Mas achamos correto ouvir-te dizer o que pensas, porque, na verdade, o que sabemos desta seita é aquilo que se diz contra ela em todo o lado.”

23 Assim, combinaram um dia para se encontrarem com ele e foram num grupo ainda maior ao lugar onde estava a morar. E, desde a manhã até à noite, ele deu-lhes explicações por meio de um testemunho cabal sobre o Reino de Deus, tentando persuadi-los a respeito de Jesus com base na Lei de Moisés e nos Profetas. 24 Alguns acreditaram nas coisas que ele dizia; outros recusavam-se a acreditar. 25 Assim, como houve desacordo entre eles, começaram a ir-se embora, e Paulo fez este único comentário:

“O espírito santo falou apropriadamente aos vossos antepassados, por meio de Isaías, o profeta: 26 ‘Vai a este povo e diz: “Vocês realmente ouvirão, mas de modo algum entenderão; e realmente olharão, mas de modo algum verão. 27 Pois o coração deste povo ficou insensível, eles taparam os ouvidos e fecharam os olhos, para que nunca vissem com os olhos, nem ouvissem com os ouvidos, nem entendessem com o coração e dessem meia-volta, e eu os curasse.”’ 28 Portanto, saibam que esta salvação por Deus foi enviada às nações, e elas certamente a escutarão.” 29 [*]——

30 Assim, ele permaneceu ali durante dois anos inteiros, na casa que arrendou, e recebia bondosamente todos os que o iam ver, 31 pregando-lhes o Reino de Deus e ensinando a respeito do Senhor Jesus Cristo com toda a coragem,[*] sem nenhum impedimento.

^ Atos 28:2 Ou: “As pessoas de língua estrangeira”.

^ Atos 28:2 Ou: “humanidade”.

^ Atos 28:4 Em grego, Díke, provavelmente uma referência à deusa da justiça vingadora, ou à justiça em sentido abstrato.

^ Atos 28:29 Veja o Ap. A3.

^ Atos 28:31 Ou: “liberdade no falar”.

Romanos  2 : 1 - 29

2 Por isso, ó homem, quem quer que sejas, se julgas outros não tens desculpa; pois, ao julgar, condenas-te a ti mesmo, porque tu, que julgas, praticas as mesmas coisas. 2 Ora, sabemos que o julgamento de Deus está de acordo com a verdade e é contra os que praticam tais coisas.

3 Mas imaginas tu, ó homem, que julgas os que praticam tais coisas, embora tu mesmo as faças, que escaparás do julgamento de Deus? 4 Ou desprezas as riquezas da Sua bondade, tolerância[*] e paciência, por não saberes que Deus, na sua bondade, está a tentar levar-te ao arrependimento? 5 Mas, segundo a tua teimosia e o teu coração impenitente,[*] estás a acumular para ti mesmo ira para o dia da ira e da revelação do julgamento justo de Deus. 6 E ele retribuirá a cada um segundo as suas obras: 7 dará vida eterna aos que procuram glória, honra e vida imperecível,[*] por perseverarem em fazer o bem; 8 no entanto, para os que criam conflitos e desobedecem à verdade, mas obedecem à injustiça, haverá indignação e ira. 9 Haverá tribulação e aflição para todas as pessoas[*] que fazem o mal, primeiro para o judeu, e também para o grego; 10 mas glória, honra e paz para todo aquele que faz o bem, primeiro para o judeu, e também para o grego. 11 Pois com Deus não há parcialidade.

12 Pois todos os que pecaram sem lei também morrerão sem lei, mas todos os que pecaram debaixo de lei serão julgados por lei. 13 Pois não são os que ouvem a Lei que são justos diante de Deus, mas os que cumprem a Lei é que serão declarados justos. 14 Portanto, quando pessoas das nações, que não têm lei, fazem por natureza as coisas exigidas por lei, estas pessoas, embora não tenham lei, são uma lei para si mesmas. 15 Elas mesmas é que demonstram que têm a essência da lei escrita no coração, ao passo que a sua consciência também dá testemunho, e, pelos[*] seus pensamentos, elas são acusadas ou até mesmo desculpadas. 16 Isto acontecerá no dia em que Deus, por meio de Cristo Jesus, julgar as coisas secretas dos homens, segundo as boas novas que declaro.

17 Mas, se levas o nome de judeu, e confias na Lei e te orgulhas de Deus; 18 se conheces a sua vontade e sabes discernir as coisas excelentes porque és instruído[*] à base da Lei; 19 se estás convencido de que és guia de cegos, luz para os que estão na escuridão, 20 educador de insensatos, instrutor de crianças, e tens a estrutura do conhecimento e da verdade que se encontra na Lei; 21 então tu, que ensinas os outros, não te ensinas a ti mesmo? Tu, que pregas: “Não furtes”, furtas? 22 Tu, que dizes: “Não cometas adultério”, cometes adultério? Tu, que abominas os ídolos, roubas templos? 23 Tu, que te orgulhas de ter a lei, desonras a Deus pela tua transgressão da Lei? 24 Pois “o nome de Deus está a ser blasfemado entre as nações por vossa causa”, assim como está escrito.

25 De facto, a circuncisão só tem valor se guardares a Lei; mas, se és transgressor da Lei, a tua circuncisão tornou-se incircuncisão. 26 Portanto, se um incircunciso guardar as exigências justas da Lei, não será a incircuncisão dele considerada como circuncisão? 27 E aquele que é fisicamente incircunciso, ao cumprir a Lei, irá julgar-te, a ti que és transgressor da Lei apesar de teres o código escrito e a circuncisão. 28 Porque não é judeu quem o é por fora, nem é a circuncisão algo feito por fora, na carne. 29 Mas judeu é quem o é no íntimo, e a sua circuncisão é a do coração, por espírito, e não por um código escrito. O louvor dessa pessoa vem de Deus, não de homens.

^ Rom. 2:4 Ou: “indulgência”.

^ Rom. 2:5 Ou: “que não se arrepende”.

^ Rom. 2:7 Ou: “e imperecibilidade”.

^ Rom. 2:9 Ou: “a alma de todos os homens”.

^ Rom. 2:15 Lit.: “entre os”.

^ Rom. 2:18 Ou: “instruído oralmente”.

Romanos  3 : 1 - 31

3 Qual é, pois, a vantagem do judeu, ou qual é o valor da circuncisão? 2 É grande, em todos os sentidos. Em primeiro lugar, aos judeus foram confiadas as proclamações sagradas de Deus. 3 O que é que acontece então? Se alguns não tiveram fé, será que a sua falta de fé anulará a fidelidade de Deus? 4 Certamente que não! Mas que Deus seja verdadeiro, mesmo que todos os homens sejam mentirosos, assim como está escrito: “Para que fique provado que és justo nas tuas palavras e venças quando fores julgado.” 5 No entanto, o que diremos, se a nossa injustiça realça a justiça de Deus? Será que Deus é injusto quando expressa a sua ira? (Falo em termos humanos.) 6 É claro que não! Senão, como é que Deus julgará o mundo?

7 Mas, se pela minha mentira a verdade de Deus tem sido ainda mais destacada para a sua glória, então, porque sou eu condenado como pecador? 8 E porque não dizer, assim como alguns afirmam falsamente que dizemos: “Façamos coisas más, para que venham coisas boas”? A condenação desses homens está de acordo com a justiça.

9 O que concluímos então? Estamos em melhor situação? De maneira nenhuma! Pois já provámos que tanto judeus como gregos, todos estão debaixo do pecado, 10 assim como está escrito: “Não há nenhum justo, nem sequer um; 11 não há quem tenha entendimento;[*] não há quem procure a Deus. 12 Todos se desviaram, todos eles se tornaram inúteis; não há quem mostre bondade, nem mesmo um só.” 13 “A sua garganta é uma sepultura aberta; enganam com a língua.” “Há veneno de serpente atrás dos seus lábios.” 14 “E a sua boca está cheia de maldições e de amargura.” 15 “Os seus pés são velozes para derramar sangue.” 16 “Há ruína e desgraça nos seus caminhos, 17 e não conhecem o caminho da paz.” 18 “Não há temor de Deus diante dos seus olhos.”

19 Ora, nós sabemos que tudo o que a Lei diz é dirigido aos que estão debaixo da Lei, a fim de que toda a boca se cale, e o mundo inteiro fique sujeito a punição diante de Deus. 20 Portanto, ninguém será declarado justo[*] diante dele por obras exigidas por lei, pois o que vem por meio da Lei é a plena consciência[*] do pecado.

21 Mas agora, sem depender da lei, foi revelada a justiça de Deus, da qual a Lei e os Profetas dão testemunho, 22 sim, a justiça de Deus por meio da fé em Jesus Cristo, para todos os que têm fé. Porque não há distinção. 23 Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus, 24 e é como dádiva[*] que são declarados justos pela Sua bondade imerecida, por meio do livramento pelo resgate pago por Cristo Jesus. 25 Deus apresentou Cristo como oferta para propiciação[*] por meio da fé no seu sangue. Deus fê-lo para demonstrar a sua própria justiça, pois, na sua tolerância,[*] estava a perdoar os pecados cometidos no passado. 26 Fê-lo para demonstrar a sua justiça no presente, para que fosse justo mesmo ao declarar justo o homem que tem fé em Jesus.

27 Onde está, pois, o motivo para orgulho? Foi eliminado. Por meio de que lei? A das obras? Não! Por meio da lei da fé. 28 Pois nós concluímos que um homem é declarado justo pela fé, sem depender das obras exigidas por lei. 29 Ou será que Deus é apenas Deus dos judeus? Não é também Deus de pessoas das nações? Sim, também de pessoas das nações. 30 Visto que Deus é um só, ele declarará justos os circuncisos em resultado da fé, e os incircuncisos por meio da sua fé. 31 Quer isto dizer que abolimos a lei por meio da nossa fé? De maneira nenhuma! Pelo contrário, confirmamos a lei.

^ Rom. 3:11 Ou: “perspicácia”.

^ Rom. 3:20 Ou: “nenhuma carne será declarada justa”.

^ Rom. 3:20 Ou: “o conhecimento exato”.

^ Rom. 3:24 Ou: “dádiva gratuita”.

^ Rom. 3:25 Ou: “expiação; reconciliação”.

^ Rom. 3:25 Ou: “indulgência”.

Romanos  5 : 1 - 21

5 Portanto, agora que fomos declarados justos em resultado da fé, desfrutemos de paz[*] com Deus por meio do nosso Senhor Jesus Cristo, 2 por meio de quem também obtivemos, pela fé, acesso a esta bondade imerecida na qual agora nos encontramos; e alegremo-nos[*] com base na esperança de participar da glória de Deus. 3 Não apenas isso, mas alegremo-nos[*] também ao passar por sofrimentos, pois sabemos que o sofrimento produz perseverança; 4 a perseverança, por sua vez, uma condição aprovada; a condição aprovada, por sua vez, esperança, 5 e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

6 Pois, realmente, enquanto ainda éramos fracos, Cristo, no tempo determinado, morreu por homens ímpios. 7 Dificilmente alguém morreria por um justo; embora, por um homem bom, talvez alguém se atreva a morrer. 8 Mas Deus recomenda-nos o seu próprio amor, por Cristo ter morrido por nós enquanto ainda éramos pecadores. 9 Assim, visto que agora fomos declarados justos pelo seu sangue, com muito mais certeza seremos salvos da ira[*] por meio dele. 10 Pois, se nós, quando éramos inimigos, fomos reconciliados com Deus através da morte do seu Filho, com muito mais certeza seremos salvos pela sua vida, agora que fomos reconciliados. 11 Não apenas isso, mas também nos alegramos em Deus por meio do nosso Senhor Jesus Cristo, por meio de quem agora recebemos a reconciliação.

12 É por isso que, assim como por meio de um só homem o pecado entrou no mundo, e a morte por meio do pecado, e, desse modo, a morte espalhou-se por toda a humanidade, porque todos tinham pecado . . . 13 Pois antes da Lei o pecado já existia no mundo, mas, quando não há lei, ninguém é acusado de cometer pecados. 14 Ainda assim, a morte reinou desde Adão até Moisés, mesmo sobre os que não tinham cometido pecado semelhante à transgressão de Adão, o qual tem similaridade com aquele que viria.

15 Mas a dádiva não é como a falha. Pois, se pela falha de um só homem muitos morreram, quanto mais a bondade imerecida de Deus e a sua dádiva[*] por meio da bondade imerecida de um só homem, Jesus Cristo, transbordaram[*] para muitos! 16 Também não se dá com a dádiva[*] o mesmo que se deu por meio daquele que pecou. Pois o julgamento que veio de uma única falha foi a condenação, mas a dádiva que veio de muitas falhas foi uma declaração de justiça. 17 Pois, se a morte reinou por meio de um só homem devido à sua falha, quanto mais aqueles que recebem a abundância da bondade imerecida e da dádiva[*] da justiça reinarão em vida por meio de um só, Jesus Cristo!

18 Portanto, assim como uma só falha resultou em todo o tipo de pessoas serem condenadas, assim também um só ato de justificação resulta em todo o tipo de pessoas serem declaradas justas para a vida. 19 Pois, assim como pela desobediência de um só homem muitos se tornaram pecadores, assim também, pela obediência de um só, muitos se tornarão justos. 20 A Lei veio para que as falhas se multiplicassem. Mas, onde o pecado se tornou abundante, a bondade imerecida tornou-se ainda mais abundante. 21 Com que objetivo? Para que, assim como o pecado reinou com a morte, assim também a bondade imerecida reinasse através da justiça e levasse à vida eterna, por intermédio de Jesus Cristo, nosso Senhor.

^ Rom. 5:1 Ou, possivelmente: “nós temos paz”.

^ Rom. 5:2 Ou, possivelmente: “nós alegramo-nos”.

^ Rom. 5:3 Ou, possivelmente: “nós alegramo-nos”.

^ Rom. 5:9 Isto é, da ira de Deus.

^ Rom. 5:15 Ou: “dádiva gratuita”.

^ Rom. 5:15 Ou: “foram abundantes”.

^ Rom. 5:16 Ou: “dádiva gratuita”.

^ Rom. 5:17 Ou: “dádiva gratuita”.

Romanos  6 : 1 - 23

6 O que diremos então? Continuaremos no pecado para que a bondade imerecida aumente? 2 Certamente que não! Visto que morremos em relação ao pecado, como é que ainda continuamos a viver nele? 3 Ou não sabem que todos nós, os que fomos batizados em Cristo Jesus, fomos batizados na sua morte? 4 Portanto, fomos sepultados com ele por meio do nosso batismo na sua morte, a fim de que, assim como Cristo foi levantado dentre os mortos pelo poder glorioso[*] do Pai, assim também nós vivamos uma vida nova.[*] 5 Se ficámos unidos a ele na semelhança da sua morte, certamente ficaremos também unidos a ele na semelhança da sua ressurreição. 6 Pois sabemos que a nossa velha personalidade foi pregada na estaca com ele a fim de que o nosso corpo pecaminoso perdesse o seu poder, e assim não continuássemos a ser escravos do pecado. 7 Pois quem morreu foi absolvido[*] do seu pecado.

8 Além do mais, se morremos com Cristo, cremos que também viveremos com ele. 9 Pois sabemos que Cristo, agora que foi levantado dentre os mortos, já não morre. A morte já não domina sobre ele. 10 Pois a morte que ele morreu, ele morreu de uma vez para sempre em relação ao pecado,[*] mas a vida que ele vive, ele vive em relação a Deus. 11 Assim também, considerem-se mortos em relação ao pecado, mas vivos em relação a Deus, por meio de Cristo Jesus.

12 Portanto, não deixem que o pecado continue a reinar nos vossos corpos mortais, levando-vos a obedecer aos seus desejos.[*] 13 Nem continuem a apresentar os vossos corpos[*] ao pecado como armas da injustiça, mas apresentem-se a Deus como pessoas que passaram da morte para a vida. Apresentem também os vossos corpos[*] a Deus como armas da justiça. 14 Pois o pecado não vos deve dominar, visto que não estão debaixo de lei, mas debaixo de bondade imerecida.

15 O que concluímos então? Cometeremos pecado, já que não estamos debaixo de lei, mas debaixo de bondade imerecida? Certamente que não! 16 Não sabem que, se se apresentam a alguém como escravos, para lhe obedecer, são escravos daquele a quem obedecem — quer do pecado, que leva à morte, quer da obediência, que leva à justiça? 17 Mas graças sejam dadas a Deus, pois, embora no passado vocês tenham sido escravos do pecado, tornaram-se obedientes de coração ao padrão de ensinamento a que foram entregues. 18 Sim, uma vez que foram libertos do pecado, tornaram-se escravos da justiça. 19 Estou a falar em termos humanos por causa da fraqueza da vossa carne; pois, assim como apresentaram os vossos membros como escravos à impureza e ao que é contra a lei, resultando no que é contra a lei, apresentem agora os vossos membros como escravos à justiça, o que levará à santidade. 20 Pois, quando eram escravos do pecado, estavam livres no que toca à justiça.

21 Quais eram então os frutos que produziam naquele tempo? Coisas das quais agora se envergonham. Pois o fim dessas coisas é a morte. 22 No entanto, agora que foram libertos do pecado e se tornaram escravos de Deus, o fruto que estão a produzir é a santidade,[*] e o fim será a vida eterna. 23 Pois o salário pago pelo pecado é a morte, mas a dádiva que Deus dá é a vida eterna por Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ Rom. 6:4 Lit.: “da glória”.

^ Rom. 6:4 Ou: “andemos numa novidade de vida”.

^ Rom. 6:7 Ou: “livrado; perdoado”.

^ Rom. 6:10 Isto é, para acabar com o pecado.

^ Rom. 6:12 Isto é, aos desejos do corpo.

^ Rom. 6:13 Lit.: “membros”.

^ Rom. 6:13 Lit.: “membros”.

^ Rom. 6:22 Ou: “estão a produzir fruto ao modo da santidade”.

Romanos  7 : 1 - 25

7 Será que não sabem, irmãos (pois estou a falar aos que têm conhecimento de leis), que a Lei domina sobre um homem enquanto ele vive? 2 Por exemplo, a mulher casada está amarrada por lei ao seu marido enquanto ele viver; mas, se o marido morrer, ela ficará livre da lei do seu marido. 3 Por isso, enquanto o seu marido viver, ela será chamada adúltera caso se torne de outro homem. Contudo, se o marido morrer, ela ficará livre da lei dele, de modo que não será adúltera caso se torne de outro homem.

4 Assim, meus irmãos, vocês também morreram para a Lei, por meio do corpo do Cristo, para pertencerem a outro, àquele que foi levantado dentre os mortos, a fim de produzirmos frutos para Deus. 5 Pois, quando vivíamos de acordo com a carne, os desejos pecaminosos despertados pela Lei agiam no nosso corpo[*] para produzir frutos que levam à morte. 6 Mas agora fomos libertos da Lei, porque morremos para aquilo que nos restringia, a fim de sermos escravos num novo sentido, através do espírito, e não no velho sentido, através do código escrito.

7 O que diremos então? Será que a Lei é pecado? Certamente que não! Na verdade, eu não teria conhecido o pecado se não fosse a Lei. Por exemplo, eu não teria conhecido a cobiça se a Lei não dissesse: “Não cobices.” 8 Mas o pecado, aproveitando-se da oportunidade dada pelo mandamento, produziu em mim todo o tipo de cobiça, pois sem lei o pecado estava morto. 9 De facto, antes, eu estava vivo sem lei. No entanto, ao chegar o mandamento, o pecado voltou a viver, mas eu morri. 10 E o mandamento que era para levar à vida, descobri que levava à morte. 11 Pois o pecado, aproveitando-se da oportunidade dada pelo mandamento, seduziu-me e, através deste, matou-me. 12 Assim, a Lei em si mesma é santa, e o mandamento é santo, justo e bom.

13 Portanto, será que o que é bom causou a minha morte? Certamente que não! Mas o pecado fê-lo, para que fosse exposto como pecado, produzindo em mim a morte através do que é bom, para que, através do mandamento, o pecado se tornasse muito mais pecaminoso. 14 Pois sabemos que a Lei é espiritual, mas eu sou carnal, vendido como escravo ao pecado. 15 Pois não entendo o que faço. Pois não pratico o que quero, mas faço aquilo que odeio. 16 No entanto, se faço aquilo que não quero, concordo que a Lei é boa. 17 Mas, então, já não sou eu quem o faz; é o pecado que mora em mim. 18 Porque eu sei que em mim, isto é, na minha carne, não mora nada de bom; pois tenho o desejo de fazer o que é bom, mas não tenho a capacidade de o realizar. 19 Pois não faço o bem que quero, mas o mal que não quero é o que pratico. 20 Se, então, faço o que não quero, já não sou eu quem o faz; é o pecado que mora em mim.

21 Percebo assim a seguinte lei no meu caso: quando quero fazer o que é certo, está presente em mim o que é mau. 22 Eu realmente tenho prazer na lei de Deus segundo o homem que sou no íntimo, 23 mas vejo no meu corpo[*] outra lei a guerrear contra a lei da minha mente e a levar-me cativo à lei do pecado que está no meu corpo.[*] 24 Homem miserável que eu sou! Quem me livrará do corpo que é submetido a esta morte? 25 Dou graças a Deus, por meio de Jesus Cristo, nosso Senhor! Assim, com a minha mente, eu sou escravo da lei de Deus, mas, com a minha carne, escravo da lei do pecado.

^ Rom. 7:5 Lit.: “nos nossos membros”.

^ Rom. 7:23 Lit.: “nos meus membros”.

^ Rom. 7:23 Lit.: “nos meus membros”.

Romanos  8 : 1 - 39

8 Portanto, não há nenhuma condenação para os que estão em união com Cristo Jesus. 2 Pois a lei do espírito que dá a vida em união com Cristo Jesus libertou-te da lei do pecado e da morte. 3 O que a Lei era incapaz de fazer, visto que era fraca por causa da carne, Deus fez por enviar o seu próprio Filho na semelhança da carne pecaminosa para eliminar o[*] pecado, condenando assim o pecado na carne, 4 para que as exigências justas da Lei se cumprissem em nós, que não andamos de acordo com a carne, mas de acordo com o espírito. 5 Pois os que vivem de acordo com a carne fixam a mente nas coisas da carne; mas os que vivem de acordo com o espírito, nas coisas do espírito. 6 Pois fixar a mente na carne significa morte, mas fixar a mente no espírito significa vida e paz. 7 Porque fixar a mente na carne significa inimizade com Deus, visto que a carne não está em sujeição à lei de Deus; de facto, nem pode estar. 8 Portanto, os que vivem em harmonia com a carne não podem agradar a Deus.

9 No entanto, vocês não vivem em harmonia com a carne, mas com o espírito, se o espírito de Deus realmente mora em vocês. Mas, se alguém não tem o espírito de Cristo, esta pessoa não lhe pertence. 10 Se, porém, Cristo está em união convosco, o corpo está morto por causa do pecado, mas o espírito é vida por causa da justiça. 11 Portanto, se o espírito daquele que levantou Jesus dentre os mortos mora em vocês, aquele que levantou Cristo Jesus dentre os mortos também dará vida aos vossos corpos mortais por meio do seu espírito, que mora em vocês.

12 Assim, irmãos, não estamos sob obrigação para com a carne, ou seja, para viver de acordo com a carne; 13 pois, se viverem de acordo com a carne, certamente morrerão; mas, se pelo espírito entregarem à morte as práticas do corpo, viverão. 14 Porque todos os que são guiados pelo espírito de Deus são realmente filhos de Deus. 15 Pois vocês não receberam um espírito de escravidão, que causasse novamente temor, mas receberam um espírito de adoção como filhos, e é por meio desse espírito que clamamos: “Aba,[*] Pai!” 16 O próprio espírito dá testemunho com o nosso espírito de que somos filhos de Deus. 17 Então, se somos filhos, também somos herdeiros — herdeiros de Deus, mas co-herdeiros com Cristo —, desde que soframos com ele, para que também sejamos glorificados com ele.

18 Portanto, considero que os sofrimentos da época atual não são nada em comparação com a glória que será revelada em nós. 19 Pois a criação aguarda com viva expectativa a revelação dos filhos de Deus. 20 Porque a criação foi sujeita à futilidade, não pela sua própria vontade, mas pela vontade[*] daquele que a sujeitou, à base da esperança 21 de que a própria criação também será liberta da escravidão à decadência e terá a liberdade gloriosa dos filhos de Deus. 22 Pois sabemos que toda a criação continua a gemer e a sentir dores até agora. 23 Não apenas isso, mas também nós mesmos, que temos as primícias, isto é, o espírito, sim, nós mesmos gememos no nosso íntimo, ao passo que esperamos ansiosamente a adoção como filhos — sermos livrados do nosso corpo por meio de resgate. 24 Pois fomos salvos nesta esperança; mas a esperança que se vê não é esperança, pois como pode uma pessoa esperar por uma coisa que vê? 25 Mas, se esperamos por aquilo que não vemos, continuamos a aguardar com viva expectativa e perseverança.

26 Do mesmo modo, o espírito também nos ajuda na nossa fraqueza; pois o problema é que às vezes não sabemos o que precisamos de pedir em oração, mas o próprio espírito intercede por nós com gemidos não pronunciados. 27 No entanto, aquele que examina os corações sabe a intenção[*] do espírito, porque este intercede a favor dos santos em harmonia com a vontade de Deus.

28 Nós sabemos que Deus faz com que todas as suas obras cooperem para o bem daqueles que amam a Deus, os que são chamados segundo o Seu propósito; 29 porque aqueles a quem primeiro deu consideração,[*] a esses também predeterminou que fossem modelados à imagem do seu Filho, para que este fosse o primogénito entre muitos irmãos. 30 Além disso, aos que ele predeterminou, também chamou; e aos que chamou, também declarou justos. Finalmente, aos que declarou justos, também glorificou.

31 O que diremos, então, sobre estas coisas? Se Deus é por nós, quem será contra nós? 32 Visto que ele nem mesmo poupou o seu próprio Filho, mas entregou-o por todos nós, será que, juntamente com ele, não nos dará também bondosamente todas as outras coisas? 33 Quem é que levantará acusações contra os escolhidos de Deus? É Deus quem os declara justos. 34 Quem é que os condenará? Cristo Jesus é aquele que morreu e, ainda mais, é aquele que foi levantado, aquele que está à direita de Deus e que também intercede por nós.

35 Quem é que nos separará do amor do Cristo? Será tribulação, ou aflição, ou perseguição, ou fome, ou nudez, ou perigo, ou espada? 36 Assim como está escrito: “Por tua causa, somos entregues à morte o dia inteiro; somos considerados como ovelhas destinadas ao abate.” 37 Pelo contrário, em todas estas coisas, saímos completamente vitoriosos, por meio daquele que nos amou. 38 Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, 39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ Rom. 8:3 Ou: “com relação ao”.

^ Rom. 8:15 Palavra aramaica que significa “ó Pai!”

^ Rom. 8:20 Ou: “por meio”.

^ Rom. 8:27 Ou: “o sentido”.

^ Rom. 8:29 Ou: “reconhecimento”.

Romanos  9 : 1 - 33

9 Digo a verdade em Cristo; não estou a mentir, visto que a minha consciência dá testemunho comigo, em espírito santo: 2 de que tenho uma grande tristeza e uma dor incessante no coração. 3 Pois desejaria que eu mesmo fosse separado do Cristo como o amaldiçoado em favor dos meus irmãos, os meus parentes segundo a carne, 4 os israelitas. A eles pertencem a adoção como filhos, a glória, os pactos, a concessão da Lei, o serviço sagrado e as promessas. 5 A eles pertencem os patriarcas e deles descendeu o Cristo segundo a carne. Deus, que está sobre tudo, seja louvado para sempre. Amém.

6 No entanto, não é que a palavra de Deus tenha falhado. Pois nem todos os que são descendentes de Israel são realmente “Israel”. 7 Nem todos eles são filhos por serem descendência[*] de Abraão; em vez disso: “O que será chamado tua descendência[*] virá por meio de Isaque.” 8 Quer dizer, os filhos na carne não são realmente os filhos de Deus, mas os filhos da[*] promessa é que são considerados a descendência.[*] 9 Pois a palavra da promessa era a seguinte: “Nesta altura virei e Sara já terá um filho.” 10 Isto aconteceu não apenas naquela ocasião, mas também quando Rebeca concebeu filhos[*] de um só homem, Isaque, nosso antepassado; 11 pois, quando os filhos ainda não tinham nascido nem praticado nada de bom ou de mau — para que o propósito de Deus a respeito da escolha continuasse a depender não de obras, mas d’Aquele que chama —, 12 Deus disse-lhe: “O mais velho será escravo do mais novo.” 13 Assim como está escrito: “Eu amei Jacó, mas odiei Esaú.”

14 O que diremos então? Há injustiça da parte de Deus? Certamente que não! 15 Pois ele diz a Moisés: “Terei misericórdia de quem eu tiver misericórdia, e terei compaixão de quem eu tiver compaixão.” 16 Portanto, isto não depende da vontade da pessoa ou do seu esforço,[*] mas de Deus, que tem misericórdia. 17 Pois certa passagem das Escrituras diz ao Faraó: “Foi exatamente por esta razão que te deixei permanecer: para que, no teu caso, eu mostre o meu poder e para que o meu nome seja declarado em toda a terra.” 18 Portanto, ele tem misericórdia de quem quiser, mas deixa ficar obstinado quem quiser.

19 Hás de dizer-me, então: “Porque é que ele ainda encontra falhas nas pessoas? Pois quem pode ir contra a sua vontade?” 20 Mas quem és tu, ó homem, para discutires com Deus? Será que a coisa moldada diz àquele que a moldou: “Porque é que me fizeste assim?” 21 O quê? Será que o oleiro não tem autoridade sobre o barro, para fazer da mesma massa um vaso para uso honroso e outro para uso desonroso? 22 Que diremos, pois, se Deus, mesmo querendo demonstrar a sua ira e dar a conhecer o seu poder, tolerou com muita paciência os vasos da ira, preparados para a destruição? 23 E que dizer se ele o fez para dar a conhecer as riquezas da sua glória nos vasos de misericórdia, que ele preparou antecipadamente para a glória, 24 isto é, em nós, os que ele chamou, não somente dentre os judeus, mas também dentre as nações? 25 É conforme ele também diz em Oseias: “Aos que não são do meu povo, eu chamarei ‘meu povo’; e àquela que não era amada, ‘amada’. 26 E, no lugar onde lhes foi dito: ‘Vocês não são o meu povo’, ali serão chamados ‘filhos do Deus vivente’.”

27 Além disso, Isaías clama a respeito de Israel: “Embora o número dos filhos de Israel seja como a areia do mar, apenas o restante será salvo. 28 Pois Jeová[*] exigirá uma prestação de contas dos habitantes da terra, completa e sem demora.”[*] 29 Também, conforme Isaías predisse: “Se Jeová[*] dos exércitos não nos tivesse deixado uma descendência,[*] teríamos ficado como Sodoma, e iríamos tornar-nos semelhantes a Gomorra.”

30 O que diremos então? Que pessoas das nações, embora não se empenhassem pela justiça, alcançaram a justiça, a justiça que resulta da fé; 31 mas Israel, embora se empenhasse por uma lei de justiça, não alcançou essa lei. 32 Porque não? Porque se empenharam por ela não por meio da fé, mas como se a pudessem alcançar por meio de obras. Tropeçaram na “pedra de tropeço”, 33 conforme está escrito: “Vejam! Ponho em Sião uma pedra de tropeço e uma rocha que faz cair,[*] mas quem basear nela a sua fé não ficará dececionado.”

^ Rom. 9:7 Lit.: “semente”.

^ Rom. 9:7 Lit.: “semente”.

^ Rom. 9:8 Ou: “pela”.

^ Rom. 9:8 Lit.: “semente”.

^ Rom. 9:10 Ou: “gémeos”.

^ Rom. 9:16 Lit.: “nem daquele que deseja, nem daquele que corre”.

^ Rom. 9:28 Veja o Ap. A5.

^ Rom. 9:28 Ou: “executando-a rapidamente”. Lit.: “concluindo e abreviando”.

^ Rom. 9:29 Veja o Ap. A5.

^ Rom. 9:29 Lit.: “semente”.

^ Rom. 9:33 Ou: “rocha de ofensa”.

Romanos  10 : 1 - 21

10 Irmãos, o que realmente desejo de coração e suplico a Deus por eles é que sejam salvos. 2 Pois dou testemunho de que eles têm zelo por Deus, mas não segundo o conhecimento exato. 3 Pois, por não conhecerem a justiça de Deus, mas procurarem estabelecer a sua própria, não se sujeitaram à justiça de Deus. 4 Porque Cristo é o fim da Lei, para que todo aquele que exercer fé possa alcançar a justiça.

5 Pois Moisés escreve sobre a justiça que vem por meio da Lei: “O homem que fizer estas coisas viverá por meio delas.” 6 Mas a justiça resultante da fé diz: “Não digas no teu coração: ‘Quem é que subirá aos céus?’ isto é, para fazer Cristo descer; 7 ou: ‘Quem é que descerá ao abismo?’ isto é, para fazer Cristo subir dentre os mortos.” 8 Mas o que dizem as Escrituras? “A palavra está perto de ti, na tua própria boca e no teu próprio coração”; isto é, “a palavra” da fé, que estamos a pregar. 9 Pois, se declarares publicamente com a tua boca que Jesus é Senhor, e no teu coração tiveres fé em que Deus o levantou dentre os mortos, serás salvo. 10 Porque com o coração se exerce fé visando a justiça e com a boca se faz declaração pública visando a salvação.

11 Pois certa passagem das Escrituras diz: “Ninguém que basear nele a sua fé ficará dececionado.” 12 Pois não há distinção entre judeu e grego; o mesmo Senhor está sobre todos e é rico[*] para com todos os que o invocam. 13 Pois “todo aquele que invocar o nome de Jeová[*] será salvo”. 14 Mas como é que o invocarão se não depositaram fé nele? E como é que depositarão fé naquele de quem não ouviram falar? E como é que ouvirão se não houver quem pregue? 15 Por sua vez, como é que pregarão, a menos que tenham sido enviados? Assim como está escrito: “Quão lindos são os pés daqueles que declaram boas novas de coisas boas!”

16 No entanto, nem todos obedeceram às boas novas. Pois Isaías diz: “Jeová,[*] quem é que depositou fé no que falámos?”[*] 17 Portanto, a fé segue-se ao que se ouve. E o que se ouve vem por meio da palavra a respeito de Cristo. 18 Mas eu pergunto: Será que ficaram sem ouvir? Ora, de facto, “o som deles saiu por toda a terra; e a sua mensagem, até aos confins da terra habitada”. 19 Novamente pergunto: Será que Israel não compreendeu? Primeiro, Moisés diz: “Vou provocar-vos ciúme através daquilo que não é uma nação; vou incitar-vos à ira violenta através de uma nação insensata.” 20 E Isaías ousa dizer: “Fui encontrado por aqueles que não me procuravam; tornei-me conhecido pelos que não perguntavam por mim.” 21 Mas ele diz a respeito de Israel: “O dia inteiro estendi as mãos a um povo desobediente e obstinado.”

^ Rom. 10:12 Ou: “generoso”.

^ Rom. 10:13 Veja o Ap. A5.

^ Rom. 10:16 Veja o Ap. A5.

^ Rom. 10:16 Ou: “no nosso relato”. Lit.: “na coisa ouvida de nós”.

Romanos  11 : 1 - 36

11 Pergunto, então: Será que Deus rejeitou o seu povo? De maneira nenhuma! Pois eu também sou israelita, da descendência[*] de Abraão, da tribo de Benjamim. 2 Deus não rejeitou o seu povo, a quem primeiro deu consideração.[*] Não sabem o que diz certa passagem das Escrituras sobre Elias, quando ele clamou perante Deus contra Israel? 3 “Jeová,[*] mataram os teus profetas, derrubaram os teus altares, e só fiquei eu, e agora estão a tentar tirar-me a vida.”[*] 4 No entanto, o que é que lhe disse a proclamação divina? “Ainda tenho 7000 homens que não se ajoelharam diante de Baal.” 5 Da mesma maneira, também na época atual há um restante, segundo uma escolha por meio da bondade imerecida. 6 Ora, se é por bondade imerecida, já não é por meio de obras; senão, a bondade imerecida já não seria bondade imerecida.

7 O que diremos então? Aquilo que Israel tanto procura, não obteve, mas os escolhidos obtiveram. Os outros ficaram insensíveis, 8 assim como está escrito: “Deus deu-lhes um espírito de sono profundo, olhos que não veem e ouvidos que não ouvem, até ao dia de hoje.” 9 Também, David diz: “Que a sua mesa se torne um laço, uma armadilha, uma pedra de tropeço e uma retribuição para eles. 10 Que os seus olhos se escureçam para que não consigam ver, e que lhes encurves continuamente as costas.”

11 Então, pergunto: Será que eles tropeçaram e caíram definitivamente? Certamente que não! Mas por causa do seu passo em falso há salvação para pessoas das nações, para os incitar ao ciúme. 12 Ora, se o seu passo em falso significa riquezas para o mundo, e a sua diminuição significa riquezas para as pessoas das nações, quanto mais riquezas significará o pleno número deles!

13 Agora, falo convosco, os que são pessoas das nações. Visto que sou apóstolo para as nações, glorifico[*] o meu ministério 14 para ver se de algum modo posso incitar o meu próprio povo[*] ao ciúme e salvar alguns deles. 15 Pois, se o facto de terem sido rejeitados significa reconciliação para o mundo, o que significará o facto de serem aceites, senão vida para os que estavam mortos? 16 Além disso, se a parte da massa considerada como primícias é santa, toda a massa também é santa; e, se a raiz é santa, os ramos também o são.

17 No entanto, se alguns dos ramos foram arrancados, e tu, apesar de seres oliveira brava, foste enxertado entre eles e te tornaste participante da riqueza da raiz da oliveira, 18 não trates os ramos com arrogância.[*] Se, porém, os tratares com arrogância,[*] lembra-te de que não és tu que sustentas a raiz, mas é a raiz que te sustenta a ti. 19 Dirás, então: “Alguns ramos foram arrancados para que eu fosse enxertado.” 20 É verdade! Foram arrancados porque não tiveram fé, mas tu estás de pé pela fé. Não sejas arrogante, mas tem temor. 21 Pois, se Deus não poupou os ramos naturais, também não te poupará. 22 Portanto, considera a bondade e a severidade de Deus. Há severidade para com aqueles que caíram, mas para contigo há a bondade de Deus, desde que permaneças na sua bondade; senão, também serás cortado. 23 E eles também, se deixarem de ser pessoas sem fé, serão enxertados, pois Deus é capaz de os enxertar novamente. 24 Pois, se foste cortado da oliveira que é brava por natureza e foste enxertado numa oliveira cultivada, o que é contrário à natureza, quanto mais voltarão os ramos naturais a ser enxertados na sua própria oliveira!

25 Pois não quero, irmãos, que desconheçam este segredo sagrado, para que não se tornem sábios aos vossos próprios olhos: uma parte de Israel ficou insensível até que entrasse o pleno número de pessoas das nações, 26 e desta maneira todo o Israel será salvo. Assim como está escrito: “O libertador[*] sairá de Sião e afastará de Jacó as práticas ímpias. 27 E este é o pacto que farei com eles quando lhes tirar os pecados.” 28 É verdade que, a respeito das boas novas, eles são inimigos para o vosso benefício; mas, a respeito da escolha de Deus, eles são amados por causa dos seus antepassados. 29 Pois as dádivas e a chamada de Deus são coisas das quais ele não se arrepende. 30 Pois, assim como antes vocês eram desobedientes a Deus, mas agora foram tratados com misericórdia por causa da desobediência deles, 31 assim também, agora, eles têm sido desobedientes resultando em misericórdia para vocês, para que agora eles também sejam tratados com misericórdia. 32 Pois Deus tornou-os a todos prisioneiros da desobediência, para os tratar a todos com misericórdia.

33 Como são profundas as riquezas, a sabedoria e o conhecimento de Deus! Como são insondáveis os seus julgamentos, e impenetráveis os seus caminhos! 34 Pois “quem é que veio a conhecer a mente de Jeová,[*] ou quem é que se tornou o seu conselheiro”? 35 Ou “quem é que primeiro lhe deu algo, para que ele lhe deva retribuir”? 36 Porque todas as coisas são dele, e por ele, e para ele. Glória a ele para sempre. Amém.

^ Rom. 11:1 Lit.: “semente”.

^ Rom. 11:2 Ou: “primeiro reconheceu”.

^ Rom. 11:3 Veja o Ap. A5.

^ Rom. 11:3 Ou: “alma”.

^ Rom. 11:13 Ou: “exalto”.

^ Rom. 11:14 Lit.: “a minha carne”.

^ Rom. 11:18 Ou: “não te gabes à custa dos ramos”.

^ Rom. 11:18 Ou: “se te gabares à custa deles”.

^ Rom. 11:26 Ou: “salvador”.

^ Rom. 11:34 Veja o Ap. A5.

Romanos  15 : 1 - 33

15 Mas nós, que somos fortes, devemos suportar as fraquezas dos que não são fortes, e não agradar a nós mesmos. 2 Que cada um de nós agrade ao seu próximo para o seu bem, para o edificar. 3 Pois nem mesmo o Cristo agradou a si mesmo, mas, assim como está escrito: “Os insultos daqueles que te insultam caem sobre mim.” 4 Pois todas as coisas escritas anteriormente foram escritas para a nossa instrução, para que, por meio da nossa perseverança e pelo consolo das Escrituras, tivéssemos esperança. 5 Que o Deus que dá perseverança e consolo vos conceda terem entre vocês a mesma atitude que Cristo Jesus teve, 6 para que, unidos e a uma só voz,[*] glorifiquem ao Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo.

7 Portanto, acolham-se[*] uns aos outros, assim como o Cristo também vos acolheu, visando glória para Deus. 8 Pois digo-vos que Cristo se tornou servo[*] dos circuncisos para mostrar a veracidade de Deus e confirmar as promessas que Ele fez aos antepassados deles, 9 e para que as nações glorificassem a Deus pela Sua misericórdia. Assim como está escrito: “É por isso que te reconhecerei abertamente entre as nações e ao teu nome cantarei louvores.” 10 E ele diz também: “Alegrem-se, nações, com o seu povo.” 11 E ainda: “Louvem a Jeová,[*] todas as nações, e que todos os povos o louvem.” 12 E Isaías diz também: “Haverá a raiz de Jessé, aquele que surgirá para governar as nações; nele as nações basearão a sua esperança.” 13 Que o Deus que dá esperança vos encha de toda a alegria e paz por meio da vossa confiança nele, para que transbordem[*] de esperança pelo poder do espírito santo.

14 Pessoalmente, estou convencido a vosso respeito, meus irmãos, de que vocês mesmos também estão cheios de coisas boas, cheios de todo o conhecimento, e de que são capazes de se aconselharem[*] uns aos outros. 15 No entanto, escrevi-vos com bastante franqueza sobre alguns pontos, para que se lembrem deles novamente. Faço-o por causa da bondade imerecida que me foi concedida por Deus 16 para que eu fosse servo[*] de Cristo Jesus a favor das nações. Estou ocupado na obra santa das boas novas de Deus, a fim de que as nações sejam uma oferta aceitável, santificada com espírito santo.

17 Portanto, tenho motivos para me orgulhar em Cristo Jesus no meu serviço a Deus.[*] 18 Pois não me atreverei a falar de coisa alguma a não ser daquilo que Cristo realizou por meu intermédio para que as nações fossem obedientes. Ele agiu através das minhas palavras e ações, 19 pelo poder de sinais e milagres[*] e pelo poder do espírito de Deus; assim, desde Jerusalém e por todo o lado[*] até ao Ilírico, preguei cabalmente as boas novas acerca do Cristo. 20 Deste modo, fiz o possível para não declarar as boas novas nos lugares onde o nome de Cristo já fosse conhecido, para não construir sobre o alicerce de outra pessoa; 21 mas, assim como está escrito: “Aqueles que nunca tiveram notícias sobre ele verão, e os que não tinham ouvido entenderão.”

22 É por isso que fui impedido muitas vezes de vos ir visitar. 23 Mas, agora, já não tenho território virgem nestas regiões e há muitos[*] anos que estou ansioso para ir visitar-vos. 24 Por isso, quando eu viajar para Espanha, espero ver-vos e ser acompanhado por vocês durante parte do caminho, depois de primeiro ter desfrutado um pouco da vossa companhia. 25 Mas, agora, estou de partida para Jerusalém para servir os santos. 26 Pois os irmãos da Macedónia e os da Acaia partilharam de boa vontade as suas coisas, fazendo uma contribuição para os pobres entre os santos em Jerusalém. 27 Sim, eles fizeram-no de boa vontade, e de facto eram-lhes devedores; pois, se as nações participaram das coisas espirituais deles, elas também têm o dever de os servir com as suas coisas materiais. 28 Assim, depois de ter terminado de fazer isto e de lhes ter entregado esta contribuição[*] em segurança, partirei para Espanha e irei visitar-vos no caminho. 29 Além disso, sei que, quando vos for visitar, chegarei com uma plena medida de bênçãos de Cristo.

30 Exorto-vos, irmãos, por meio do nosso Senhor Jesus Cristo e pelo amor do espírito, que se esforcem comigo em orações a Deus por mim, 31 para que eu seja livrado dos descrentes na Judeia e para que o meu serviço[*] a favor de Jerusalém seja bem aceite pelos santos. 32 Assim, pela vontade de Deus, irei visitar-vos com alegria e serei reanimado convosco. 33 Que o Deus que dá paz esteja convosco. Amém.

^ Rom. 15:6 Lit.: “boca”.

^ Rom. 15:7 Ou: “aceitem-se”.

^ Rom. 15:8 Ou: “ministro”.

^ Rom. 15:11 Veja o Ap. A5.

^ Rom. 15:13 Ou: “tenham abundância”.

^ Rom. 15:14 Ou: “instruírem”.

^ Rom. 15:16 Ou: “servo público”.

^ Rom. 15:17 Ou: “quanto às coisas referentes a Deus”.

^ Rom. 15:19 Ou: “portentos”.

^ Rom. 15:19 Ou: “e num circuito”.

^ Rom. 15:23 Ou, possivelmente: “alguns”.

^ Rom. 15:28 Lit.: “este fruto”.

^ Rom. 15:31 Ou: “ministério”.

Romanos  16 : 1 - 27

16 Apresento-vos[*] a nossa irmã Febe, que é ministra da congregação em Cencreia, 2 para que a acolham no Senhor de um modo digno dos santos e lhe deem toda a ajuda necessária, pois ela também se mostrou defensora de muitos, de mim inclusive.

3 Transmitam as minhas saudações a Prisca e Áquila, meus colaboradores em Cristo Jesus, 4 que arriscaram o próprio pescoço por mim[*] e a quem não só eu, mas também todas as congregações das nações, estamos gratos. 5 Saudações também à congregação que se reúne na casa deles. Saudações ao meu amado Epéneto, que é um dos primeiros frutos da Ásia para Cristo. 6 Saudações a Maria, que trabalhou arduamente em vosso favor. 7 Saudações a Andrónico e a Júnias, meus parentes e companheiros de prisão, que são homens bem conhecidos pelos apóstolos e estão em união com Cristo há mais tempo do que eu.

8 Transmitam as minhas saudações a Amplíato, meu amado no Senhor. 9 Saudações a Urbano, nosso colaborador em Cristo, e também ao meu amado Estáquis. 10 Saudações a Apeles, o aprovado em Cristo. Saudações aos da casa de Aristóbulo. 11 Saudações a Herodião, meu parente. Saudações aos da casa de Narciso que estão no Senhor. 12 Saudações a Trifena e Trifosa, mulheres que trabalham arduamente no Senhor. Saudações à nossa amada Pérside, pois ela tem trabalhado arduamente no Senhor. 13 Saudações a Rufo, o escolhido no Senhor, e à sua mãe, que também é minha. 14 Saudações a Asíncrito, Flegonte, Hermes, Pátrobas, Hermas e aos irmãos que estão com eles. 15 Saudações a Filólogo e Júlia, Nereu e sua irmã, e Olimpas, e a todos os santos que estão com eles. 16 Cumprimentem-se uns aos outros com um beijo santo. Todas as congregações do Cristo vos mandam saudações.

17 Exorto-vos agora, irmãos, a que fiquem atentos àqueles que causam divisões e dão motivos para tropeço, contrariando os ensinamentos que vocês aprenderam. Afastem-se deles. 18 Porque homens como esses não são escravos de Cristo, nosso Senhor, mas dos seus próprios desejos,[*] e, com conversa suave e bajulação, seduzem o coração dos ingénuos. 19 A vossa obediência tornou-se conhecida por todos, e alegro-me por vossa causa. Mas quero que sejam sábios quanto ao que é bom, porém inocentes quanto ao que é mau. 20 O Deus que dá paz em breve esmagará Satanás debaixo dos vossos pés. Que a bondade imerecida do nosso Senhor Jesus esteja convosco.

21 Timóteo, meu colaborador, manda-vos saudações, e também Lúcio, Jasão e Sosípatro, meus parentes.

22 Eu, Tércio, que escrevi esta carta, mando-vos saudações no Senhor.

23 Gaio, que me hospeda a mim e a toda a congregação, envia-vos saudações. Erasto, o tesoureiro[*] da cidade, envia-vos saudações, e também Quarto, irmão dele. 24 [*]—

25 Àquele que vos pode fazer firmes, de acordo com as boas novas que declaro e com a pregação sobre Jesus Cristo, segundo a revelação do segredo sagrado que foi mantido em silêncio por tempos de longa duração 26 — mas que agora foi revelado[*] e dado a conhecer entre todas as nações por meio das Escrituras proféticas, de acordo com a ordem do Deus eterno, para promover a obediência pela fé —, 27 a Deus, que é o único sábio, seja dada a glória por meio de Jesus Cristo para sempre. Amém.

^ Rom. 16:1 Ou: “Recomendo-vos”.

^ Rom. 16:4 Ou: “pela minha alma”.

^ Rom. 16:18 Ou: “do seu próprio ventre”.

^ Rom. 16:23 Ou: “mordomo”.

^ Rom. 16:24 Veja o Ap. A3.

^ Rom. 16:26 Ou: “manifestado”.

1 Coríntios  3 : 1 - 23

3 Assim, irmãos, não vos pude falar como a homens espirituais, mas como a homens carnais, como a criancinhas em Cristo. 2 Alimentei-vos com leite, não com alimento sólido, pois não eram ainda suficientemente fortes. De facto, continuam a não ser suficientemente fortes, 3 pois ainda são carnais. Tendo em conta que há ciúmes e conflitos entre vocês, não é verdade que são carnais e que estão a andar como homens? 4 Pois, quando um diz: “Eu pertenço a Paulo”, mas outro diz: “Eu a Apolo”, será que não estão a agir como simples homens?

5 Quem é, então, Apolo? Sim, quem é Paulo? Ministros por meio de quem vocês se tornaram crentes, assim como o Senhor concedeu a cada um. 6 Eu plantei, Apolo regou, mas Deus fazia crescer, 7 de modo que nem o que planta nem o que rega são alguma coisa, mas sim Deus, que faz crescer. 8 Quem planta e quem rega são um só,[*] mas cada um receberá a sua própria recompensa, segundo o seu próprio trabalho. 9 Pois somos colaboradores de Deus. Vocês são campo de Deus em lavoura, edifício de Deus.

10 Segundo a bondade imerecida de Deus que me foi concedida, eu lancei um alicerce como construtor perito,[*] mas outro constrói sobre ele. Que cada um, porém, preste atenção ao modo como constrói sobre ele. 11 Pois ninguém pode lançar outro alicerce, a não ser o que já foi lançado, que é Jesus Cristo. 12 Ora, se alguém construir sobre o alicerce com ouro, prata, pedras preciosas, ou com madeira, feno, palha, 13 a qualidade da obra de cada um ficará evidente,[*] pois o dia irá deixá-la à mostra; porque será revelada por meio de fogo, e o próprio fogo mostrará que tipo de obra cada um realizou. 14 Se a obra que alguém construiu sobre o alicerce permanecer, ele receberá uma recompensa; 15 se a obra de alguém se queimar, ele sofrerá perdas, mas será salvo; contudo, nesse caso, será como que através do fogo.

16 Vocês não sabem que são templo de Deus e que o espírito de Deus mora em vocês? 17 Se alguém destruir o templo de Deus, Deus irá destruí-lo; pois o templo de Deus é santo, e vocês são esse templo.

18 Que ninguém se engane a si mesmo: se alguém entre vocês pensa que é sábio neste sistema de coisas,[*] torne-se tolo, para que se torne sábio. 19 Porque a sabedoria deste mundo é tolice perante Deus, pois está escrito: “Ele apanha os sábios na sua própria astúcia.” 20 E também: “Jeová[*] sabe que os raciocínios dos sábios são fúteis.” 21 Assim, que ninguém ponha o seu orgulho nos homens; porque tudo vos pertence: 22 quer Paulo, quer Apolo, quer Cefas,[*] quer o mundo, quer a vida, quer a morte, quer as coisas presentes, quer as coisas por vir, tudo vos pertence; 23 vocês, por sua vez, pertencem a Cristo; Cristo, por sua vez, pertence a Deus.

^ 1 Cor. 3:8 Ou: “têm um só propósito”.

^ 1 Cor. 3:10 Ou: “como sábio diretor de obras”.

^ 1 Cor. 3:13 Lit.: “será tornada manifesta”.

^ 1 Cor. 3:18 Ou: “nesta época”. Veja o Glossário.

^ 1 Cor. 3:20 Veja o Ap. A5.

^ 1 Cor. 3:22 Também chamado Pedro.

1 Coríntios  7 : 1 - 40

7 Agora, quanto às coisas sobre as quais escreveram, é melhor que o homem não toque numa[*] mulher; 2 mas, visto que há tanta imoralidade sexual,[*] que cada homem tenha a sua própria esposa, e que cada mulher tenha o seu próprio marido. 3 Que o marido dê à esposa o que lhe é devido, e que a esposa faça o mesmo para com o marido. 4 A esposa não tem autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim o marido; do mesmo modo, o marido não tem autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim a esposa. 5 Não se privem um ao outro do que é devido, a não ser por consentimento mútuo, por um tempo determinado, para que dediquem tempo à oração e depois se unam novamente, a fim de que Satanás não vos tente pela vossa falta de autodomínio. 6 No entanto, digo isto como concessão, não como ordem. 7 Mas quem me dera que todos os homens fossem como eu. Apesar disso, cada um tem o seu próprio dom da parte de Deus, um de um modo e outro de outro modo.

8 Agora, digo aos que não são casados e às viúvas que é melhor para eles que permaneçam assim como eu. 9 Contudo, se não tiverem autodomínio, que se casem, pois é melhor casar-se do que ficar a arder de paixão.

10 Aos casados, ordeno, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se separe do marido. 11 Mas, se ela se separar, que permaneça sem se casar, ou então que se reconcilie com o marido; e o marido não deve deixar a esposa.

12 Todavia, aos outros, digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tem uma esposa descrente, e ela está disposta a viver com ele, que ele não a deixe; 13 e se uma mulher tem um marido descrente, e ele está disposto a viver com ela, que ela não deixe o marido. 14 Pois o marido descrente está santificado em relação à esposa, e a esposa descrente está santificada em relação ao irmão; caso contrário, os vossos filhos seriam impuros, mas agora são santos. 15 No entanto, se o descrente decidir deixá-la,[*] que a deixe; o irmão ou a irmã não estão sob obrigação nessas circunstâncias, mas Deus chamou-vos à paz. 16 Pois, esposa, como é que sabes se vais ou não salvar o teu marido? Ou, marido, como é que sabes se vais ou não salvar a tua esposa?

17 Contudo, que cada um ande conforme a porção que Jeová[*] lhe deu, conforme Deus o chamou. E assim dou esta ordem em todas as congregações. 18 Alguém já era circuncidado quando foi chamado? Que não desfaça a circuncisão. Alguém era incircunciso quando foi chamado? Que não seja circuncidado. 19 A circuncisão não significa nada, e a incircuncisão não significa nada; o que importa é a obediência aos mandamentos de Deus. 20 Que cada um permaneça no estado em que foi chamado. 21 Foste chamado quando eras escravo? Não te preocupes com isso; mas, se puderes ficar livre, aproveita a oportunidade. 22 Pois todo aquele que era escravo quando foi chamado no Senhor é agora o liberto que pertence ao Senhor; igualmente, aquele que era livre quando foi chamado é agora escravo de Cristo. 23 Vocês foram comprados por um preço; parem de se tornar escravos de homens. 24 Irmãos, que cada um permaneça perante Deus no estado em que foi chamado.

25 Agora, no que se refere aos que são virgens,[*] não tenho nenhuma ordem da parte do Senhor, mas dou a minha opinião como alguém que é fiel pela misericórdia do Senhor. 26 Portanto, penso que é melhor o homem continuar como está, em vista das dificuldades atuais. 27 Estás amarrado a uma esposa? Para de tentar ficar livre. Não estás amarrado a uma esposa? Para de procurar uma esposa. 28 Contudo, mesmo que te cases, não cometes pecado. E, se uma pessoa virgem se casa, não comete pecado. No entanto, os que o fizerem terão dificuldades na vida.[*] Mas eu estou a tentar poupar-vos disso.

29 Ademais, digo o seguinte, irmãos: O tempo que resta é reduzido. De agora em diante, aqueles que têm esposa vivam como se não a tivessem; 30 os que choram, como quem não chora; os que se alegram, como quem não se alegra; os que compram, como quem não possui; 31 e os que fazem uso do mundo, como quem não o usa plenamente. Porque a cena deste mundo está a mudar. 32 Realmente, quero que estejam livres de preocupações. O homem que não é casado preocupa-se com as coisas do Senhor, em como pode agradar ao Senhor. 33 Todavia, o homem casado preocupa-se com as coisas do mundo, em como pode agradar à esposa, 34 e está dividido. Além disso, a mulher não casada e a virgem preocupam-se com as coisas do Senhor, para serem santas tanto no corpo como no espírito. No entanto, a mulher casada preocupa-se com as coisas do mundo, em como pode agradar ao marido. 35 Digo isto para o vosso próprio bem, não para vos impor restrições,[*] mas para induzir-vos a fazer o que é apropriado e a servir constantemente ao Senhor, sem distração.

36 Porém, se alguém acha que se está a comportar de modo impróprio por continuar sem se casar,[*] e se estiver além da flor da juventude, então, isto é o que deve ocorrer: que ele faça o que quiser; não peca. Que se casem. 37 No entanto, se alguém estiver decidido no coração e não sentir necessidade, mas tiver controlo[*] sobre a sua própria vontade e tiver tomado no seu próprio coração a decisão de não se casar,[*] ele fará bem. 38 Assim, também, aquele que se casa[*] faz bem, mas aquele que não se casar fará melhor.

39 A esposa está amarrada ao marido durante todo o tempo em que ele estiver vivo. Contudo, se o seu marido adormecer na morte, ela estará livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor. 40 Na minha opinião, porém, ela será mais feliz se permanecer como está; e estou certo de que tenho também o espírito de Deus.

^ 1 Cor. 7:1 Isto é, não tenha relações sexuais com uma.

^ 1 Cor. 7:2 Aqui a palavra grega porneía ocorre no plural. Veja o Glossário.

^ 1 Cor. 7:15 Ou: “separar-se”.

^ 1 Cor. 7:17 Veja o Ap. A5.

^ 1 Cor. 7:25 Ou: “aos que nunca se casaram”.

^ 1 Cor. 7:28 Lit.: “tribulação na carne”.

^ 1 Cor. 7:35 Lit.: “para vos armar um laço”.

^ 1 Cor. 7:36 Ou: “com relação à sua virgindade”.

^ 1 Cor. 7:37 Lit.: “autoridade”.

^ 1 Cor. 7:37 Ou: “de manter a sua própria virgindade”.

^ 1 Cor. 7:38 Ou: “que dá a sua virgindade em casamento”.

1 Coríntios  8 : 1 - 13

8 Agora, quanto aos alimentos oferecidos a ídolos: sabemos que todos nós temos conhecimento. O conhecimento enche a pessoa de orgulho, mas o amor edifica. 2 Se alguém pensa que sabe alguma coisa, ainda não a sabe como deveria. 3 Contudo, se alguém ama a Deus, esse é conhecido por ele.

4 Quanto a comer alimentos oferecidos a ídolos, sabemos que o ídolo não é nada no mundo, e que não há outro Deus, senão um só. 5 Pois, embora haja os que são chamados deuses, quer no céu, quer na terra, assim como há muitos “deuses” e muitos “senhores”, 6 para nós há realmente um só Deus, o Pai, de quem procedem todas as coisas, e nós existimos para ele; e há um só Senhor, Jesus Cristo, por meio de quem todas as coisas são, e nós existimos por meio dele.

7 No entanto, nem todos têm este conhecimento. Alguns, porém, devido à familiaridade que tinham com os ídolos, comem o alimento como algo sacrificado a um ídolo, e a consciência deles, que é fraca, fica contaminada. 8 Todavia, o alimento não nos aproximará de Deus; não seremos piores se não comermos, nem melhores se comermos. 9 Contudo, tenham cuidado para que o vosso direito de escolha não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. 10 Pois, se alguém te vir a ti, que tens conhecimento, a tomar uma refeição no templo de um ídolo, será que a consciência daquele que é fraco não ficará ousada a ponto de ele comer alimentos oferecidos a ídolos? 11 Assim, pelo conhecimento que tens, aquele que é fraco está a ser arruinado, o teu irmão pelo qual Cristo morreu. 12 Quando pecam assim contra os vossos irmãos e ferem a sua consciência fraca, pecam contra Cristo. 13 É por isso que, se o alimento fizer o meu irmão tropeçar, nunca mais comerei carne alguma, para que eu não faça o meu irmão tropeçar.

1 Coríntios  9 : 1 - 27

9 Não sou livre? Não sou apóstolo? Não vi Jesus, nosso Senhor? Não são vocês a minha obra no Senhor? 2 Mesmo que eu não seja apóstolo para os outros, com toda a certeza o sou para vocês! Pois vocês são o selo que confirma o meu apostolado no Senhor.

3 A minha defesa perante os que me questionam é a seguinte: 4 Será que não temos o direito de[*] comer e beber? 5 Será que não temos o direito de ser acompanhados por uma esposa crente,[*] assim como os outros apóstolos, os irmãos do Senhor e Cefas?[*] 6 Ou será que só eu e Barnabé é que não temos o direito de deixar de trabalhar para o nosso sustento? 7 Que soldado é que serve com os seus próprios recursos? Quem é que planta uma vinha e não come do seu fruto? Ou quem é que pastoreia um rebanho e não bebe do leite do rebanho?

8 Será que estou a dizer estas coisas de um ponto de vista humano? Ou será que a Lei também não diz estas coisas? 9 Pois está escrito na Lei de Moisés: “Não ponhas um açaime no touro enquanto este debulha o grão.” Será que é com touros que Deus está preocupado? 10 Ou não é, de facto, por nossa causa que ele diz isso? Realmente, isso foi escrito por nossa causa, porque o homem que lavra e o homem que debulha devem fazer essas coisas na esperança de receber uma parte.

11 Se nós semeamos entre vocês coisas espirituais, seria demais colhermos de vocês apoio material? 12 Se outros homens têm este direito sobre vocês, será que nós não temos este direito muito mais ainda? Contudo, não fizemos uso deste direito,[*] mas estamos a suportar tudo para não criar nenhum obstáculo às boas novas a respeito do Cristo. 13 Vocês não sabem que os homens que cumprem deveres sagrados comem das coisas do templo, e que aqueles que servem regularmente diante do altar recebem uma parte do que é oferecido no altar? 14 Do mesmo modo, o Senhor ordenou que aqueles que proclamam as boas novas vivam das boas novas.

15 No entanto, eu não tenho feito uso de nem sequer uma única destas coisas. De facto, não escrevi para que se fizesse isto no meu caso, pois seria melhor morrer do que . . . Ninguém me vai tirar o meu motivo de orgulho! 16 Ora, se estou a declarar as boas novas, isso não é motivo para me orgulhar, dado que me é imposta a necessidade. Realmente, ai de mim se eu não declarar as boas novas! 17 Se o faço espontaneamente, tenho uma recompensa; mas, mesmo que o faça contra a minha vontade, ainda assim estou incumbido de uma responsabilidade.[*] 18 Então, qual é a minha recompensa? É que, quando eu declarar as boas novas, eu ofereça as boas novas sem custo, para não abusar da minha autoridade[*] no que se refere às boas novas.

19 Pois, embora eu esteja livre em relação a todos, fiz-me escravo de todos, para ganhar o maior número possível de pessoas. 20 Para os judeus, tornei-me como judeu, para ganhar os judeus; para os debaixo de lei, tornei-me como debaixo de lei — embora eu mesmo não esteja debaixo de lei —, para ganhar os debaixo de lei. 21 Para os sem lei, tornei-me como sem lei — embora eu não esteja sem lei para com Deus, mas esteja debaixo de lei para com Cristo —, para ganhar os sem lei. 22 Para os fracos, tornei-me fraco, para ganhar os fracos. Tornei-me todas as coisas para pessoas de todos os tipos, para de todos os modos possíveis salvar alguns. 23 Mas faço tudo pela causa das boas novas, para compartilhá-las com outros.

24 Não sabem que numa corrida todos os atletas correm, mas apenas um recebe o prémio? Corram de tal modo que consigam ganhá-lo. 25 Todos os que participam numa competição exercem[*] autodomínio em todas as coisas. É claro que eles fazem isso para receber uma coroa perecível, mas nós, uma que não é perecível. 26 Portanto, não corro sem rumo; direciono os meus golpes de modo a não golpear o ar; 27 surro[*] o meu corpo e conduzo-o como escravo, para que, depois de ter pregado a outros, eu próprio não venha a ser de algum modo reprovado.[*]

^ 1 Cor. 9:4 Lit.: “não temos autoridade para”.

^ 1 Cor. 9:5 Ou: “uma irmã como esposa”.

^ 1 Cor. 9:5 Também chamado Pedro.

^ 1 Cor. 9:12 Lit.: “desta autoridade”.

^ 1 Cor. 9:17 Ou: “administração”.

^ 1 Cor. 9:18 Ou: “dos meus direitos”.

^ 1 Cor. 9:25 Ou: “Todos os atletas exercem”.

^ 1 Cor. 9:27 Ou: “puno; disciplino severamente”.

^ 1 Cor. 9:27 Ou: “desqualificado”.

1 Coríntios  11 : 1 - 34

11 Tornem-se meus imitadores, assim como eu sou de Cristo.

2 Elogio-vos porque se lembram de mim em todas as coisas e apegam-se às tradições conforme as transmiti. 3 No entanto, quero que saibam que o cabeça de todo o homem é o Cristo; o cabeça da mulher é o homem; e o cabeça do Cristo é Deus. 4 Todo o homem que ora ou profetiza com algo sobre a cabeça envergonha a sua[*] cabeça; 5 mas toda a mulher que ora ou profetiza com a cabeça descoberta envergonha a sua[*] cabeça, pois é exatamente como se fosse uma mulher com a cabeça rapada. 6 Porque, se a mulher não se cobrir, deve cortar o cabelo rente; mas, se é vergonhoso para a mulher cortar o cabelo rente ou rapar a cabeça, ela deve cobrir-se.

7 Pois o homem não deve cobrir a cabeça, visto ser imagem e glória de Deus, mas a mulher é a glória do homem. 8 Porque o homem não veio da mulher, mas a mulher veio do homem. 9 E, além disso, o homem não foi criado para a mulher, mas a mulher para o homem. 10 É por isso que a mulher deve ter um sinal de autoridade sobre a cabeça, e por causa dos anjos.

11 Entretanto, no Senhor, nem a mulher existe sem o homem, nem o homem sem a mulher. 12 Pois, assim como a mulher procede do homem, assim também o homem vem à existência por meio da mulher; mas todas as coisas procedem de Deus. 13 Julguem por vocês mesmos: É apropriado para uma mulher orar a Deus com a cabeça descoberta? 14 Não vos ensina a própria natureza que ter cabelo comprido é uma desonra para o homem, 15 mas que, se a mulher tem cabelo comprido, isso é uma glória para ela? Pois o cabelo foi-lhe dado em vez de uma cobertura para a cabeça. 16 No entanto, se alguém quiser argumentar a favor de outro costume, não temos outro, nem o têm as congregações de Deus.

17 Contudo, ao dar estas ordens, não vos elogio, porque não é para o vosso benefício que se reúnem, mas para o vosso prejuízo. 18 Pois, em primeiro lugar, ouço dizer que, quando se reúnem como congregação, existem divisões entre vocês; e, até certo ponto, acredito nisso. 19 Pois certamente haverá seitas[*] entre vocês, para que também fique claro quem são os aprovados.

20 Quando se reúnem, não é realmente para tomar a Ceia do Senhor. 21 Pois, na hora de a tomar, comem primeiro o vosso próprio jantar, de modo que um está com fome, mas outro está embriagado. 22 Será que vocês não têm casa para comer e beber? Ou desprezam a congregação de Deus e envergonham aqueles que não têm nada? O que vos posso dizer? Devo elogiar-vos? Nisso, não vos elogio.

23 Pois recebi do Senhor o que também vos transmiti: que o Senhor Jesus, na noite em que ia ser traído, pegou num pão, 24 e, depois de dar graças, partiu-o e disse: “Isto representa o meu corpo, em vosso benefício. Persistam em fazer isto em memória de mim.” 25 Ele fez o mesmo também com o cálice, depois de terem tomado a refeição,[*] dizendo: “Este cálice representa o novo pacto com base no meu sangue. Persistam em fazer isto, sempre que o beberem, em memória de mim.” 26 Pois, sempre que comerem este pão e beberem este cálice, estarão a proclamar a morte do Senhor, até que ele venha.

27 Portanto, quem comer o pão ou beber o cálice do Senhor indignamente será culpado com respeito ao corpo e ao sangue do Senhor. 28 Primeiro, que o homem se examine e se aprove a si mesmo, e só então coma do pão e beba do cálice. 29 Pois quem come e bebe sem discernir o corpo, come e bebe julgamento contra si próprio. 30 É por isso que muitos entre vocês estão fracos e doentes, e um bom número está a dormir na morte.[*] 31 Todavia, se discerníssemos o que nós próprios somos, não seríamos julgados. 32 No entanto, quando somos julgados, somos disciplinados por Jeová,[*] para não sermos condenados com o mundo. 33 Portanto, meus irmãos, quando se reunirem para esta ceia, esperem uns pelos outros. 34 Se alguém estiver com fome, que coma em casa, para que, quando se reunirem, isso não resulte em julgamento. Contudo, quanto aos outros assuntos, vou pô-los em ordem quando aí chegar.

^ 1 Cor. 11:4 Ou: “o seu”.

^ 1 Cor. 11:5 Ou: “o seu”.

^ 1 Cor. 11:19 Ou: “fações”.

^ 1 Cor. 11:25 Ou: “ceia”, referindo-se à Páscoa.

^ 1 Cor. 11:30 Aparentemente, refere-se à morte espiritual.

^ 1 Cor. 11:32 Veja o Ap. A5.

1 Coríntios  12 : 1 - 31

12 Agora, quanto aos dons espirituais, irmãos, não quero que fiquem na ignorância. 2 Sabem que, quando vocês eram pessoas das nações,[*] eram influenciados e desviados para aqueles ídolos sem voz, seguindo-os para onde quer que vos levassem. 3 Portanto, saibam que ninguém diz “Jesus é maldito!” quando fala pelo espírito de Deus, e ninguém pode dizer “Jesus é Senhor!” a não ser por espírito santo.

4 Há diferentes dons, mas há o mesmo espírito; 5 e há diferentes maneiras de servir,[*] contudo, há o mesmo Senhor; 6 e há diferentes atividades,[*] contudo, é o mesmo Deus que realiza tudo em todos. 7 Mas a manifestação do espírito é dada a cada um com um objetivo benéfico. 8 Pois a um é dada a palavra[*] de sabedoria por meio do espírito; a outro, a palavra de conhecimento, segundo o mesmo espírito; 9 a outro, a fé, pelo mesmo espírito; a outro, dons de curar, por esse único espírito; 10 ainda a outro, a realização de obras poderosas; a outro, o profetizar; a outro, o discernimento de expressões inspiradas; a outro, diversas línguas; e a outro, a interpretação de línguas. 11 No entanto, todas estas coisas[*] são realizadas pelo mesmo e único espírito, que faz uma distribuição a cada um, individualmente, conforme quer.

12 Pois, assim como o corpo é um só, mas tem muitos membros, e todos os membros do corpo, embora muitos, são um só corpo, assim também é o Cristo. 13 Pois todos nós fomos batizados por um só espírito para formar um só corpo, quer sejamos judeus quer gregos, escravos ou livres, e a todos nós se deu de beber de um só espírito.

14 Pois, de facto, o corpo não é composto por um só membro, mas por muitos. 15 Se o pé dissesse: “Visto que não sou uma mão, não faço parte do corpo”, não é por isso que deixaria de fazer parte do corpo. 16 E, se o ouvido dissesse: “Visto que não sou um olho, não faço parte do corpo”, não é por isso que deixaria de fazer parte do corpo. 17 Se o corpo inteiro fosse um olho, onde é que ficaria a audição? Se todo ele fosse um ouvido, onde é que ficaria o olfato? 18 Mas a verdade é que Deus dispôs cada um dos membros do corpo assim como lhe agradou.

19 Se todos fossem um só membro, onde é que estaria o corpo? 20 Mas o facto é que são muitos membros, porém um só corpo. 21 O olho não pode dizer à mão: “Não preciso de ti”; nem a cabeça dizer aos pés: “Não preciso de vocês.” 22 Pelo contrário, os membros do corpo que parecem mais fracos são necessários, 23 e, quanto às partes do corpo que consideramos menos honrosas, nós cercamo-las de maior honra; assim, as nossas partes menos atraentes são tratadas com mais decência, 24 ao passo que as nossas partes atraentes não precisam de tal cuidado. Porém, Deus formou o corpo desse modo, dando maior honra à parte que dela precisava, 25 para que não houvesse divisão no corpo, mas para que os membros tivessem o mesmo cuidado uns com os outros. 26 Se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele.

27 Ora, vocês são o corpo de Cristo, e cada um, individualmente, é membro desse corpo. 28 E Deus estabeleceu os vários membros na congregação: primeiro, apóstolos; segundo, profetas; terceiro, instrutores; depois, vêm obras poderosas; depois, dons de curar; a prestação de ajuda; capacidades de liderança; diversas línguas. 29 Será que todos são apóstolos? Será que todos são profetas? Será que todos são instrutores? Será que todos realizam obras poderosas? 30 Será que todos têm dons de curar? Será que todos falam em línguas? Será que todos são intérpretes?[*] 31 Todavia, persistam em empenhar-se pelos[*] maiores dons. Contudo, ainda vos mostrarei um caminho superior.

^ 1 Cor. 12:2 Isto é, descrentes.

^ 1 Cor. 12:5 Ou: “diferentes ministérios”.

^ 1 Cor. 12:6 Ou: “operações”.

^ 1 Cor. 12:8 Ou: “uma mensagem”.

^ 1 Cor. 12:11 Ou: “operações”.

^ 1 Cor. 12:30 Ou: “tradutores”.

^ 1 Cor. 12:31 Ou: “persistam em buscar zelosamente os”.

1 Coríntios  14 : 1 - 40

14 Empenhem-se pelo amor, mas continuem a esforçar-se pelos[*] dons espirituais, de preferência, o de profetizar. 2 Pois quem fala em outra língua não fala a homens, mas a Deus, porque ninguém entende, embora ele fale de segredos sagrados pelo espírito. 3 Quem profetiza, contudo, edifica, encoraja e consola homens com as suas palavras. 4 Quem fala em outra língua edifica-se a si mesmo, mas quem profetiza edifica a congregação. 5 Eu gostaria que todos vocês falassem em línguas, mas prefiro que profetizem. Na verdade, quem profetiza é maior do que aquele que fala em línguas, a menos que este interprete,[*] para que a congregação seja edificada. 6 Mas, irmãos, se eu fosse agora visitar-vos a falar em línguas, que bem é que eu vos faria, a não ser que vos falasse com uma revelação, com conhecimento, com uma profecia ou com um ensinamento?

7 O mesmo acontece com as coisas inanimadas que produzem som, quer seja uma flauta, quer seja uma harpa. Se as notas não forem bem distintas, como é que alguém reconhecerá o que se toca na flauta ou na harpa? 8 Pois, se a trombeta não der um toque claro, quem é que se preparará para a batalha? 9 Do mesmo modo, se não proferirem com a língua palavras que sejam fáceis de entender, como é que alguém saberá o que se diz? Na verdade, estarão a falar ao vento. 10 Pode ser que se falem muitos idiomas diferentes no mundo, mas não há nenhum que não tenha significado. 11 Pois, se eu não entender o sentido do que se diz, serei um estrangeiro para aquele que fala, e aquele que fala será um estrangeiro para mim. 12 Assim, também vocês, visto que desejam tanto ter os dons do espírito, procurem ter em abundância dons que edificarão a congregação.

13 Portanto, quem fala em outra língua ore para que a possa interpretar.[*] 14 Pois, se eu oro em outra língua, é o meu dom do espírito que ora, mas a minha mente fica improdutiva. 15 O que se deve fazer, então? Orarei com o dom do espírito, mas orarei também com a minha mente. Cantarei louvores com o dom do espírito, mas cantarei louvores também com a minha mente. 16 De outro modo, se deres louvor com um dom do espírito, como é que a pessoa comum que está no vosso meio dirá “amém” aos teus agradecimentos, visto que não sabe o que estás a dizer? 17 É verdade que dás graças de um modo excelente, mas o outro não está a ser edificado. 18 Agradeço a Deus por falar em mais línguas do que todos vocês. 19 Contudo, numa congregação, prefiro dizer cinco palavras com a minha mente,[*] para também instruir[*] outros, do que dizer dez mil palavras em outra língua.

20 Irmãos, não se tornem crianças no vosso entendimento. Sejam crianças quanto à maldade, e tornem-se adultos no vosso entendimento. 21 Está escrito na Lei: “‘Pela língua de estrangeiros e pelos lábios de estranhos falarei a este povo, e mesmo assim irão recusar-se a ouvir-me’, diz Jeová.”[*] 22 Portanto, as línguas não servem de sinal para os crentes, mas para os descrentes, ao passo que a profecia não é para os descrentes, mas para os crentes. 23 Assim, se toda a congregação se reunir e todos falarem em línguas, e entrarem pessoas comuns ou descrentes, será que não vão dizer que vocês estão loucos? 24 Porém, se todos vocês estiverem a profetizar e entrar um descrente ou uma pessoa comum, ele será repreendido e cuidadosamente examinado por todos. 25 Os segredos do seu coração serão então revelados, de modo que ele se prostrará com o rosto por terra e adorará a Deus, declarando: “Deus realmente está no vosso meio.”

26 O que deve, então, ser feito, irmãos? Quando se reúnem, um tem um salmo, outro tem um ensinamento, outro tem uma revelação, outro fala em outra língua, e outro tem uma interpretação. Que todas as coisas ocorram para a edificação. 27 E, se alguém falar em outra língua, que isso seja limitado a dois ou, no máximo, três, um de cada vez, e alguém deve interpretar.[*] 28 Contudo, se não houver intérprete,[*] ele deve ficar calado na congregação e falar consigo mesmo e com Deus. 29 Que dois ou três profetas falem, e os outros discirnam o significado. 30 Todavia, se outro recebe uma revelação enquanto está lá sentado, que aquele que estava a falar se cale. 31 Pois todos vocês podem profetizar, um de cada vez, para que todos aprendam e sejam encorajados. 32 E o dom espiritual dos profetas deve ser controlado pelos profetas. 33 Pois Deus não é Deus de desordem, mas de paz.

Como em todas as congregações dos santos, 34 que as mulheres fiquem caladas nas congregações, pois não lhes é permitido falar. Em vez disso, que estejam em sujeição, como também diz a Lei. 35 Se elas quiserem aprender algo, perguntem ao marido, em casa, pois é vergonhoso para uma mulher falar na congregação.

36 Foi de vocês que a palavra de Deus se originou? Será que foram vocês os únicos que ela alcançou?

37 Se alguém acha que é profeta ou que tem um dom do espírito, ele deve reconhecer que as coisas que vos estou a escrever são o mandamento do Senhor. 38 Mas, se alguém desconsiderar isto, ele será desconsiderado.[*] 39 Portanto, meus irmãos, continuem a esforçar-se pelo profetizar; contudo, não proíbam o falar em línguas. 40 No entanto, que todas as coisas ocorram com decência e ordem.

^ 1 Cor. 14:1 Ou: “continuem a buscar zelosamente os”.

^ 1 Cor. 14:5 Ou: “traduza”.

^ 1 Cor. 14:13 Ou: “traduzir”.

^ 1 Cor. 14:19 Ou: “com o meu entendimento”.

^ 1 Cor. 14:19 Ou: “instruir oralmente”.

^ 1 Cor. 14:21 Veja o Ap. A5.

^ 1 Cor. 14:27 Ou: “traduzir”.

^ 1 Cor. 14:28 Ou: “tradutor”.

^ 1 Cor. 14:38 Ou, possivelmente: “se alguém ignora isto, continuará na ignorância”.

1 Coríntios  15 : 1 - 58

15 Agora, irmãos, quero lembrar-vos das boas novas que vos declarei, que aceitaram e a favor das quais tomaram a vossa firme posição. 2 Por meio delas, vocês também estão a ser salvos, desde que se apeguem firmemente às boas novas que vos declarei; a menos que se tenham tornado crentes em vão.

3 Pois, entre as primeiras coisas que vos transmiti, estava aquilo que também recebi: que Cristo morreu pelos nossos pecados, segundo as Escrituras; 4 que foi sepultado e que foi levantado no terceiro dia, segundo as Escrituras; 5 e que apareceu a Cefas,[*] depois aos Doze. 6 De seguida, apareceu a mais de 500 irmãos de uma só vez, a maioria dos quais ainda está connosco, embora alguns já tenham adormecido na morte. 7 Depois, apareceu a Tiago e, então, a todos os apóstolos. 8 Mas, em último lugar, apareceu-me também a mim, como a alguém nascido prematuramente.

9 Pois sou o menos importante dos apóstolos, e não sou digno de ser chamado apóstolo, porque persegui a congregação de Deus. 10 Contudo, pela bondade imerecida de Deus, sou o que sou. E a sua bondade imerecida para comigo não foi em vão. Pelo contrário, trabalhei mais do que todos eles; todavia, não fui eu, mas a bondade imerecida de Deus que está comigo. 11 Portanto, independentemente de ser eu ou de serem eles, é assim que nós pregamos e foi assim que vocês creram.

12 Ora, se pregamos que Cristo foi levantado dentre os mortos, como é que alguns no vosso meio dizem que não há ressurreição dos mortos? 13 Se, de facto, não há ressurreição dos mortos, então, Cristo não foi levantado. 14 No entanto, se Cristo não foi levantado, a nossa pregação certamente é em vão, e a vossa fé também é em vão. 15 Além disso, acabamos também por ser falsas testemunhas de Deus, porque damos testemunho contra Deus, dizendo que ele levantou o Cristo, a quem não levantou, se é verdade que os mortos não serão levantados. 16 Pois, se os mortos não serão levantados, Cristo também não foi levantado. 17 E, se Cristo não foi levantado, a vossa fé é inútil; continuam nos vossos pecados. 18 Então, também, os que adormeceram na morte em união com Cristo estão perdidos para sempre.[*] 19 Se é somente para esta[*] vida que temos esperado em Cristo, somos mais dignos de pena do que qualquer outra pessoa.

20 Mas o facto é que Cristo foi levantado dentre os mortos, sendo as primícias dos que adormeceram na morte. 21 Pois, visto que a morte veio por meio de um homem, a ressurreição dos mortos também vem por meio de um homem. 22 Porque, assim como todos morrem em Adão, assim também todos receberão vida em Cristo. 23 Cada um, porém, na sua própria ordem: como primícias, Cristo; depois, os que pertencem a Cristo, durante a sua presença. 24 A seguir, o fim, quando ele entregar o Reino ao seu Deus e Pai, depois de ter reduzido a nada todos os governos, toda a autoridade e poder. 25 Pois ele tem de reinar até que Deus lhe tenha posto todos os inimigos debaixo dos pés. 26 E o último inimigo, a morte vai ser reduzida a nada. 27 Pois Deus “sujeitou-lhe todas as coisas debaixo dos pés”. Contudo, quando ele diz que ‘todas as coisas lhe foram sujeitas’, é claro que isso não inclui Aquele que lhe sujeitou todas as coisas. 28 No entanto, quando todas as coisas lhe tiverem sido sujeitas, então, o próprio Filho também se sujeitará Àquele que lhe sujeitou todas as coisas, para que Deus seja todas as coisas para com todos.

29 Senão, o que é que vão fazer os que estão a ser batizados com o objetivo de serem mortos? Se os mortos realmente não serão levantados, então, porque é que eles estão a ser batizados com esse objetivo? 30 Porque é que nós também estamos em perigo a toda a hora?[*] 31 Eu enfrento a morte diariamente. Isto é tão certo como o orgulho que tenho em vocês, irmãos, em Cristo Jesus, nosso Senhor. 32 De que é que me adianta ter lutado com feras em Éfeso, assim como outros homens?[*] Se os mortos não serão levantados, “comamos e bebamos, pois amanhã morreremos”. 33 Não se deixem enganar. Más companhias estragam bons hábitos.[*] 34 Recuperem o bom senso por fazer o que é justo, e não pratiquem o pecado, pois alguns não têm conhecimento de Deus. Estou a falar para vos induzir à vergonha.

35 No entanto, alguém dirá: “Como é que os mortos serão levantados? Sim, com que tipo de corpo é que virão?” 36 Insensato! Aquilo que semeias não passa a viver, a menos que morra primeiro. 37 E o que semeias não é o corpo que se desenvolverá, mas apenas um simples grão, quer seja de trigo, quer seja de outro tipo de semente; 38 mas Deus dá à semente um corpo conforme lhe agrada, e dá a cada uma delas um corpo próprio. 39 Nem toda a carne é igual, mas existe a carne dos homens, e existe também a carne do gado, a carne das aves e a dos peixes. 40 E há corpos celestiais e corpos terrenos, mas a glória dos corpos celestiais é de um tipo e a dos corpos terrenos é de outro. 41 A glória do sol é de um tipo, a glória da lua é de outro, e a glória das estrelas é de outro; de facto, uma estrela difere de outra estrela em glória.

42 O mesmo se dá com a ressurreição dos mortos. O corpo é semeado perecível e levantado imperecível. 43 É semeado em desonra e levantado em glória. É semeado em fraqueza e levantado em poder. 44 É semeado corpo físico e levantado corpo espiritual. Se há um corpo físico, há também um espiritual. 45 Assim está escrito: “O primeiro homem, Adão, tornou-se um ser[*] vivente.” O último Adão tornou-se um espírito que dá vida. 46 No entanto, não é o espiritual que vem primeiro. O que vem primeiro é o físico, e depois vem o espiritual. 47 O primeiro homem vem da terra e é feito do pó; o segundo homem vem do céu. 48 Como aquele que é feito do pó, assim são também os que são feitos do pó; e, como o que é celestial, assim são também os que são celestiais. 49 E, assim como levamos a imagem daquele que é feito do pó, também levaremos a imagem do que é celestial.

50 Porém, digo-vos o seguinte, irmãos: carne e sangue não podem herdar o Reino de Deus, nem pode o que é perecível herdar o imperecível. 51 Escutem, vou contar-vos um segredo sagrado: Nem todos adormeceremos na morte, mas todos seremos transformados, 52 num momento, num piscar de olhos, durante o toque da última trombeta. Pois a trombeta soará, e os mortos serão levantados imperecíveis, e nós seremos transformados. 53 Pois isto que é perecível tem de se revestir do que é imperecível,[*] e isto que é mortal tem de se revestir do que é imortal.[*] 54 No entanto, quando isto que é perecível se revestir do que é imperecível,[*] e isto que é mortal se revestir do que é imortal,[*] então, vai cumprir-se a declaração que está escrita: “A morte foi eliminada[*] para sempre.” 55 “Morte, onde é que está a tua vitória? Morte, onde é que está o teu aguilhão?”[*] 56 O aguilhão[*] que produz a morte é o pecado, e a força do pecado é a Lei.[*] 57 Contudo, sejam dadas graças a Deus, pois ele dá-nos a vitória por meio do nosso Senhor Jesus Cristo!

58 Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis, e tenham sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho árduo para o Senhor não é em vão.

^ 1 Cor. 15:5 Também chamado Pedro.

^ 1 Cor. 15:18 Ou: “pereceram”.

^ 1 Cor. 15:19 Ou: “somente nesta”.

^ 1 Cor. 15:30 Ou: “o tempo todo”.

^ 1 Cor. 15:32 Ou, possivelmente: “do ponto de vista humano”.

^ 1 Cor. 15:33 Ou: “corrompem a boa moral”.

^ 1 Cor. 15:45 Ou: “uma alma”.

^ 1 Cor. 15:53 Ou: “de imperecibilidade”.

^ 1 Cor. 15:53 Ou: “de imortalidade”.

^ 1 Cor. 15:54 Ou: “de imperecibilidade”.

^ 1 Cor. 15:54 Ou: “de imortalidade”.

^ 1 Cor. 15:54 Lit.: “engolida”.

^ 1 Cor. 15:55 Ou: “ferrão”.

^ 1 Cor. 15:56 Ou: “ferrão”.

^ 1 Cor. 15:56 Ou: “e a Lei dá força ao pecado”.

1 Coríntios  16 : 1 - 24

16 Agora, quanto à coleta para os santos, vocês podem seguir as orientações que dei às congregações da Galácia. 2 No primeiro dia da semana, cada um de vocês deve pôr algo de parte, de acordo com os seus recursos, para que as coletas não sejam feitas quando eu chegar. 3 No entanto, quando eu aí chegar, enviarei a Jerusalém os homens que vocês aprovarem por cartas, para que levem a vossa bondosa dádiva. 4 Todavia, se parecer apropriado que eu também vá, eles irão comigo.

5 Porém, vou visitar-vos depois de passar pela Macedónia, pois vou passar pela Macedónia; 6 e talvez fique convosco por algum tempo, ou até passe aí o inverno, para que depois me acompanhem durante parte do caminho para onde eu for. 7 Pois, agora, não vos quero ver só de passagem; espero passar algum tempo convosco, se Jeová[*] permitir. 8 No entanto, vou permanecer em Éfeso até à Festividade de Pentecostes, 9 pois abriu-se para mim uma porta ampla para a atividade, mas há muitos opositores.

10 Se Timóteo chegar aí, tomem providências para que ele não tenha nada a temer enquanto estiver no vosso meio, pois ele está a realizar a obra de Jeová,[*] assim como eu. 11 Portanto, que ninguém o menospreze. Encaminhem-no em paz na sua viagem, para que venha ao meu encontro, pois eu e os irmãos estamos à espera dele.

12 Quanto a Apolo, nosso irmão, insisti muito para que ele vos fosse visitar com os irmãos. Ele não tem a intenção de ir agora, mas irá quando tiver oportunidade.

13 Fiquem despertos, mantenham-se firmes na fé, sejam corajosos,[*] tornem-se poderosos. 14 Que tudo o que fizerem seja feito com amor.

15 Tenho uma exortação a dar-vos, irmãos: como sabem, os da casa de Estéfanas são os primeiros frutos da Acaia e eles dedicaram-se a servir os santos. 16 Que também se sujeitem a pessoas como eles e a todos os que cooperam e trabalham arduamente. 17 Contudo, alegro-me com a presença de Estéfanas, de Fortunato e de Acaico, porque compensaram a vossa ausência. 18 Pois eles reanimaram o meu espírito e o vosso. Portanto, reconheçam o valor de homens como eles.

19 As congregações da Ásia mandam-vos saudações. Áquila e Prisca, juntamente com a congregação que se reúne na sua casa, enviam-vos calorosas saudações no Senhor. 20 Todos os irmãos vos enviam saudações. Cumprimentem-se uns aos outros com um beijo santo.

21 Aqui estão as minhas saudações, as de Paulo, pela minha própria mão.

22 Se alguém não amar o Senhor, que seja amaldiçoado. Vem, nosso Senhor! 23 Que a bondade imerecida do Senhor Jesus esteja convosco. 24 Que o meu amor esteja com todos vocês em união com Cristo Jesus.

^ 1 Cor. 16:7 Veja o Ap. A5.

^ 1 Cor. 16:10 Veja o Ap. A5.

^ 1 Cor. 16:13 Ou: “ajam como homens”.

2 Coríntios  4 : 1 - 18

4 Portanto, visto que temos este ministério através da misericórdia que se teve connosco, não desistimos. 2 Pelo contrário, renunciámos às coisas vergonhosas, feitas em segredo, e não andamos com astúcia nem adulteramos a palavra de Deus; mas, por tornar conhecida a verdade, recomendamo-nos a toda a consciência humana diante de Deus. 3 Se, de facto, as boas novas que declaramos estão ocultas,[*] estão ocultas entre os que estão a caminho da destruição,[*] 4 entre os quais o deus deste mundo[*] cegou a mente dos descrentes, para que não brilhe sobre eles a luz[*] das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus. 5 Pois não estamos a pregar a respeito de nós mesmos, mas a respeito de Jesus Cristo como Senhor, e a respeito de nós mesmos como vossos escravos por causa de Jesus. 6 Porque foi Deus quem disse: “Da escuridão brilhe a luz”, e ele tem brilhado sobre os nossos corações, para os iluminar com o glorioso conhecimento de Deus por meio do rosto de Cristo.

7 No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus, e não o de nós mesmos. 8 Somos pressionados de todos os modos, mas não apertados sem nos podermos mover; ficamos perplexos, mas não completamente sem saída;[*] 9 somos perseguidos, mas não abandonados; somos derrubados, mas não destruídos. 10 Suportamos sempre no nosso corpo o tratamento mortífero que Jesus sofreu, para que a vida de Jesus também se revele no nosso corpo. 11 Pois nós, que estamos vivos, somos sempre confrontados com a morte por causa de Jesus, para que a vida de Jesus também se revele na nossa carne mortal. 12 Assim, a morte atua em nós, mas em vocês a vida.

13 Agora, visto que temos o mesmo espírito de fé a respeito do qual está escrito: “Exerci fé, por isso falei”, nós também exercemos fé e por isso falamos, 14 sabendo que Aquele que levantou Jesus também nos levantará com Jesus, e irá apresentar-nos convosco. 15 Pois tudo isto é por vossa causa, a fim de que a bondade imerecida aumente cada vez mais porque muito mais pessoas estão a dar graças para a glória de Deus.

16 Por isso não desistimos; porém, ainda que o homem que somos por fora se definhe, certamente o homem que somos por dentro está a ser renovado a cada dia. 17 Pois, embora o sofrimento seja momentâneo[*] e leve, produz para nós uma glória de grandeza extraordinária,[*] uma glória eterna, 18 enquanto fixamos os olhos não nas coisas vistas, mas nas coisas não vistas. Porque as coisas vistas são temporárias, mas as coisas não vistas são eternas.

^ 2 Cor. 4:3 Ou: “ocultas por um véu”.

^ 2 Cor. 4:3 Ou: “estão a perecer”.

^ 2 Cor. 4:4 Ou: “deste sistema de coisas; desta época”. Veja o Glossário.

^ 2 Cor. 4:4 Ou: “o esclarecimento”.

^ 2 Cor. 4:8 Ou, possivelmente: “não em desespero”.

^ 2 Cor. 4:17 Ou: “a provação seja momentânea”.

^ 2 Cor. 4:17 Ou: “de peso que ultrapassa mais e mais”.

2 Coríntios  7 : 1 - 16

7 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda a imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade no temor de Deus.

2 Deem-nos um lugar no vosso coração. Não cometemos injustiças para com ninguém, não corrompemos ninguém, não nos aproveitámos de ninguém. 3 Não digo isto para vos condenar. Pois eu já vos disse que estão no nosso coração, para morrer connosco e para viver connosco. 4 Falo com muita franqueza convosco. Orgulho-me muito de vocês. Estou plenamente consolado; estou a transbordar de alegria em toda a nossa aflição.

5 De facto, quando chegámos à Macedónia, não tivemos[*] descanso, mas continuámos a ser afligidos de todos os modos — havia lutas por fora, temores por dentro. 6 Mas Deus, que consola os desanimados, consolou-nos com a presença de Tito; 7 e não somente com a sua presença, mas também com o consolo que ele recebeu por vossa causa, pois ele falou-nos do vosso desejo de me ver, da vossa profunda tristeza, da vossa sincera preocupação comigo;[*] de modo que me alegrei ainda mais.

8 Pois, mesmo que eu vos tenha entristecido com a minha carta, não o lamento. Embora a princípio eu o tenha lamentado (porque vejo que a carta vos entristeceu, ainda que por pouco tempo), 9 agora alegro-me, não porque ficaram entristecidos, mas porque a vossa tristeza vos levou ao arrependimento. Pois ficaram entristecidos segundo a vontade de Deus,[*] e assim não foram prejudicados em nada por nossa causa. 10 Porque a tristeza segundo a vontade de Deus[*] produz o arrependimento que leva à salvação, da qual ninguém se lamentará; mas a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois vejam a diligência que a vossa tristeza segundo a vontade de Deus[*] produziu em vocês: fez com que se reabilitassem, que ficassem indignados, que tivessem temor, desejo sincero e zelo, que corrigissem o erro! Demonstraram em todos os sentidos que são puros[*] neste assunto. 12 Embora eu vos tenha escrito, não o fiz por causa daquele que cometeu o erro, nem daquele contra quem se cometeu o erro, mas para que a vossa diligência em nos obedecer fosse evidente entre vocês, à vista de Deus. 13 É por isso que fomos consolados.

Mas, além do consolo que recebemos, nós alegrámo-nos ainda mais por causa da alegria de Tito, porque todos vocês reanimaram o seu espírito. 14 Pois, se eu falei com ele a vosso respeito com orgulho, não fiquei envergonhado; mas, assim como tudo o que vos dissemos era verdade, também se mostrou verdadeiro o que dissemos com orgulho a Tito. 15 Além disso, os seus ternos sentimentos para convosco aumentam quando ele se lembra da vossa obediência, de como o receberam com temor e tremor. 16 Alegro-me porque em tudo posso ter confiança em vocês.[*]

^ 2 Cor. 7:5 Lit.: “a nossa carne não teve”.

^ 2 Cor. 7:7 Lit.: “do vosso zelo por mim”.

^ 2 Cor. 7:9 Ou: “entristecidos de modo piedoso”.

^ 2 Cor. 7:10 Ou: “tristeza piedosa”.

^ 2 Cor. 7:11 Ou: “tristeza piedosa”.

^ 2 Cor. 7:11 Ou: “castos; inocentes”.

^ 2 Cor. 7:16 Ou, possivelmente: “posso ter bom ânimo por vossa causa”.

2 Coríntios  8 : 1 - 24

8 Agora, irmãos, queremos que saibam da bondade imerecida de Deus que foi concedida às congregações da Macedónia. 2 Mesmo sob aflição durante uma grande prova, a imensa alegria e a extrema pobreza deles fizeram transbordar[*] as riquezas da sua generosidade. 3 Pois o que eles fizeram foi segundo os seus recursos, sim, sou testemunha de que foi até além dos seus recursos; 4 eles, de sua própria iniciativa, suplicavam-nos insistentemente, pelo privilégio de dar bondosamente, para participarem no serviço[*] de ajuda aos santos. 5 E fizeram mais do que esperávamos, visto que se entregaram primeiro ao Senhor e a nós, pela vontade de Deus. 6 Assim, incentivámos Tito a terminar a coleta da vossa dádiva bondosa, visto que ele tinha iniciado esta obra no vosso meio. 7 Portanto, assim como vocês são ricos em tudo — em fé, em palavra, em conhecimento, em toda a diligência e no nosso amor por vocês —, sejam ricos também no que se refere a esta dádiva bondosa.

8 Não digo isto como uma ordem, mas para vos informar da diligência de outros e para pôr à prova a sinceridade do vosso amor. 9 Pois vocês conhecem a bondade imerecida do nosso Senhor Jesus Cristo: embora fosse rico, tornou-se pobre por vossa causa, para que se tornassem ricos por meio da sua pobreza.

10 E a este respeito dou a minha opinião: isto é para o vosso próprio bem, visto que já faz um ano que não só iniciaram esta obra, mas também mostraram o desejo de a fazer. 11 Agora, então, terminem o que começaram, de modo que a vossa prontidão para agir seja completada segundo os recursos que têm à disposição. 12 Pois, se já existe prontidão, a dádiva é especialmente aceitável segundo o que uma pessoa tem, não segundo o que uma pessoa não tem. 13 Porque não quero aliviar outros e sobrecarregar-vos a vocês; 14 mas, por meio de uma compensação,[*] que o excedente que agora têm supra a necessidade deles, a fim de que o excedente deles também supra a vossa carência, e desse modo haja uma compensação.[*] 15 Assim como está escrito: “Quem tinha muito não teve de mais, e quem tinha pouco não teve de menos.”

16 Graças sejam dadas a Deus por ter colocado no coração de Tito a mesma preocupação sincera que temos convosco, 17 porque ele não só correspondeu ao nosso incentivo, mas, como tem muito boa vontade, vai visitar-vos por iniciativa própria. 18 Porém, enviamos com ele o irmão que tem sido elogiado em todas as congregações por causa do que tem feito pelas boas novas. 19 Não só isso, mas ele também foi designado pelas congregações para ser nosso companheiro de viagem ao cuidarmos desta[*] bondosa dádiva para a glória do Senhor e como prova da nossa prontidão em ajudar. 20 Assim evitamos que alguém nos critique em relação a esta contribuição generosa da qual cuidamos.[*] 21 Pois ‘cuidamos de tudo honestamente, não somente à vista de Jeová,[*] mas também à vista dos homens’.

22 Além disso, enviamos com eles o nosso irmão, cuja diligência comprovámos muitas vezes e em muitos assuntos; mas ele agora mostra-se ainda mais diligente por causa da grande confiança que tem em vocês. 23 No entanto, se houver qualquer dúvida quanto a Tito, ele é meu companheiro[*] e colaborador a favor dos vossos interesses; ou, se houver dúvidas quanto aos nossos irmãos, eles são enviados[*] de congregações e uma glória para Cristo. 24 Portanto, deem-lhes provas do vosso amor e mostrem às congregações o motivo de falarmos com orgulho a vosso respeito.

^ 2 Cor. 8:2 Ou: “tornaram abundantes”.

^ 2 Cor. 8:4 Ou: “ministério”.

^ 2 Cor. 8:14 Ou: “reciprocidade”.

^ 2 Cor. 8:14 Ou: “reciprocidade”.

^ 2 Cor. 8:19 Ou: “administrarmos esta”.

^ 2 Cor. 8:20 Ou: “que administramos”.

^ 2 Cor. 8:21 Veja o Ap. A5.

^ 2 Cor. 8:23 Lit.: “parceiro”.

^ 2 Cor. 8:23 Ou: “apóstolos”.

2 Coríntios  9 : 1 - 15

9 Quanto ao serviço[*] a favor dos santos, já não é preciso escrever-vos, 2 pois conheço a vossa prontidão e falo dela com orgulho aos macedónios, dizendo que a Acaia já está pronta há um ano, e o vosso zelo estimulou a maioria deles. 3 Mas estou a enviar os irmãos, para que o orgulho que temos em vocês neste respeito não se mostre infundado, e para que estejam realmente prontos, assim como eu disse que estariam. 4 Senão, se os macedónios fossem comigo e não vos encontrassem prontos, nós — para não dizer vocês — ficaríamos envergonhados por termos tido confiança em vocês. 5 Por isso achei necessário incentivar os irmãos a visitar-vos primeiro e a preparar com antecedência a vossa prometida dádiva generosa, para que estivesse pronta como algo dado com generosidade, e não à força.

6 Mas, quanto a isto, quem semear parcimoniosamente[*] colherá também parcimoniosamente,[*] e quem semear generosamente colherá também generosamente. 7 Faça cada um conforme resolveu no coração, não a contragosto[*] nem por obrigação, pois Deus ama quem dá com alegria.

8 Além disso, Deus é capaz de vos dar abundantemente toda a Sua bondade imerecida, para que sejam sempre plenamente autossuficientes em tudo, e também para que tenham bastante para toda a boa obra. 9 (Assim como está escrito: “Ele distribui amplamente;[*] dá aos pobres. A sua justiça permanece para sempre.” 10 Aquele que fornece abundantemente semente ao semeador e pão como alimento também fornecerá e multiplicará a semente para semearem e aumentará a colheita da vossa justiça.) 11 Em tudo estão a ser enriquecidos para praticar todo o tipo de generosidade, a qual produz por nosso intermédio agradecimentos a Deus; 12 porque o ministério deste serviço público não somente suprirá adequadamente as necessidades dos santos, mas também se tornará uma abundante fonte de agradecimentos a Deus. 13 Eles glorificam a Deus, pois este serviço de ajuda[*] prova que vocês são submissos às boas novas a respeito do Cristo, conforme declararam publicamente, e que são generosos na vossa contribuição para eles e para todos. 14 E, com súplicas a vosso favor, eles expressam que vos amam, por causa da extraordinária bondade imerecida de Deus para convosco.

15 Graças sejam dadas a Deus pela Sua indescritível dádiva.[*]

^ 2 Cor. 9:1 Ou: “ministério”.

^ 2 Cor. 9:6 Ou: “de uma forma moderada ou escassa”.

^ 2 Cor. 9:6 Ou: “de uma forma moderada ou escassa”.

^ 2 Cor. 9:7 Ou: “não com relutância”.

^ 2 Cor. 9:9 Ou: “generosamente”.

^ 2 Cor. 9:13 Ou: “este ministério”.

^ 2 Cor. 9:15 Ou: “dádiva gratuita”.

2 Coríntios  10 : 1 - 18

10 Eu, Paulo, suplico-vos pela brandura e bondade do Cristo, eu que sou humilde quando estou pessoalmente entre vocês, mas ousado convosco quando estou ausente. 2 Rogo que, quando estiver presente, não tenha de ser ousado e tomar medidas fortes, como penso que tomarei, contra alguns que nos encaram como se andássemos de acordo com a carne. 3 Pois, embora vivamos na carne, não travamos um combate de acordo com o que somos na carne. 4 Porque as armas do nosso combate não são carnais, mas poderosas em Deus para demolir fortalezas.[*] 5 Pois estamos a demolir raciocínios e toda a barreira[*] que se ergue contra o conhecimento de Deus, e estamos a levar todos os pensamentos para o cativeiro, para o fazer obediente ao Cristo; 6 e estamos preparados para punir toda a desobediência, assim que a vossa obediência esteja completa.

7 Vocês julgam as coisas pela aparência. Se alguém estiver convencido de que pertence a Cristo, que reflita novamente no seguinte facto: assim como ele pertence a Cristo, nós também pertencemos. 8 Pois, mesmo que me orgulhasse um pouco demais da autoridade que o Senhor nos deu para vos edificar, e não para vos derrubar, não me envergonharia. 9 Mas não quero dar a impressão de que estou a tentar amedrontar-vos com as minhas cartas. 10 Pois eles dizem: “As cartas dele têm peso e força, mas a sua presença é fraca, e a sua palavra, desprezível.” 11 Que tal homem saiba que aquilo que dizemos[*] por cartas, quando estamos ausentes, é o que faremos[*] quando estivermos presentes. 12 Pois não nos atrevemos a igualar-nos ou a comparar-nos com alguns que se recomendam a si mesmos. Mas, quando eles se avaliam pelos seus próprios critérios e se comparam consigo mesmos, mostram que não têm entendimento.

13 No entanto, nós não nos orgulharemos de algo feito fora dos nossos limites designados, mas somente do que fazemos dentro dos limites do território que Deus nos demarcou,[*] o qual vos inclui. 14 Realmente, não estamos a ir além dos nossos limites, como se o nosso território não vos incluísse, pois fomos os primeiros a chegar até vocês com as boas novas acerca do Cristo. 15 Não, não nos orgulhamos fora dos nossos limites designados, isto é, do trabalho árduo de outros, mas esperamos que, à medida que a vossa fé continuar a crescer, o trabalho que realizámos continue a crescer, dentro do nosso território. Então aumentaremos ainda mais, 16 para que declaremos as boas novas às regiões que ficam além da vossa, para não nos orgulharmos de algo já feito em território de outro. 17 “Mas quem se orgulhar, orgulhe-se em Jeová.”[*] 18 Pois quem é aprovado não é aquele que se recomenda a si mesmo, mas sim aquele a quem Jeová[*] recomenda.

^ 2 Cor. 10:4 Ou: “coisas fortemente entrincheiradas”.

^ 2 Cor. 10:5 Ou: “altivez”.

^ 2 Cor. 10:11 Lit.: “o que somos em palavra”.

^ 2 Cor. 10:11 Lit.: “também seremos em ação”.

^ 2 Cor. 10:13 Ou: “repartiu por medida”.

^ 2 Cor. 10:17 Veja o Ap. A5.

^ 2 Cor. 10:18 Veja o Ap. A5.

2 Coríntios  12 : 1 - 21

12 Tenho de me gabar. Não há nada a ganhar com isso, mas passarei às visões sobrenaturais e revelações da parte do Senhor. 2 Conheço um homem em união com Cristo que, há 14 anos — quer no corpo, quer fora do corpo, não sei; Deus sabe —, foi arrebatado ao terceiro céu. 3 Sim, conheço esse homem que — quer no corpo, quer separado do corpo, não sei; Deus sabe — 4 foi arrebatado para o paraíso e ouviu palavras que não podem ser ditas e que não se permite ao homem falar. 5 Vou-me gabar de tal homem, mas não me gabarei de mim mesmo, a não ser das minhas fraquezas. 6 Pois, mesmo que me quisesse gabar, não seria insensato, porque diria a verdade. Mas evito fazê-lo para que ninguém me dê crédito por algo além do que vê em mim ou do que ouve de mim, 7 só porque recebo tais revelações extraordinárias.

Para impedir que eu ficasse enaltecido demais, foi-me dado um espinho na carne, um anjo de Satanás, para me esbofetear[*] continuamente, a fim de que eu não me enaltecesse demais. 8 Três vezes supliquei ao Senhor pedindo que o afastasse de mim. 9 Mas ele disse-me: “A minha bondade imerecida é suficiente para ti, pois o meu poder está a ser aperfeiçoado na fraqueza.” Com muita alegria, então, vou-me gabar das minhas fraquezas, para que o poder do Cristo permaneça sobre mim como uma tenda. 10 Assim, tenho prazer em fraquezas, em insultos, em privações, em perseguições e dificuldades, por Cristo. Pois, quando estou fraco, então é que sou poderoso.

11 Tornei-me insensato. Vocês obrigaram-me a isso, porque me deveriam ter recomendado. Pois não me mostrei em nada inferior aos vossos superapóstolos, embora eu não seja nada. 12 De facto, os sinais que identificam um apóstolo foram produzidos entre vocês com grande perseverança, e por sinais, milagres[*] e obras poderosas. 13 Pois em que é que vocês foram menos favorecidos do que as outras congregações, a não ser no facto de que eu mesmo não me tornei um fardo para vocês? Perdoem-me bondosamente esta injustiça.

14 Vejam, esta é a terceira vez que estou pronto para ir visitar-vos, e não me tornarei um fardo. Pois procuro não os vossos bens, mas a vocês; porque não se espera que os filhos acumulem para os pais, mas sim os pais para os filhos. 15 Quanto a mim, de muito boa vontade gastarei tudo e serei completamente gasto a vosso favor.[*] Se vos amo tanto, deveria eu ser amado menos? 16 Mas, seja como for, não vos sobrecarreguei. No entanto, vocês dizem que fui “ardiloso” e que vos apanhei “com astúcia”. 17 Será que me aproveitei de vocês por meio de algum daqueles que vos enviei? 18 Insisti com Tito para que vos visitasse e enviei o irmão com ele. Será que Tito se aproveitou de vocês? Por acaso não andámos no mesmo espírito, e nas mesmas pisadas?

19 Será que pensaram durante esse tempo todo que estávamos a fazer a nossa defesa perante vocês? É perante Deus que estamos a falar, em união com Cristo. Mas, amados, tudo o que fazemos é para vos edificar. 20 Pois receio que, quando chegar aí, talvez não vos encontre como eu queria, e eu não seja como queriam, mas, em vez disso, talvez encontre brigas, ciúmes, acessos de ira, discórdias, calúnias, mexericos,[*] demonstrações de orgulho e desordens. 21 Talvez, quando eu voltar, o meu Deus me humilhe diante de vocês, e eu tenha de chorar por muitos que anteriormente pecaram e não se arrependeram da impureza, da imoralidade sexual[*] e da conduta insolente[*] que praticaram.

^ 2 Cor. 12:7 Ou: “espancar”.

^ 2 Cor. 12:12 Ou: “portentos”.

^ 2 Cor. 12:15 Ou: “a favor das vossas almas”.

^ 2 Cor. 12:20 Ou: “tagarelice”.

^ 2 Cor. 12:21 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ 2 Cor. 12:21 Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

2 Coríntios  13 : 1 - 14

13 Esta é a terceira vez que estou para ir visitar-vos. “Qualquer questão deve ficar estabelecida com base no depoimento[*] de duas ou três testemunhas.” 2 Embora agora eu esteja ausente, é como se estivesse presente pela segunda vez, e previno os que pecaram no passado, e todos os outros, de que não os pouparei se for aí outra vez, 3 visto que vocês estão à procura de provas de que Cristo, que não é fraco ao lidar convosco, mas é poderoso no vosso meio, fala realmente por meio de mim. 4 Pois, de facto, ele foi morto na estaca em razão da sua fraqueza, mas está vivo por causa do poder de Deus. É verdade que nós também somos fracos com ele, mas viveremos com ele por causa do poder de Deus para convosco.

5 Persistam em examinar se estão na fé; persistam em provar o que realmente são. Ou não reconhecem que Jesus Cristo está em união convosco? A menos que estejam reprovados. 6 Eu espero que reconheçam que nós não estamos reprovados.

7 Oramos a Deus para que não façam nada de errado, não para parecermos aprovados, mas para que vocês façam o que é bom, mesmo que pareçamos reprovados. 8 Pois não podemos fazer nada contra a verdade, mas apenas a favor da verdade. 9 Nós certamente nos alegramos sempre que estamos fracos e vocês poderosos. E o que pedimos em oração é que sejam reajustados. 10 É por isso que escrevo estas coisas enquanto estou ausente, para que, quando estiver presente, não tenha de ser severo ao usar a autoridade que o Senhor me deu, que é para edificar, e não para derrubar.

11 Finalmente, irmãos, continuem a alegrar-se, a ser reajustados, a ser consolados, a pensar da mesma maneira, a viver pacificamente; e o Deus de amor e de paz estará convosco. 12 Cumprimentem-se uns aos outros com um beijo santo. 13 Todos os santos vos mandam saudações.

14 A bondade imerecida do Senhor Jesus Cristo, o amor de Deus e a participação no espírito santo estejam convosco.

^ 2 Cor. 13:1 Lit.: “na boca”.

Gálatas  1 : 1 - 24

A CARTA AOS GÁLATAS

1 Paulo, apóstolo, não da parte dos homens nem por intermédio de nenhum homem, mas por Jesus Cristo e por Deus, o Pai, que o levantou dentre os mortos, 2 e todos os irmãos que estão comigo, às congregações da Galácia:

3 Que tenham bondade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo. 4 Ele entregou-se pelos nossos pecados para nos livrar deste mundo mau,[*] segundo a vontade do nosso Deus e Pai; 5 a Ele seja dada a glória para todo o sempre. Amém.

6 Estou admirado de que se estejam a afastar[*] tão depressa d’Aquele que vos chamou com a bondade imerecida de Cristo, para seguirem outro tipo de boas novas. 7 Não é que haja outras boas novas, mas há alguns que vos estão a perturbar e que querem distorcer as boas novas a respeito do Cristo. 8 No entanto, mesmo que um de nós ou um anjo do céu vos declare como boas novas algo além das boas novas que vos declarámos, que ele seja amaldiçoado. 9 Como acabámos de dizer, digo agora novamente: Quem quer que vos esteja a declarar como boas novas algo além daquilo que vocês aceitaram, seja amaldiçoado.

10 É, de facto, a homens que estou a tentar persuadir agora, ou é a Deus? Ou será que estou a tentar agradar a homens? Se eu ainda estivesse a agradar a homens, não seria escravo de Cristo. 11 Pois quero que saibam, irmãos, que as boas novas que vos declarei não são de origem humana; 12 porque não as recebi de um homem, nem me foram ensinadas por ninguém, mas foram-me reveladas por Jesus Cristo.

13 Naturalmente, ouviram falar da minha conduta anterior no judaísmo, de que eu perseguia intensamente[*] a congregação de Deus e a devastava, 14 e de que eu fazia mais progresso no judaísmo do que muitos da minha nação que tinham a minha idade, visto que eu era muito mais zeloso pelas tradições dos meus pais. 15 Mas, quando Deus, que causou o meu nascimento[*] e me chamou através da Sua bondade imerecida, achou por bem 16 revelar o seu Filho por meu intermédio, para que eu declarasse às nações as boas novas acerca dele, não fui imediatamente consultar nenhum homem;[*] 17 nem fui a Jerusalém, ter com os que eram apóstolos antes de mim, mas fui para a Arábia e depois voltei a Damasco.

18 Então, três anos depois, subi a Jerusalém para visitar Cefas[*] e fiquei com ele 15 dias. 19 Mas não vi nenhum dos outros apóstolos, a não ser Tiago, o irmão do Senhor. 20 Quanto às coisas que vos estou a escrever, garanto-vos, perante Deus, que não estou a mentir.

21 Depois disso, fui para as regiões da Síria e da Cilícia. 22 Mas as congregações da Judeia, que estavam em união com Cristo, não me conheciam pessoalmente. 23 Apenas ouviam dizer: “O homem que antes nos perseguia está agora a declarar as boas novas a respeito da fé que antes devastava.” 24 Por conseguinte, começaram a glorificar a Deus por minha causa.

^ Gál. 1:4 Ou: “sistema de coisas mau; época má”. Veja o Glossário.

^ Gál. 1:6 Ou: “que estejam a ser removidos”.

^ Gál. 1:13 Lit.: “que até ao excesso eu perseguia”.

^ Gál. 1:15 Ou: “que me pôs à parte desde o nascimento”.

^ Gál. 1:16 Lit.: “consultar carne e sangue”.

^ Gál. 1:18 Também chamado Pedro.

Gálatas  2 : 1 - 21

2 Então, 14 anos depois, subi novamente a Jerusalém, com Barnabé, levando também Tito comigo. 2 Subi por causa de uma revelação, e apresentei aos irmãos as boas novas que prego entre as nações. Mas fi-lo em particular, diante dos homens que eram bem-conceituados, para ter a certeza de que não estava a correr, ou não tinha corrido, em vão. 3 Contudo, nem mesmo Tito, que estava comigo, foi obrigado a ser circuncidado, embora fosse grego. 4 Mas essa questão surgiu por causa dos falsos irmãos introduzidos sorrateiramente, que se infiltraram para espiar a liberdade de que desfrutamos em união com Cristo Jesus, a fim de nos escravizarem completamente; 5 a eles não cedemos, não, nem por um momento,[*] para que a verdade das boas novas continuasse convosco.

6 Porém, quanto aos que pareciam importantes — o que eles eram não me faz diferença, pois Deus não julga o homem pela aparência —, esses homens bem-conceituados não me transmitiram nada de novo. 7 Pelo contrário, quando viram que eu tinha sido incumbido das boas novas para os incircuncisos, assim como Pedro tinha sido para os circuncisos 8 — pois aquele que deu a Pedro os poderes necessários para um apostolado para com os circuncisos deu-me também poderes para com os que são das nações —, 9 e quando reconheceram a bondade imerecida que me tinha sido concedida, Tiago, Cefas[*] e João, os que pareciam ser colunas, estenderam-me a mim e a Barnabé a mão direita, em sinal de parceria,[*] para que nós fôssemos às nações, mas eles aos circuncisos. 10 Pediram apenas que nos lembrássemos dos pobres, e isso é algo que eu também me tenho esforçado muito para fazer.

11 No entanto, quando Cefas[*] chegou a Antioquia, opus-me a ele,[*] face a face, porque ele estava claramente errado.[*] 12 Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele comia com pessoas das nações; mas, quando eles chegaram, deixou de o fazer e separou-se dessas pessoas, temendo os da classe circuncisa. 13 Os outros judeus também se juntaram a ele nesse fingimento,[*] de modo que até mesmo Barnabé se deixou levar pelo seu fingimento.[*] 14 Mas, quando vi que eles não estavam a andar de acordo com a verdade das boas novas, eu disse a Cefas,[*] em frente a todos: “Se tu, embora sejas judeu, vives como as nações, e não como os judeus, como é que podes obrigar as pessoas das nações a viver segundo as práticas judaicas?”

15 Nós, os que somos judeus de nascimento, e não pecadores das nações, 16 reconhecemos que o homem é declarado justo, não por obras exigidas por lei, mas apenas por meio da fé em Jesus Cristo. Portanto, depositámos a nossa fé em Cristo Jesus, para sermos declarados justos pela fé em Cristo, e não por obras exigidas por lei, pois ninguém será declarado justo[*] por obras exigidas por lei. 17 Mas, se nós também somos considerados pecadores enquanto procuramos ser declarados justos por meio de Cristo, então, será que Cristo está ao serviço do pecado? De maneira nenhuma! 18 Se edifico novamente as mesmas coisas que já derrubei, demonstro ser um transgressor. 19 Pois, por meio da Lei, eu morri para a Lei, a fim de viver para Deus. 20 Agora, estou pregado na estaca com Cristo. Quem vive já não sou eu, mas é Cristo que vive em união comigo. De facto, a vida que agora vivo na carne, vivo-a pela fé no Filho de Deus, que me amou e se entregou por mim. 21 Eu não rejeito[*] a bondade imerecida de Deus; pois, se a justiça[*] vem por meio da lei, Cristo realmente morreu em vão.

^ Gál. 2:5 Lit.: “uma hora”.

^ Gál. 2:9 Também chamado Pedro.

^ Gál. 2:9 Ou: “companheirismo”.

^ Gál. 2:11 Também chamado Pedro.

^ Gál. 2:11 Ou: “enfrentei-o”.

^ Gál. 2:11 Ou: “se tinha tornado condenado”.

^ Gál. 2:13 Ou: “nessa hipocrisia”.

^ Gál. 2:13 Ou: “pela hipocrisia”.

^ Gál. 2:14 Também chamado Pedro.

^ Gál. 2:16 Ou: “nenhuma carne será declarada justa”.

^ Gál. 2:21 Ou: “não ponho de lado”.

^ Gál. 2:21 Veja o Glossário.

Gálatas  4 : 1 - 31

4 Digo, porém, que, enquanto o herdeiro é uma criança, não difere em nada de um escravo, embora seja senhor de tudo, 2 mas está sujeito a supervisores e administradores até ao dia marcado com antecedência pelo seu pai. 3 Da mesma forma, quando éramos crianças, também estávamos escravizados às coisas elementares do mundo. 4 Mas, quando se completou o tempo, Deus enviou o seu Filho, que nasceu de uma mulher e estava debaixo de lei, 5 para livrar por meio de uma compra os debaixo de lei, para que recebêssemos a adoção como filhos.

6 Assim, visto que vocês são filhos, Deus enviou o espírito do seu Filho aos nossos corações, e o espírito clama: “Aba,[*] Pai!” 7 Portanto, já não és escravo, mas filho; e, se és filho, então, Deus também te fez herdeiro.

8 Contudo, quando não conheciam a Deus, eram escravos dos que não são realmente deuses. 9 No entanto, agora que conhecem a Deus, ou melhor, que são conhecidos por Deus, como é que voltam novamente às coisas elementares, fracas e mesquinhas, e querem novamente ser escravos delas? 10 Vocês guardam rigorosamente dias, meses, épocas e anos. 11 Temo por vocês, que de alguma maneira os meus esforços para convosco tenham sido em vão.

12 Irmãos, suplico-vos: Tornem-se como eu, porque eu também era como vocês. Vocês não me fizeram mal nenhum. 13 Mas sabem que foi por causa de uma doença que tive a primeira oportunidade de vos declarar as boas novas. 14 E, embora a minha condição física tenha sido uma provação para vocês, não me trataram com desprezo nem com repugnância;[*] mas receberam-me como a um anjo de Deus, como a Cristo Jesus. 15 Onde está aquela felicidade que tinham? Pois eu tenho a certeza de que, se tivesse sido possível, até teriam arrancado os vossos olhos e os teriam dado a mim. 16 Será que, porventura, me tornei vosso inimigo por vos dizer a verdade? 17 Eles procuram zelosamente ganhar-vos, mas não com boas intenções; querem afastar-vos de mim, para que vocês se dediquem a segui-los. 18 Na verdade, é sempre bom que alguém vos procure ganhar zelosamente com boas intenções, e não só quando estou na vossa presença, 19 meus queridos filhos, pelos quais estou novamente com dores de parto até que Cristo seja formado[*] em vocês. 20 Como gostaria de estar agora aí convosco e falar-vos de modo diferente, pois estou perplexo por vossa causa.

21 Digam-me, vocês que querem estar debaixo de lei: Não dão ouvidos à Lei? 22 Por exemplo, está escrito que Abraão teve dois filhos, um com a serva e o outro com a livre; 23 mas o filho da serva foi gerado de maneira natural,[*] e o outro, o filho da livre, por meio de uma promessa. 24 Estas coisas são um drama simbólico; pois estas mulheres representam dois pactos, um do monte Sinai, que gera filhos para a escravidão, e que é Agar. 25 Agar representa o Sinai, um monte na Arábia, e corresponde à Jerusalém atual, pois está em escravidão com os seus filhos. 26 Mas a Jerusalém de cima é livre, e ela é a nossa mãe.

27 Pois está escrito: “Alegra-te, ó mulher estéril, que não dás à luz; grita de alegria, ó mulher que não tens dores de parto; pois os filhos da mulher abandonada são mais numerosos do que os daquela que tem marido.” 28 Vocês, irmãos, são filhos da promessa, assim como Isaque foi. 29 Mas, assim como naquele tempo o gerado de maneira natural[*] começou a perseguir o gerado por meio do espírito, assim acontece agora. 30 Contudo, o que dizem as Escrituras? “Expulsa a serva e o seu filho, pois o filho da serva não será, de maneira nenhuma, herdeiro com o filho da livre.” 31 Portanto, irmãos, não somos filhos de uma serva, mas da mulher livre.

^ Gál. 4:6 Palavra aramaica que significa “ó Pai!”

^ Gál. 4:14 Ou: “nem me cuspiram”.

^ Gál. 4:19 Ou: “tome forma”.

^ Gál. 4:23 Lit.: “segundo a carne”.

^ Gál. 4:29 Lit.: “segundo a carne”.

Efésios  1 : 1 - 23

A CARTA AOS EFÉSIOS

1 Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, aos santos que estão em Éfeso e são fiéis em união com Cristo Jesus:

2 Que tenham bondade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

3 Louvado seja o Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo, pois ele nos abençoou em união com Cristo com todo o tipo de bênçãos espirituais nos lugares celestiais, 4 visto que nos escolheu para estarmos em união com ele[*] antes da fundação do mundo, para que fôssemos santos e sem defeito diante dele em amor. 5 Pois ele predeterminou que fôssemos adotados como seus filhos por meio de Jesus Cristo, segundo o seu agrado e a sua vontade, 6 para o louvor da sua gloriosa bondade imerecida, que nos concedeu bondosamente por meio do seu Filho amado. 7 Por intermédio dele, temos o livramento pelo resgate, através do sangue dele, sim, o perdão das nossas falhas, segundo as riquezas da sua bondade imerecida.

8 Ele deu-nos abundantemente esta bondade imerecida em toda a sabedoria e entendimento[*] 9 por nos revelar o segredo sagrado da sua vontade. Segundo o seu agrado, ele mesmo se propôs 10 a estabelecer uma administração[*] quando se completassem os tempos determinados, para reunir todas as coisas no Cristo, as coisas nos céus e as coisas na terra. Sim, nele, 11 com quem estamos em união e fomos designados herdeiros, tendo sido predeterminados segundo o propósito daquele que realiza todas as coisas de acordo com o que ele decide segundo a sua vontade, 12 a fim de que servíssemos para o louvor da sua glória, nós, que fomos os primeiros a ter esperança no Cristo. 13 Mas vocês também passaram a ter esperança nele depois de terem ouvido a palavra da verdade, as boas novas a respeito da vossa salvação. Depois de terem crido, Deus, por meio dele, selou-vos[*] com o prometido espírito santo, 14 que é uma garantia[*] da nossa herança, com o objetivo de livrar a propriedade do próprio Deus por um resgate, para o Seu glorioso louvor.

15 É por isso que eu também, desde que ouvi falar da vossa fé no Senhor Jesus e do amor que demonstram para com todos os santos, 16 nunca deixo de dar graças por vocês. Continuo a mencionar-vos nas minhas orações, 17 para que o Deus do nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai glorioso, vos dê um espírito de sabedoria e de revelação, referente ao conhecimento exato dele. 18 Ele iluminou os olhos do vosso coração, para que saibam a que esperança vos chamou, quais são as gloriosas riquezas que ele reserva como herança para os santos 19 e como é extraordinária a grandeza do seu poder em nós, crentes. Essa grandeza é demonstrada na atuação da sua poderosa força, 20 que ele usou para com Cristo quando o levantou dentre os mortos e o sentou à sua direita nos lugares celestiais, 21 muito acima de todo o governo, autoridade, poder, domínio e todo o nome que seja dado, não só neste sistema de coisas,[*] mas também no que virá. 22 Ele também lhe sujeitou todas as coisas debaixo dos pés e fê-lo cabeça sobre todas as coisas no que se refere à congregação, 23 que é o seu corpo, a plenitude daquele que em tudo completa todas as coisas.

^ Efé. 1:4 Isto é, com Cristo.

^ Efé. 1:8 Ou: “bom senso”.

^ Efé. 1:10 Ou: “administrar as coisas”.

^ Efé. 1:13 Ou: “foram selados”.

^ Efé. 1:14 Ou: “uma entrada (um sinal); um penhor daquilo que virá”.

^ Efé. 1:21 Ou: “nesta época”. Veja o Glossário.

Efésios  3 : 1 - 21

3 Por isso, eu, Paulo, o prisioneiro por causa de Cristo Jesus em vosso benefício, pessoas das nações . . .[*] 2 Suponho que ouviram dizer que recebi a responsabilidade de administrar a bondade imerecida de Deus em vosso benefício, 3 que o segredo sagrado me foi dado a conhecer por meio de uma revelação, conforme já escrevi resumidamente. 4 Assim, ao lerem isto, podem aperceber-se da compreensão que eu tenho do segredo sagrado do Cristo. 5 Noutras gerações, este segredo não foi dado a conhecer aos filhos dos homens assim como agora foi revelado por espírito aos seus santos apóstolos e profetas: 6 que pessoas das nações seriam, em união com Cristo Jesus e por meio das boas novas, co-herdeiros, membros do mesmo corpo e participantes connosco da promessa. 7 Disto tornei-me ministro segundo a dádiva[*] da bondade imerecida de Deus, que me foi concedida por meio da atuação do seu poder.

8 A mim, alguém menor do que o menor de todos os santos, foi-me concedida esta bondade imerecida, para que eu declarasse às nações as boas novas a respeito das riquezas insondáveis do Cristo 9 e fizesse com que todos vissem a administração do segredo sagrado que durante muito tempo esteve escondido em Deus, que criou todas as coisas. 10 Isso aconteceu para que, agora, por meio da congregação, se desse a conhecer aos governos e às autoridades nos lugares celestiais a grandemente diversificada sabedoria de Deus. 11 Isto está de acordo com o propósito eterno que ele estabeleceu quanto ao Cristo, nosso Senhor Jesus, 12 por intermédio de quem temos esta liberdade no falar e nos podemos aproximar de Deus livremente[*] com confiança, por meio da nossa fé em Cristo.[*] 13 Portanto, peço-vos que não desistam devido às tribulações que suporto em vosso benefício, pois significam glória para vocês.

14 Por isso, ajoelho-me diante do Pai, 15 a quem toda a família no céu e na terra deve o seu nome. 16 Oro para que ele, por meio da Sua grande glória, vos conceda serem fortalecidos na pessoa que são no íntimo, com poder, através do seu espírito, 17 e para que, pela vossa fé, o Cristo more no vosso coração com amor. Que sejam arraigados e estabelecidos no alicerce, 18 para que, com todos os santos, sejam plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade, 19 e de conhecer o amor do Cristo, que é superior ao conhecimento, a fim de que fiquem cheios de toda a plenitude que Deus dá.

20 E àquele que, segundo o Seu poder que atua em nós, pode fazer infinitamente mais além de tudo o que peçamos ou imaginemos, 21 a ele seja dada a glória por meio da congregação e de Cristo Jesus, por todas as gerações, para todo o sempre. Amém.

^ Efé. 3:1 A frase parece continuar no v. 14.

^ Efé. 3:7 Ou: “dádiva gratuita”.

^ Efé. 3:12 Lit.: “e uma aproximação”.

^ Efé. 3:12 Lit.: “nele”.

Filipenses  1 : 1 - 30

A CARTA AOS FILIPENSES

1 Paulo e Timóteo, escravos de Cristo Jesus, a todos os santos em união com Cristo Jesus que estão em Filipos, com os superintendentes e servos ministeriais:

2 Que tenham bondade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

3 Agradeço sempre ao meu Deus quando me lembro de vocês, 4 em todas as minhas súplicas a vosso favor. Faço cada súplica com alegria, 5 por causa da vossa contribuição para[*] as boas novas desde o primeiro dia até este momento. 6 Pois estou confiante no seguinte: aquele que começou uma boa obra em vocês há de completá-la até ao dia de Cristo Jesus. 7 É justo que eu pense assim a vosso respeito, pois tenho-vos a todos no meu coração, sim, vocês que participam comigo na bondade imerecida, tanto nas correntes que me prendem como em defender e estabelecer legalmente as boas novas.

8 Pois Deus é minha testemunha de que tenho muitas saudades de todos vocês, com terna afeição, como a de Cristo Jesus. 9 E isto é o que continuo a pedir em oração: que o vosso amor se torne cada vez mais abundante, com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que se certifiquem das coisas mais importantes, para que sejam sem defeito e não façam outros tropeçar, até ao dia de Cristo; 11 e que fiquem cheios de fruto justo, que vem por meio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

12 Irmãos, quero que saibam que, na verdade, a minha situação tem resultado no progresso das boas novas, 13 de modo que as correntes que me prendem por causa de Cristo tornaram-se do conhecimento público entre toda a Guarda Pretoriana e todos os demais. 14 Agora, a maioria dos irmãos no Senhor ganhou confiança por causa das minhas correntes e está a mostrar ainda mais coragem para falar destemidamente a palavra de Deus.

15 É verdade que alguns pregam o Cristo por inveja e rivalidade, mas outros com boa motivação. 16 Estes últimos proclamam o Cristo por amor, pois sabem que fui designado para defender as boas novas; 17 mas os primeiros fazem-no por disputa, não com uma motivação pura, pois querem causar-me problemas enquanto estou preso. 18 Com que resultado? De qualquer maneira, quer em fingimento, quer em verdade, Cristo está a ser proclamado, e com isso me alegro. De facto, continuarei a alegrar-me, 19 porque sei que o resultado será a minha salvação, através das vossas súplicas e com a ajuda do espírito de Jesus Cristo. 20 Isto está em harmonia com a minha viva expectativa e esperança de que não me envergonharei em nenhum sentido, mas de que, por falar com toda a coragem, Cristo será magnificado agora, como sempre foi, por meio do meu corpo, quer pela vida, quer pela morte.

21 Pois, no meu caso, viver é Cristo e morrer é ganho. 22 Mas, se for para continuar a viver na carne, isso[*] é fruto da minha obra; contudo, não dou a conhecer qual seria a minha escolha. 23 Estou num dilema entre estas duas coisas, pois desejo ser livrado e estar com Cristo, o que, certamente é muito melhor. 24 No entanto, é mais necessário que permaneça na carne, por vossa causa. 25 Então, convencido disto, sei que permanecerei e continuarei convosco para o vosso progresso e a vossa alegria na fé. 26 Assim, a vossa alegria transbordará em Cristo Jesus por minha causa, quando eu estiver pessoalmente convosco outra vez.

27 Que apenas se comportem[*] de uma maneira digna das boas novas a respeito do Cristo, a fim de que, quer eu vá visitar-vos, quer esteja ausente, ouça notícias vossas e saiba que se mantêm firmes num só espírito, com uma só alma,[*] esforçando-se lado a lado pela fé das boas novas, 28 não se deixando intimidar em nada pelos vossos adversários. Isso, em si, é para eles prova de destruição; mas, para vocês, de salvação. E isto vem de Deus. 29 Porque vocês receberam o privilégio, pela causa de Cristo, não só de depositar nele a vossa fé, mas também de sofrer por ele. 30 Pois vocês estão a enfrentar a mesma luta que me viram enfrentar e, como agora sabem, ainda enfrento.

^ Fil. 1:5 Ou: “da vossa participação em promover”.

^ Fil. 1:22 Isto é, a magnificação de Cristo.

^ Fil. 1:27 Ou: “procedam como cidadãos”.

^ Fil. 1:27 Ou: “de comum acordo”.

Filipenses  2 : 1 - 30

2 Se há, pois, algum encorajamento em Cristo, algum consolo de amor, algum companheirismo espiritual,[*] algum terno sentimento e compaixão, 2 encham-me de alegria por terem o mesmo modo de pensar e o mesmo amor, estando completamente unidos,[*] tendo o mesmo pensamento. 3 Não façam nada por rivalidade nem por presunção; mas, com humildade,[*] considerem os outros superiores a vocês, 4 procurando não apenas os vossos próprios interesses, mas também os interesses dos outros.

5 Mantenham a mesma atitude mental que Cristo Jesus teve: 6 embora existisse em forma de Deus, não pensou numa usurpação, isto é, em que devesse ser igual a Deus. 7 Pelo contrário, ele abdicou de tudo o que tinha,[*] assumiu a forma de escravo e tornou-se humano.[*] 8 Mais do que isso, quando veio como homem,[*] humilhou-se e tornou-se obediente a ponto de enfrentar a morte, sim, morte numa estaca.[*] 9 Por esta mesma razão, Deus enalteceu-o a uma posição superior e deu-lhe bondosamente o nome que está acima de todos os outros nomes, 10 a fim de que, diante do nome de Jesus, se dobre todo o joelho — dos que estão no céu, na terra e debaixo da terra — 11 e toda a língua reconheça abertamente que Jesus Cristo é Senhor, para a glória de Deus, o Pai.

12 Portanto, meus amados, assim como sempre obedeceram, não apenas durante a minha presença, mas agora muito mais prontamente durante a minha ausência, persistam em produzir a vossa própria salvação com temor e tremor. 13 Pois Deus é aquele que, segundo o que lhe agrada, atua em vocês e que vos dá tanto o desejo como o poder para agir. 14 Continuem a fazer todas as coisas sem queixas nem discussões, 15 para que venham a ser irrepreensíveis e inocentes, filhos de Deus sem defeito no meio de uma geração pervertida e corrompida, no meio da qual brilham como iluminadores no mundo, 16 mantendo-se firmemente agarrados à palavra da vida. Então, terei motivos para me alegrar no dia de Cristo, por saber que não corri em vão nem me esforcei tanto em vão. 17 Contudo, mesmo que eu seja derramado como oferta de bebida sobre o sacrifício e o serviço sagrado[*] que provém da vossa fé,[*] alegro-me e partilho a minha alegria com todos vocês. 18 Do mesmo modo, vocês também se devem alegrar e partilhar a vossa alegria comigo.

19 Espero no Senhor Jesus enviar-vos em breve Timóteo, para que eu fique encorajado ao receber notícias vossas. 20 Pois não tenho ninguém com uma disposição igual à dele, que cuidará genuinamente de vocês. 21 Pois todos os outros procuram os seus próprios interesses, não os de Jesus Cristo. 22 Mas vocês conhecem a prova que ele deu de si mesmo, que ele trabalhou comigo como escravo na promoção das boas novas, como um filho com o pai. 23 Portanto, é a ele que eu espero enviar assim que souber o que me vai acontecer. 24 De facto, estou confiante no Senhor de que eu mesmo também irei em breve.

25 Mas, agora, acho necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão, colaborador e companheiro de luta, aquele que enviaram para me servir nas minhas necessidades pessoais, 26 visto que ele deseja muito ver-vos a todos e está deprimido por terem ouvido que ele ficou doente. 27 De facto, ele adoeceu quase a ponto de morrer. Mas Deus teve misericórdia dele; na verdade, não só dele, mas também de mim, para que eu não tivesse uma tristeza após outra. 28 Por isso envio-o com a maior urgência, para que, quando o virem, se alegrem novamente, e eu fique menos ansioso. 29 Portanto, acolham-no como é costume no Senhor, com toda a alegria, e continuem a prezar homens como ele, 30 porque ele quase morreu por causa da obra de Cristo,[*] arriscando a sua vida[*] para compensar o facto de não estarem aqui para me prestar serviço.

^ Fil. 2:1 Lit.: “alguma partilha de espírito”.

^ Fil. 2:2 Ou: “sendo ajuntados na alma”.

^ Fil. 2:3 Ou: “humildade mental”.

^ Fil. 2:7 Ou: “ele esvaziou-se”.

^ Fil. 2:7 Lit.: “veio a ser na semelhança de homens”.

^ Fil. 2:8 Lit.: “quando se encontrou na aparência de homem”.

^ Fil. 2:8 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Fil. 2:17 Ou: “serviço público”.

^ Fil. 2:17 Ou: “serviço sagrado a que a vossa fé vos conduziu”.

^ Fil. 2:30 Ou, possivelmente: “do Senhor”.

^ Fil. 2:30 Ou: “expondo a sua alma ao perigo”.

Filipenses  3 : 1 - 21

3 Por fim, meus irmãos, continuem a alegrar-se no Senhor. Não me custa escrever-vos as mesmas coisas, e é para a vossa segurança.

2 Cuidado com os cães; cuidado com os que causam dano; cuidado com os que mutilam a carne. 3 Pois nós somos os que têm a verdadeira circuncisão, os que prestam serviço sagrado pelo espírito de Deus e se orgulham em Cristo Jesus, e os que não baseiam a sua confiança na carne, 4 apesar de eu, mais do que ninguém, ter motivos para confiar na carne.

Se qualquer outro homem acha que tem motivos para confiar na carne, eu tenho muito mais: 5 circuncidado ao oitavo dia, da nação de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu nascido de hebreus; com respeito à Lei, fariseu; 6 com respeito ao zelo, perseguidor da congregação; com respeito à justiça[*] baseada na Lei, alguém que se mostrou irrepreensível. 7 Contudo, as coisas que para mim eram ganho, considerei-as como perda[*] por causa do Cristo. 8 Mais do que isso, considero realmente todas as coisas como perda, por causa do valor superior do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor. Por sua causa aceitei a perda de todas as coisas e considero-as simplesmente como lixo,[*] para ganhar Cristo 9 e ser encontrado em união com ele, não por causa da minha própria justiça por seguir a Lei, mas por causa da justiça que vem por meio da fé em Cristo, a justiça que procede de Deus e se baseia na fé. 10 O que eu quero é conhecê-lo a ele e ao poder da sua ressurreição, e participar nos seus sofrimentos, submetendo-me a uma morte semelhante à dele, 11 para ver se, de alguma maneira, consigo alcançar a ressurreição dentre os mortos que ocorrerá mais cedo.

12 Não é que já o tenha recebido, ou que já me tenha tornado perfeito, mas empenho-me para ver se consigo obter aquilo para o qual Cristo Jesus me escolheu. 13 Irmãos, ainda não considero que já o tenha obtido; mas uma coisa é certa: esquecendo-me das coisas atrás e esticando-me para alcançar as coisas à frente, 14 empenho-me em alcançar o alvo, para receber o prémio da chamada para cima da parte de Deus, por meio de Cristo Jesus. 15 Então, que todos nós que somos maduros tenhamos esta atitude mental; e, se em algum sentido estiverem inclinados a pensar de outra maneira, Deus irá revelar-vos a atitude correta. 16 De qualquer modo, seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar[*] neste mesmo rumo.

17 Irmãos, tornem-se unidamente meus imitadores, e continuem a observar os que andam de acordo com o exemplo que nós vos demos. 18 Pois há muitos — eu mencionava-os muitas vezes, mas agora menciono-os também com choro — que andam como inimigos da estaca[*] do Cristo. 19 O seu fim é a destruição, o seu deus é o ventre, orgulham-se do que se deveriam envergonhar e fixam a mente em coisas terrenas. 20 Mas a nossa cidadania está nos céus, de onde aguardamos ansiosamente um salvador, o Senhor Jesus Cristo, 21 que transformará o nosso corpo humilde para o tornar como o[*] seu corpo glorioso por meio do seu grande poder, que o torna capaz de sujeitar todas as coisas a si mesmo.

^ Fil. 3:6 Veja o Glossário.

^ Fil. 3:7 Ou, possivelmente: “voluntariamente abandonei”.

^ Fil. 3:8 Ou: “refugo”.

^ Fil. 3:16 Ou: “a andar ordeiramente”.

^ Fil. 3:18 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Fil. 3:21 Lit.: “para ser conformado ao”.

Filipenses  4 : 1 - 23

4 Portanto, meus irmãos, a quem eu amo e de quem tenho saudades, minha alegria e coroa, mantenham-se assim firmes no Senhor, meus amados.

2 Exorto Evódia e exorto Síntique a terem a mesma mentalidade no Senhor. 3 E também te peço, como meu verdadeiro colaborador,[*] que persistas em ajudar estas mulheres que se esforçaram[*] lado a lado comigo pelas boas novas, com Clemente e também com os meus outros colaboradores, cujos nomes estão no livro da vida.

4 Alegrem-se sempre no Senhor. Novamente direi: Alegrem-se! 5 Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto. 6 Não fiquem ansiosos por coisa alguma, mas em tudo, por orações e súplicas, com agradecimentos, deem a conhecer os vossos pedidos a Deus; 7 e a paz de Deus, que está além de toda a compreensão, guardará o vosso coração e a vossa mente[*] por meio de Cristo Jesus.

8 Por fim, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é de séria preocupação, tudo o que é justo, tudo o que é casto,[*] tudo o que é amável, tudo de que se fala bem, tudo o que é virtuoso e tudo o que é digno de louvor, continuem a considerar[*] estas coisas. 9 Pratiquem as coisas que aprenderam comigo, as que receberam e ouviram de mim, bem como as que me viram fazer, e o Deus de paz estará convosco.

10 Alegro-me muito no Senhor de que agora, finalmente, renovaram a vossa preocupação por mim. Embora se preocupassem comigo, faltava-vos a oportunidade de o demonstrarem. 11 Não digo isto por estar a passar necessidade, pois aprendi a ter contentamento[*] em qualquer circunstância. 12 Eu sei viver com pouco e sei viver com muito. Em tudo e em todas as circunstâncias aprendi o segredo tanto de estar saciado como de ter fome, tanto de ter fartura como de passar necessidade. 13 Para todas as coisas tenho força graças àquele que me dá poder.

14 Contudo, fizeram bem em ajudar-me na minha aflição. 15 De facto, vocês, filipenses, também sabem que, depois de terem ouvido as boas novas pela primeira vez, quando parti da Macedónia, nenhuma congregação participou comigo na questão de dar e receber, a não ser vocês; 16 pois, enquanto estava em Tessalónica, vocês enviaram-me algo para as minhas necessidades não só uma vez, mas duas. 17 Não é que eu esteja à procura de receber presentes, mas procuro o fruto que resulta em mais crédito para a vossa conta. 18 No entanto, tenho tudo o que preciso, e até mais do que isso. Estou plenamente suprido, agora que recebi de Epafrodito o que me enviaram — um sacrifício aceitável, de aroma suave, agradável a Deus. 19 Por sua vez, o meu Deus, há de suprir-vos plenamente todas as vossas necessidades segundo as Suas gloriosas riquezas, por meio de Cristo Jesus. 20 Ao nosso Deus e Pai seja dada a glória para todo o sempre. Amém.

21 Transmitam as minhas saudações a todos os santos em união com Cristo Jesus. Os irmãos que estão comigo mandam-vos saudações. 22 Todos os santos, mas especialmente os da casa de César, mandam-vos saudações.

23 Que a bondade imerecida do Senhor Jesus Cristo esteja com o espírito que mostram.

^ Fil. 4:3 Lit.: “genuíno companheiro de jugo”.

^ Fil. 4:3 Ou: “que lutaram arduamente”.

^ Fil. 4:7 Ou: “as vossas faculdades mentais; os vossos pensamentos”.

^ Fil. 4:8 Ou: “puro”.

^ Fil. 4:8 Ou: “pensar em; meditar em”.

^ Fil. 4:11 Ou: “ser autossuficiente”.

Colossenses  1 : 1 - 29

A CARTA AOS COLOSSENSES

1 Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, e Timóteo, nosso irmão, 2 aos santos e fiéis irmãos em união com Cristo que estão em Colossos:

Que tenham bondade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai.

3 Agradecemos sempre a Deus, o Pai do nosso Senhor Jesus Cristo, quando oramos por vocês, 4 pois ouvimos falar da vossa fé em Cristo Jesus e do amor que têm por todos os santos, 5 por causa da esperança que vos está reservada nos céus. Já ouviram falar desta esperança através da mensagem da verdade, as boas novas 6 que chegaram até vocês. Assim como as boas novas estão a dar fruto e a aumentar em todo o mundo, o mesmo acontece também entre vocês, desde o dia em que ouviram e conheceram de modo exato a verdadeira bondade imerecida de Deus. 7 Isto é o que aprenderam do nosso amado coescravo Epafras, ministro fiel do Cristo, que serve no nosso lugar. 8 Ele também nos falou do amor que têm em sentido espiritual.[*]

9 É também por essa razão que, desde o dia em que ouvimos isso, não deixámos de orar por vocês e de pedir que fiquem cheios do conhecimento exato da sua vontade, com toda a sabedoria e compreensão espiritual, 10 para andarem de um modo digno de Jeová,[*] a fim de lhe agradarem plenamente, enquanto continuam a dar fruto em toda a boa obra e a aumentar no conhecimento exato de Deus. 11 Pedimos também que sejam fortalecidos com todo o poder, segundo o seu poder glorioso, para que possam perseverar plenamente com paciência e alegria, 12 enquanto agradecem ao Pai, que vos habilitou para participar na herança dos santos na luz.

13 Ele livrou-nos da autoridade da escuridão e transferiu-nos para o reino do seu Filho amado, 14 por meio de quem temos o nosso livramento por resgate, o perdão dos nossos pecados. 15 Ele é a imagem do Deus invisível, o primogénito de toda a criação; 16 pois, por meio dele, foram criadas todas as outras coisas nos céus e na terra, as coisas visíveis e as coisas invisíveis, quer sejam tronos, quer domínios, quer governos, quer autoridades. Todas as outras coisas foram criadas por meio dele e para ele. 17 Além disso, ele já existia antes de todas as outras coisas e, por meio dele, todas as outras coisas vieram a existir. 18 E ele é a cabeça do corpo, que é a congregação. Ele é o princípio, o primogénito dentre os mortos, para se tornar aquele que é o primeiro em todas as coisas; 19 porque Deus se agradou de fazer morar nele toda a plenitude 20 e, por meio dele, reconciliar todas as outras coisas consigo mesmo, tanto as coisas na terra como as coisas nos céus, estabelecendo a paz por meio do sangue que ele derramou na estaca.[*]

21 De facto, a vocês, os que antes estavam apartados de Deus e eram seus inimigos porque fixavam a mente em obras más, 22 ele reconciliou agora consigo por meio do corpo carnal daquele que morreu,[*] a fim de apresentar-vos santos, sem defeito e livres de qualquer acusação perante si mesmo 23 — desde que, naturalmente, continuem na fé, estabelecidos no alicerce e firmes, sem serem afastados da esperança das boas novas que ouviram e que foram pregadas em toda a criação debaixo do céu. Dessas boas novas, eu, Paulo, tornei-me ministro.

24 Agora, alegro-me pelas coisas que sofro por vocês, e estou a suportar na minha carne o que ainda falta dos sofrimentos do Cristo, a favor do seu corpo, que é a congregação. 25 Tornei-me ministro desta congregação, de acordo com a responsabilidade[*] que me foi dada por Deus, para o vosso benefício, de pregar plenamente a palavra de Deus, 26 o segredo sagrado que estava escondido desde os sistemas de coisas passados[*] e as gerações passadas, mas que, agora, tem sido revelado aos Seus santos. 27 Deus agradou-se de lhes dar a conhecer as gloriosas riquezas desse segredo sagrado entre as nações. O segredo sagrado é Cristo em união convosco, a esperança de participar da sua glória. 28 É a ele que proclamamos, advertindo todos e ensinando todos com toda a sabedoria, a fim de apresentarmos todos como pessoas completas em união com Cristo. 29 Com este objetivo é que, de facto, trabalho arduamente, esforçando-me com a sua força, que está a atuar poderosamente em mim.

^ Col. 1:8 Lit.: “em espírito”.

^ Col. 1:10 Veja o Ap. A5.

^ Col. 1:20 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Col. 1:22 Ou: “do corpo carnal daquele, por meio da morte dele”.

^ Col. 1:25 Ou: “administração”.

^ Col. 1:26 Ou: “as épocas passadas”. Veja o Glossário.

Colossenses  2 : 1 - 23

2 Pois quero que se apercebam de como é grande a luta que tenho a vosso favor, a favor dos de Laodiceia e a favor de todos os que não me viram pessoalmente.[*] 2 O meu objetivo é que o coração deles seja consolado, que eles sejam harmoniosamente unidos em amor e que tenham todas as riquezas que resultam da plena certeza do seu entendimento, a fim de obter um conhecimento exato do segredo sagrado de Deus, a saber, Cristo. 3 Todos os tesouros da sabedoria e do conhecimento encontram-se cuidadosamente ocultos nele. 4 Digo isto para que ninguém vos iluda com argumentos persuasivos. 5 Embora esteja ausente no corpo, estou convosco em espírito, alegrando-me de ver a vossa boa ordem e a firmeza da vossa fé em Cristo.

6 Portanto, assim como aceitaram Cristo Jesus, o Senhor, continuem a andar em união com ele, 7 sendo arraigados e edificados nele, e estabelecidos na fé, como vos foi ensinado, transbordando em agradecimentos.

8 Tenham cuidado para que ninguém vos escravize[*] por meio de filosofia e vão engano, que são baseados em tradições humanas, nas coisas elementares do mundo, e não em Cristo; 9 porque é nele que mora corporalmente toda a plenitude da qualidade divina. 10 E vocês adquiriram uma plenitude por meio dele, aquele que é o cabeça de todo o governo e autoridade. 11 Pela vossa relação com ele, vocês também foram circuncidados com uma circuncisão realizada sem mãos, por se despojarem do corpo carnal, isto é, por meio da circuncisão que pertence ao Cristo. 12 Pois foram sepultados com ele no seu batismo e, pela vossa relação com ele, foram também levantados com ele através da vossa fé na atuação poderosa de Deus, que o levantou dentre os mortos.

13 Além disso, embora estivessem mortos por causa das vossas falhas e do estado incircunciso da vossa carne, Deus deu-vos vida com ele. Ele perdoou-nos bondosamente todas as nossas falhas 14 e apagou[*] o documento manuscrito que consistia em decretos e que estava contra nós. Ele removeu-o, pregando-o na estaca.[*] 15 Ele pôs completamente a nu os governos e as autoridades, e exibiu-os publicamente como vencidos, conduzindo-os por meio dela[*] num desfile triunfal.

16 Portanto, não deixem que ninguém vos julgue pelo que comem ou bebem, ou com respeito à celebração de uma festividade, da lua nova ou de um sábado. 17 Estas coisas são uma sombra do que viria, mas a realidade pertence ao Cristo. 18 Que nenhum homem que tenha prazer numa falsa humildade e numa forma de adoração dos anjos vos prive do prémio; tais pessoas insistem[*] nas coisas que viram. Na realidade, a sua mentalidade carnal enche-as de orgulho sem nenhum motivo justo, 19 e elas não se apegam à cabeça, àquele por meio de quem o corpo inteiro é suprido e harmoniosamente unido mediante as suas juntas e ligamentos, e cresce com o desenvolvimento que vem de Deus.

20 Se morreram com Cristo para as coisas elementares do mundo, porque é que continuam a viver como se fizessem parte do mundo, sujeitando-se ainda aos decretos: 21 “Não pegues, não proves, não toques”, 22 que se referem a coisas que desaparecem com o uso, de acordo com as ordens e os ensinamentos de homens? 23 Estas coisas têm uma aparência de sabedoria numa forma de adoração autoimposta e falsa humildade, um tratamento severo do corpo, mas não são de nenhum valor para combater os desejos da carne.

^ Col. 2:1 Lit.: “não viram o meu rosto na carne”.

^ Col. 2:8 Ou: “vos leve embora como despojo”.

^ Col. 2:14 Ou: “cancelou”.

^ Col. 2:14 Ou: “estaca de tortura”. Veja o Glossário.

^ Col. 2:15 Ou, possivelmente: “dele”.

^ Col. 2:18 Ou: “põem os pés; entram”. Expressão usada em ritos pagãos de mistério (de iniciação).

Colossenses  4 : 1 - 18

4 Senhores, tratem os vossos escravos de modo justo e correto, sabendo que vocês também têm um Senhor no céu.

2 Persistam em oração e, ao fazerem isso, permaneçam despertos e deem graças. 3 Ao mesmo tempo, orem também por nós, para que Deus abra uma porta para a palavra, a fim de que possamos declarar o segredo sagrado a respeito do Cristo, pelo qual estou preso com correntes, 4 e para que eu o proclame tão claramente como devo.

5 Prossigam em andar com sabedoria para com os de fora, usando o tempo do melhor modo possível.[*] 6 Que as vossas palavras sejam sempre agradáveis, temperadas com sal, de modo que saibam como responder a cada pessoa.

7 Tíquico, meu amado irmão, fiel ministro e coescravo no Senhor, vai dar-vos todas as notícias a meu respeito. 8 Envio-o a vocês para que saibam como estamos e para que ele console o vosso coração. 9 Ele vai com Onésimo, meu fiel e amado irmão, que é um dos vossos; eles vão informar-vos sobre tudo o que está a acontecer aqui.

10 Aristarco, meu companheiro de prisão, manda-vos saudações, e também Marcos, primo de Barnabé (a respeito de Marcos, vocês receberam instruções para o acolher se ele for visitar-vos), 11 e Jesus, que é chamado Justo. Estes são dos circuncisos. Apenas estes são os meus colaboradores a favor do Reino de Deus, e tornaram-se para mim uma fonte de grande consolo.[*] 12 Epafras, que é um dos vossos, escravo de Cristo Jesus, manda-vos saudações. Ele ora sempre por vocês com fervor, para que, por fim, estejam completos e tenham firme convicção quanto a toda a vontade de Deus. 13 Sou testemunha de que ele trabalha arduamente a vosso favor e a favor dos de Laodiceia e dos de Hierápolis.

14 Lucas, o médico amado, manda-vos saudações, e também Demas. 15 Transmitam as minhas saudações aos irmãos de Laodiceia, a Ninfa e à congregação que se reúne na sua casa. 16 E, quando esta carta tiver sido lida entre vocês, providenciem que ela também seja lida na congregação dos laodicenses, e que vocês também leiam a de Laodiceia. 17 Digam também a Arquipo: “Dá atenção ao ministério que aceitaste no Senhor, a fim de o cumprires.”

18 Aqui está a minha saudação, a de Paulo, pela minha própria mão. Continuem a lembrar-se das correntes que me prendem. Que a bondade imerecida esteja convosco.

^ Col. 4:5 Lit.: “comprando o tempo determinado”.

^ Col. 4:11 Ou: “um auxílio fortificante”.

1 Tessalonicenses  1 : 1 - 10

A PRIMEIRA CARTA AOS TESSALONICENSES

1 Paulo, Silvano[*] e Timóteo, à congregação dos tessalonicenses, que está em união com Deus, o Pai, e com o Senhor Jesus Cristo:

Que tenham bondade imerecida e paz.

2 Agradecemos sempre a Deus ao mencionar-vos a todos nas nossas orações, 3 pois, na presença do nosso Deus e Pai, lembramo-nos constantemente do vosso trabalho fiel, do vosso esforço motivado por amor e da vossa perseverança por causa da vossa esperança no nosso Senhor Jesus Cristo. 4 Pois sabemos, irmãos amados por Deus, que ele vos escolheu, 5 porque as boas novas que pregamos chegaram a vocês não apenas com palavras, mas também com poder, com espírito santo e com forte convicção; vocês sabem que tipo de pessoas nos tornámos no vosso meio para o vosso benefício. 6 E vocês tornaram-se nossos imitadores e do Senhor, pois aceitaram a palavra sob muito sofrimento, com a alegria que vem do espírito santo, 7 de modo que se tornaram um exemplo para todos os crentes da Macedónia e da Acaia.

8 O facto é que foi por vossa causa que a palavra de Jeová[*] se ouviu não somente na Macedónia e na Acaia, mas a vossa fé em Deus espalhou-se por toda a parte, de modo que não precisamos de dizer nada. 9 Pois eles mesmos continuam a relatar como nós vos contactámos pela primeira vez e como vocês se converteram a Deus, abandonando os vossos ídolos, para serem escravos de um Deus vivente e verdadeiro, 10 e para aguardarem dos céus o seu Filho, a quem ele levantou dentre os mortos, isto é, Jesus, que nos livra da ira que virá.

^ 1 Tes. 1:1 Também chamado Silas.

^ 1 Tes. 1:8 Veja o Ap. A5.

1 Tessalonicenses  2 : 1 - 20

2 Certamente sabem, irmãos, que a nossa visita não foi em vão. 2 Pois, embora tivéssemos sofrido e sido maltratados em Filipos, como sabem, reunimos coragem,[*] com a ajuda do nosso Deus, para vos transmitir as boas novas de Deus perante muita oposição.[*] 3 Pois a exortação que damos não vem de erro nem de impureza, nem é enganosa, 4 mas, visto que Deus nos aprovou para sermos incumbidos das boas novas, assim falamos para agradar não a homens, mas a Deus, que examina o nosso coração.

5 De facto, sabem que nunca bajulámos ninguém, nem usámos de fingimento com intenções gananciosas; Deus é testemunha! 6 Nem estivemos à procura da glória de homens, não, nem da vossa nem da de outros, embora pudéssemos, como apóstolos de Cristo, ter sido um peso financeiro para vocês. 7 Pelo contrário, nós tornámo-nos meigos no vosso meio, como a mãe que amamenta e cuida ternamente dos[*] seus filhos. 8 Assim, tendo terna afeição por vocês, estávamos decididos[*] não só a transmitir-vos as boas novas de Deus, mas também a dar-vos tudo de nós,[*] porque nós passámos a amar-vos muito.

9 Certamente se lembram, irmãos, do nosso grande esforço e trabalho árduo. Nós trabalhávamos noite e dia para não sermos um peso financeiro para nenhum de vocês, ao pregar-vos as boas novas de Deus. 10 Vocês são testemunhas, e Deus também é, de como nos comportámos de maneira leal, justa e irrepreensível convosco, crentes. 11 Sabem muito bem que nós exortávamos, consolávamos e aconselhávamos cada um de vocês, assim como um pai faz com os filhos, 12 para que continuassem a andar de um modo digno de Deus, que vos chama ao seu Reino e glória.

13 De facto, é por isso que também agradecemos a Deus incessantemente, porque, quando receberam a palavra de Deus, que ouviram de nós, aceitaram-na não como a palavra de homens, mas pelo que ela realmente é, a palavra de Deus, que também atua em vocês, crentes. 14 Pois vocês, irmãos, tornaram-se imitadores das congregações de Deus na Judeia, que estão em união com Cristo Jesus, porque sofreram às mãos dos vossos próprios conterrâneos as mesmas coisas que eles também estão a sofrer às mãos dos judeus, 15 que até mesmo mataram o Senhor Jesus e os profetas, e nos perseguiram. Além disso, eles não estão a agradar a Deus, mas são contra os interesses de todos os homens, 16 visto que nos tentam impedir de falar às pessoas das nações para que se salvem. Deste modo, eles continuam a encher a medida dos seus pecados. Mas, por fim, a Sua ira alcançou-os.

17 Nós, irmãos, quando fomos separados[*] de vocês por pouco tempo (em pessoa, não no coração), tínhamos um grande desejo de vos ver pessoalmente,[*] e, assim, esforçámo-nos muito para o conseguir. 18 Por esta razão, queríamos ir visitar-vos; sim, eu, Paulo, tentei não apenas uma vez, mas duas, contudo, Satanás bloqueou-nos o caminho. 19 Pois qual é a nossa esperança, alegria ou coroa de exultação perante o nosso Senhor Jesus, na sua presença? Não são realmente vocês? 20 Vocês, certamente, são a nossa glória e alegria.

^ 1 Tes. 2:2 Ou: “destemor”.

^ 1 Tes. 2:2 Ou, possivelmente: “no meio de muita luta”.

^ 1 Tes. 2:7 Ou: “acalenta os”.

^ 1 Tes. 2:8 Lit.: “contentes”.

^ 1 Tes. 2:8 Ou: “dar-vos as nossas almas”.

^ 1 Tes. 2:17 Ou: “privados”.

^ 1 Tes. 2:17 Lit.: “ver o vosso rosto”.

2 Tessalonicenses  1 : 1 - 12

A SEGUNDA CARTA AOS TESSALONICENSES

1 Paulo, Silvano[*] e Timóteo, à congregação dos tessalonicenses, que está em união com Deus, nosso Pai, e o Senhor Jesus Cristo:

2 Que tenham bondade imerecida e paz da parte de Deus, o Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

3 Temos a obrigação de agradecer sempre a Deus por vocês, irmãos. Isto é apropriado, porque a vossa fé está a crescer extraordinariamente, e o amor que todos têm uns pelos outros está a aumentar. 4 É por isso que nos orgulhamos de vocês entre as congregações de Deus, por causa da perseverança e da fé que demonstram em todas as perseguições e dificuldades[*] que estão a sofrer.[*] 5 Isto é uma prova do julgamento justo de Deus e resulta em serem considerados dignos do Reino de Deus, pelo qual, de facto, estão a sofrer.

6 Pois, realmente, é justo da parte de Deus retribuir com tribulação aos que vos causam tribulação. 7 Mas vocês, os que sofrem tribulação, receberão alívio juntamente connosco por ocasião da revelação do Senhor Jesus desde o céu, com os seus anjos poderosos, 8 em chamas de fogo, ao trazer vingança sobre os que não conhecem a Deus e os que não obedecem às boas novas a respeito do nosso Senhor Jesus. 9 Esses mesmos sofrerão a punição judicial da destruição eterna, sendo eliminados de diante do Senhor e da sua gloriosa força, 10 quando ele vier para ser glorificado com os seus santos e para ser admirado nesse dia entre todos os que exerceram fé, porque o testemunho que demos foi recebido com fé no vosso meio.

11 Com esse objetivo, oramos sempre por vocês, para que o nosso Deus vos considere dignos da sua chamada e, com o seu poder, realize completamente todo o bem que lhe agrada e todas as obras de fé, 12 a fim de que o nome do nosso Senhor Jesus seja glorificado em vocês, e vocês em união com ele, de acordo com a bondade imerecida do nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.

^ 2 Tes. 1:1 Também chamado Silas.

^ 2 Tes. 1:4 Ou: “tribulações”.

^ 2 Tes. 1:4 Ou: “suportam”.

1 Timóteo  5 : 1 - 25

5 Não repreendas severamente um homem idoso. Em vez disso, aconselha-o bondosamente[*] como a um pai; aos jovens, como a irmãos; 2 às mulheres idosas, como a mães; às jovens, como a irmãs, com toda a castidade.

3 Mostra consideração pelas[*] viúvas que são realmente viúvas.[*] 4 Porém, se alguma viúva tiver filhos ou netos, que estes aprendam primeiro a praticar a devoção a Deus na sua própria família e a pagar aos seus pais e avós o que lhes é devido, pois isto é agradável à vista de Deus. 5 A viúva que é realmente viúva e desamparada deposita a sua esperança em Deus e persiste em súplicas e orações, noite e dia. 6 Contudo, a que se entrega aos prazeres já está morta, embora esteja viva. 7 Portanto, continua a dar estas instruções,[*] para que elas sejam irrepreensíveis. 8 Certamente, se alguém não provê o necessário para os seus, e especialmente para os membros da sua família, renega a fé e é pior do que alguém sem fé.

9 Deve ser colocada na lista a viúva que tenha pelo menos 60 anos de idade, que tenha sido esposa de um só marido, 10 que seja conhecida pelas suas boas obras, que tenha criado filhos, sido hospitaleira, lavado os pés dos santos, ajudado os que estavam em dificuldades e que se tenha dedicado a toda a boa obra.

11 No entanto, não coloques na lista as viúvas mais jovens, pois, quando os seus desejos sexuais se interpõem entre elas e o Cristo, querem casar-se. 12 E elas trazem condenação sobre si mesmas por abandonarem a sua primeira expressão de fé.[*] 13 Ao mesmo tempo, também se habituam a ficar desocupadas, vadiando pelas casas; e não se tornam apenas desocupadas, mas também tagarelas e intrometidas nos assuntos dos outros, falando de coisas de que não devem. 14 Portanto, desejo que as viúvas mais jovens se casem, tenham filhos e cuidem de uma casa, não dando ao opositor oportunidade para criticar. 15 Na verdade, algumas já se desviaram para seguir Satanás. 16 Se alguma mulher crente tem viúvas na família, que ela as ajude, para que não se ponha esse fardo sobre a congregação. Esta poderá então ajudar as viúvas que são realmente viúvas.[*]

17 Os anciãos, que presidem bem, sejam considerados dignos de dupla honra, especialmente os que trabalham arduamente no falar e no ensinar. 18 Pois as Escrituras dizem: “Não ponhas um açaime no touro enquanto este debulha o grão”, e também: “O trabalhador é digno do seu salário.” 19 Não aceites uma acusação contra um ancião, a não ser com base no testemunho de[*] duas ou três pessoas. 20 Repreende perante todos os observadores aqueles que praticam pecado, como um aviso para os outros.[*] 21 Ordeno-te solenemente, perante Deus, Cristo Jesus e os anjos escolhidos, que sigas estas instruções sem preconceito nem parcialidade.

22 Nunca imponhas as mãos sobre nenhum homem precipitadamente,[*] nem participes dos pecados de outros; mantém-te casto.

23 Não bebas mais água,[*] mas bebe um pouco de vinho por causa do teu estômago e pelo facto de adoeceres frequentemente.

24 Os pecados de alguns homens são conhecidos por todos e levam-nos diretamente a julgamento; mas os de outros homens tornam-se evidentes mais tarde. 25 Do mesmo modo, também as boas obras são conhecidas por todos e, mesmo quando não o são, não podem continuar escondidas.

^ 1 Tim. 5:1 Ou: “suplica-lhe”.

^ 1 Tim. 5:3 Lit.: “Honra as”.

^ 1 Tim. 5:3 Ou: “viúvas que são realmente necessitadas”; isto é, que não têm quem as sustente.

^ 1 Tim. 5:7 Ou: “estes mandamentos”.

^ 1 Tim. 5:12 Ou: “a promessa que tinham feito”.

^ 1 Tim. 5:16 Ou: “viúvas que são realmente necessitadas”; isto é, que não têm quem as sustente.

^ 1 Tim. 5:19 Ou: “na evidência apresentada por”.

^ 1 Tim. 5:20 Lit.: “a fim de que os outros tenham temor”.

^ 1 Tim. 5:22 Isto é, não tenhas pressa em designar um homem para um cargo.

^ 1 Tim. 5:23 Ou: “Para de beber apenas água”.

2 Timóteo  1 : 1 - 18

A SEGUNDA CARTA A TIMÓTEO

1 Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, segundo a promessa da vida que vem por meio de Cristo Jesus, 2 a Timóteo, filho amado:

Que tenhas bondade imerecida, misericórdia e paz da parte de Deus, o Pai, e de Cristo Jesus, nosso Senhor.

3 Estou grato a Deus, a quem presto serviço sagrado como os meus antepassados e com uma consciência limpa, e nunca deixo de me lembrar de ti nas minhas súplicas, noite e dia. 4 Ao lembrar-me das tuas lágrimas, fico ansioso por te ver para me encher de alegria. 5 Pois recordo-me da tua fé sem hipocrisia, fé que houve primeiro na tua avó Loide e na tua mãe, Eunice, e que, com certeza, também há em ti.

6 Por esta razão, quero lembrar-te de que atices, como um fogo, o dom de Deus que recebeste pela imposição das minhas mãos. 7 Pois Deus não nos deu um espírito de cobardia, mas de poder, de amor e de bom senso. 8 Assim, não te envergonhes do testemunho sobre o nosso Senhor, nem de mim, prisioneiro por causa dele. Porém, confiante no poder de Deus, participa em suportar sofrimentos pelas boas novas. 9 Ele salvou-nos e chamou-nos com uma chamada santa, não por causa das nossas obras, mas por causa do seu propósito e da sua bondade imerecida. Esta foi-nos concedida em Cristo Jesus antes dos tempos antigos, 10 mas agora tornou-se claramente evidente pela manifestação do nosso Salvador, Cristo Jesus. Ele aboliu a morte e, por meio das boas novas, lançou luz sobre a vida e a incorrupção. 11 Destas boas novas, fui designado pregador, apóstolo e instrutor.

12 É por isso que eu também sofro estas coisas, mas não me envergonho. Pois conheço Aquele em quem creio e estou confiante de que ele é capaz de guardar o que entreguei ao seu cuidado, até ao dia que há de vir. 13 Apega-te ao padrão[*] de palavras sadias[*] que ouviste de mim, com a fé e o amor que resultam da união com Cristo Jesus. 14 Guarda, por meio do espírito santo que mora em nós, esse precioso bem que te foi confiado.

15 Tu sabes que todos na província da Ásia se afastaram de mim, incluindo Figelo e Hermógenes. 16 Que o Senhor conceda misericórdia à família de Onesíforo, pois ele reanimou-me muitas vezes e não se envergonhou por eu estar preso.[*] 17 Pelo contrário, quando ele esteve em Roma, procurou-me diligentemente e encontrou-me. 18 Que o Senhor lhe conceda encontrar misericórdia da parte de Jeová[*] no dia que há de vir. E sabes bem quantos serviços ele prestou em Éfeso.

^ 2 Tim. 1:13 Ou: “esboço”.

^ 2 Tim. 1:13 Ou: “salutares; benéficas”.

^ 2 Tim. 1:16 Ou: “das minhas correntes”.

^ 2 Tim. 1:18 Veja o Ap. A5.

2 Timóteo  3 : 1 - 17

3 Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar. 2 Pois os homens serão extremamente egoístas,[*] afeiçoados ao dinheiro, presunçosos, arrogantes, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 desnaturados,[*] não estarão dispostos a acordos, serão caluniadores, sem autodomínio, ferozes, odiarão o que é bom, 4 serão traidores, teimosos, cheios de orgulho, mais amigos dos prazeres do que de Deus 5 e manterão uma aparência de devoção a Deus, mas rejeitarão o poder dessa devoção. Destes, afasta-te. 6 Dentre eles surgem homens que se introduzem ardilosamente nas famílias e seduzem mulheres fracas, sobrecarregadas de pecados, movidas por vários desejos, 7 as quais estão sempre a aprender, sem nunca conseguir chegar a um conhecimento exato da verdade.

8 Assim como Janes e Jambres se opuseram a Moisés, estes também continuam a opor-se à verdade. Estes homens têm a mente completamente corrompida e são reprovados quanto à fé. 9 Contudo, não vão muito longe, pois a sua tolice[*] será bem evidente perante todos, como no caso daqueles dois homens. 10 Contudo, tu seguiste atentamente os meus ensinamentos, o meu proceder na vida, o meu propósito, a minha fé, a minha paciência, o meu amor, a minha perseverança, 11 as minhas perseguições e os meus sofrimentos, como os que enfrentei em Antioquia, em Icónio, em Listra. Eu suportei estas perseguições, e o Senhor livrou-me de todas elas. 12 De facto, todos os que desejarem levar uma vida de devoção a Deus, em união com Cristo Jesus, também serão perseguidos. 13 No entanto, as pessoas más e os impostores vão tornar-se cada vez piores, enganando e sendo enganados.

14 Tu, porém, continua nas coisas que aprendeste e foste persuadido a crer, pois sabes de quem as aprendeste 15 e que, desde a infância, conheces os escritos sagrados, que podem tornar-te sábio para a salvação, por meio da fé em Cristo Jesus. 16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e benéfica para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas,[*] para disciplinar em justiça, 17 a fim de que o homem de Deus seja plenamente competente, completamente equipado para toda a boa obra.

^ 2 Tim. 3:2 Ou: “só gostarão de si mesmos”.

^ 2 Tim. 3:3 Ou: “sem afeição natural”.

^ 2 Tim. 3:9 Ou: “insensatez”.

^ 2 Tim. 3:16 Ou: “corrigir”.

Tito  3 : 1 - 15

3 Continua a lembrar-lhes que estejam sujeitos e sejam obedientes a governos e autoridades, que estejam prontos para toda a boa obra, 2 que não digam mal de ninguém, que não sejam conflituosos, mas que sejam razoáveis, demonstrando toda a brandura para com todos os homens. 3 Pois, antes, nós também éramos insensatos, desobedientes, tínhamos sido desviados, éramos escravos de vários desejos e prazeres, vivíamos em maldade e inveja, éramos detestáveis, odiávamo-nos uns aos outros.

4 No entanto, quando se manifestou a bondade do nosso Salvador, Deus, e o seu amor à humanidade, 5 ele salvou-nos (não por causa de obras justas que tivéssemos realizado, mas por causa da sua misericórdia) por meio do banho que nos trouxe à vida e por nos renovar pelo espírito santo. 6 Ele derramou ricamente[*] esse espírito sobre nós por meio de Jesus Cristo, nosso Salvador, 7 a fim de que, depois de sermos declarados justos por meio da sua bondade imerecida, nos tornássemos herdeiros segundo uma esperança de vida eterna.

8 Estas palavras são dignas de confiança, e eu desejo que continues a enfatizar estas coisas, a fim de que aqueles que creram em Deus mantenham a mente concentrada em praticar boas obras. Estas coisas são excelentes e benéficas para os homens.

9 No entanto, não te envolvas, de modo algum, em controvérsias tolas, genealogias, brigas e discussões sobre a Lei, porque são inúteis e vãs. 10 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois de o aconselhares com firmeza[*] uma primeira e uma segunda vez, 11 sabendo que ele se desviou do caminho, está a pecar e condena-se a si mesmo.

12 Quando eu te enviar Ártemas ou Tíquico, faz o máximo para me visitares em Nicópolis, pois foi ali que decidi passar o inverno. 13 Providencia tudo o que for necessário para a viagem de Zenas, que é perito na Lei, e de Apolo, para que não lhes falte nada. 14 E que os nossos também aprendam a empenhar-se em boas obras, a fim de ajudar em casos de necessidade urgente, para que não sejam improdutivos.[*]

15 Todos os que estão comigo mandam-te saudações. Transmite as minhas saudações aos que nos amam na fé.

Que a bondade imerecida esteja com todos vocês.

^ Tito 3:6 Ou: “generosamente”.

^ Tito 3:10 Ou: “de o avisares”.

^ Tito 3:14 Lit.: “infrutíferos”.

Hebreus  2 : 1 - 18

2 É por isso que é necessário prestarmos mais atenção do que é costume às coisas que ouvimos, para que nunca nos desviemos.[*] 2 Pois, se a palavra falada por meio de anjos se mostrou certa, e toda a transgressão e desobediência recebeu a justa punição, 3 como é que escaparemos se negligenciarmos uma salvação tão grandiosa? Pois ela começou a ser anunciada por meio do nosso Senhor e foi-nos confirmada por aqueles que o ouviram, 4 ao passo que Deus se juntou a eles em dar testemunho por meio de sinais, milagres,[*] várias obras poderosas e dons do espírito santo distribuídos segundo a sua vontade.

5 Pois não foi a anjos que ele sujeitou a futura terra habitada, da qual estamos a falar. 6 Mas em certa passagem uma testemunha disse: “O que é o homem, para que te lembres dele, ou o filho do homem, para que cuides dele? 7 Fizeste-o um pouco menor do que os anjos; coroaste-o de glória e honra, e deste-lhe domínio sobre as obras das tuas mãos. 8 Sujeitaste-lhe todas as coisas debaixo dos pés.” Ao sujeitar-lhe todas as coisas, Deus não deixou nada que não lhe ficasse sujeito. Agora, porém, ainda não vemos que todas as coisas lhe estejam sujeitas. 9 Mas vemos Jesus, que foi feito um pouco menor do que os anjos, agora coroado de glória e honra por ter sofrido a morte, para que, pela bondade imerecida de Deus, provasse a morte por todos.

10 Pois era apropriado que aquele para quem e por meio de quem todas as coisas existem, ao trazer muitos filhos à glória, aperfeiçoasse por sofrimentos o Agente Principal da salvação deles. 11 Porque tanto aquele que santifica como os que estão a ser santificados provêm todos de um só, e por esse motivo ele não se envergonha de lhes chamar irmãos, 12 dizendo: “Vou declarar o teu nome aos meus irmãos e louvar-te com cânticos no meio da congregação.” 13 E também: “Porei nele a minha confiança.” E ainda: “Vejam! Eu e as crianças que Jeová[*] me deu.”

14 Portanto, visto que as “crianças” são participantes de sangue e carne, ele também participou das mesmas coisas, para que, pela sua morte, reduzisse a nada aquele que tem os meios de causar a morte, isto é, o Diabo, 15 e para que libertasse[*] todos os que, por medo da morte, passaram toda a vida sujeitos à escravidão. 16 Pois não é realmente a anjos que ele auxilia, mas auxilia a descendência[*] de Abraão. 17 Por isso, teve de se tornar igual aos seus “irmãos” em todos os sentidos, para se tornar um sumo sacerdote misericordioso e fiel nas coisas referentes a Deus, a fim de oferecer um sacrifício propiciatório[*] pelos pecados do povo. 18 Visto que ele mesmo sofreu ao ser posto à prova, pode vir em auxílio daqueles que estão a ser postos à prova.

^ Heb. 2:1 Ou: “para nunca andarmos à deriva”.

^ Heb. 2:4 Ou: “portentos”.

^ Heb. 2:13 Veja o Ap. A5.

^ Heb. 2:15 Ou: “emancipasse”.

^ Heb. 2:16 Lit.: “semente”.

^ Heb. 2:17 Ou: “oferecer um sacrifício de expiação; fazer expiação”.

Hebreus  4 : 1 - 16

4 Portanto, visto que ainda resta uma promessa de entrar no seu descanso, tenhamos cuidado[*] para que nenhum de vocês seja considerado indigno dela. 2 Pois as boas novas também nos foram declaradas, assim como a eles; mas a palavra que ouviram não os beneficiou, porque não foram unidos pela fé com aqueles que realmente escutaram. 3 Pois nós, os que exercemos fé, entramos no descanso, assim como ele disse: “Então, jurei na minha ira: ‘Não entrarão no meu descanso’”, embora as suas obras estivessem terminadas desde a fundação do mundo. 4 Porque em certa passagem ele disse o seguinte sobre o sétimo dia: “E Deus descansou no sétimo dia de todas as suas obras”, 5 e disse também: “Não entrarão no meu descanso.”

6 Portanto, visto que ainda falta a alguns entrarem nele, e aqueles a quem as boas novas foram declaradas primeiro não entraram por causa da desobediência, 7 ele determina novamente um dia por dizer “hoje” muito tempo depois no salmo de David, como já foi citado: “Hoje, se escutarem a sua voz, não endureçam o coração.” 8 Pois, se Josué os tivesse conduzido a um lugar de descanso, Deus não teria depois falado de outro dia. 9 Assim, resta um descanso sabático para o povo de Deus. 10 Porque o homem que entrou no descanso de Deus também descansou das suas próprias obras, assim como Deus descansou das suas.

11 Portanto, façamos o máximo para entrar nesse descanso, para que ninguém caia no mesmo padrão de desobediência. 12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra a ponto de fazer divisão entre a alma[*] e o espírito,[*] e entre as juntas e a medula, e é capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração. 13 E não há criação que esteja escondida da vista dele, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele a quem temos de prestar contas.

14 Visto que temos um grande sumo sacerdote que entrou nos[*] céus, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos à nossa declaração pública sobre ele. 15 Pois não temos um sumo sacerdote incapaz de compreender as[*] nossas fraquezas, mas temos um que foi provado em todos os sentidos como nós, porém sem pecado. 16 Então, com confiança no falar,[*] aproximemo-nos do trono de bondade imerecida, a fim de recebermos misericórdia e encontrarmos bondade imerecida para nos ajudar no momento certo.

^ Heb. 4:1 Lit.: “temamos”.

^ Heb. 4:12 Veja o Glossário.

^ Heb. 4:12 Veja o Glossário.

^ Heb. 4:14 Ou: “atravessou os”.

^ Heb. 4:15 Ou: “de se compadecer das”.

^ Heb. 4:16 Ou: “liberdade no falar”.

Hebreus  6 : 1 - 20

6 Portanto, agora que deixámos para trás a doutrina básica acerca do Cristo, avancemos à madureza, sem lançar novamente um alicerce, a saber, o arrependimento de obras mortas e a fé em Deus, 2 o ensinamento sobre batismos e a imposição das mãos, a ressurreição dos mortos e o julgamento eterno. 3 E isso faremos, se Deus o permitir.

4 Pois, no que se refere àqueles que já foram esclarecidos, que provaram a dádiva[*] celestial, que se tornaram participantes do espírito santo 5 e que provaram a boa palavra de Deus e os poderes do futuro sistema de coisas,[*] 6 mas que se desviaram, é impossível que sejam novamente levados ao arrependimento; porque eles pregam outra vez para si mesmos o Filho de Deus na estaca e expõem-no à desonra pública. 7 Pois o solo recebe uma bênção de Deus quando absorve a chuva que frequentemente cai sobre ele, e então produz vegetação útil àqueles para quem é cultivado. 8 Mas, se produz espinhos e abrolhos, é rejeitado e está prestes a ser amaldiçoado e por fim será queimado.

9 No entanto, amados, embora estejamos a falar desta maneira, estamos convencidos de coisas melhores no vosso caso, coisas relacionadas com a salvação. 10 Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los. 11 Mas desejamos que cada um de vocês mostre a mesma diligência, para ter a plena certeza da esperança até ao fim, 12 para que não se tornem preguiçosos, mas sejam imitadores daqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas.

13 Pois, quando Deus fez a sua promessa a Abraão, como não podia jurar por ninguém maior, jurou por si mesmo, 14 dizendo: “Certamente te abençoarei e certamente te multiplicarei.” 15 Assim Abraão, depois de ter mostrado paciência, obteve esta promessa. 16 Porque os homens juram por alguém maior, e o seu juramento é o fim de toda a controvérsia, visto que para eles é uma garantia legal. 17 Da mesma maneira, quando Deus decidiu demonstrar mais claramente aos herdeiros da promessa que o seu propósito[*] era imutável, ele garantiu-o[*] com um juramento, 18 para que, por meio de duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, recebamos forte encorajamento para nos apegarmos firmemente à esperança que nos é apresentada. 19 Temos esta esperança como uma âncora para a alma,[*] tanto segura como firme, e ela entra até ao interior, atrás da cortina, 20 onde um precursor entrou em nosso benefício: Jesus, que se tornou sumo sacerdote para sempre à maneira de Melquisedeque.

^ Heb. 6:4 Ou: “dádiva gratuita”.

^ Heb. 6:5 Ou: “da época futura”. Veja o Glossário.

^ Heb. 6:17 Ou: “conselho”.

^ Heb. 6:17 Ou: “ele interveio”. Lit.: “ele mediou”.

^ Heb. 6:19 Ou: “para a nossa vida”.

Hebreus  7 : 1 - 28

7 Pois este Melquisedeque, rei de Salém e sacerdote do Deus Altíssimo, foi ao encontro de Abraão que voltava da matança dos reis, e abençoou-o, 2 e Abraão deu-lhe[*] um décimo de tudo. Em primeiro lugar o seu nome, traduzido, significa “rei da justiça”, e além disso ele é rei de Salém, isto é, “rei da paz”. 3 Sem pai, sem mãe, sem genealogia, sem princípio de dias nem fim de vida, mas feito semelhante ao Filho de Deus, permanece sacerdote para sempre.[*]

4 Vejam a grandeza deste homem, a quem Abraão, o patriarca,[*] deu um décimo dos melhores despojos. 5 É verdade que, segundo a Lei, aqueles entre os filhos de Levi que recebem o sacerdócio têm o mandamento de cobrar dízimos ao povo, isto é, aos seus irmãos, embora estes sejam descendentes[*] de Abraão. 6 Esse homem, porém, que não era da linhagem deles, recebeu dízimos de Abraão e abençoou aquele a quem as promessas foram feitas. 7 Não se pode negar que aquele que abençoa é maior do que aquele que é abençoado. 8 E, no primeiro caso, os que recebem dízimos são homens que morrem, mas, no outro caso, é alguém sobre quem se dá testemunho de que vive. 9 E pode dizer-se que, por meio de Abraão, até mesmo Levi, que recebe dízimos, pagou dízimos, 10 porque ainda era um futuro descendente[*] do seu antepassado quando Melquisedeque o encontrou.

11 Se, então, fosse possível alcançar a perfeição por meio do sacerdócio levítico (pois este era um aspeto da Lei dada ao povo), que necessidade ainda haveria de surgir outro sacerdote, do qual se diz “à maneira de Melquisedeque”, e não “à maneira de Arão”? 12 Pois, quando se muda o sacerdócio, torna-se necessário mudar também a Lei. 13 Porque o homem de quem se dizem estas coisas veio de outra tribo, da qual ninguém oficiou no altar. 14 Pois é claro que o nosso Senhor era descendente de Judá, mas Moisés não disse nada sobre sacerdotes virem daquela tribo.

15 E isto fica ainda mais claro quando surge outro sacerdote, semelhante a Melquisedeque, 16 que se tornou sacerdote não por uma exigência legal que depende da linhagem,[*] mas pelo poder de uma vida indestrutível. 17 Pois sobre ele se testifica: “Tu és sacerdote para sempre à maneira de Melquisedeque.”

18 Assim, o mandamento anterior é anulado porque é fraco e ineficaz. 19 Pois a Lei não tornou nada perfeito, mas a introdução de uma esperança melhor fez isso, e através desta aproximamo-nos de Deus. 20 Também, visto que isso não foi feito sem um juramento solene 21 (pois é verdade que há homens que se tornaram sacerdotes sem um juramento solene, mas este tornou-se sacerdote através de um juramento solene a seu respeito, feito por Aquele que disse: “Jeová[*] jurou, e não voltará atrás:[*] ‘Tu és sacerdote para sempre’”), 22 Jesus tornou-se, portanto, a garantia[*] de um pacto melhor. 23 Além disso, era necessário haver muitos sacerdotes em sucessão, porque a morte os impedia de continuar como tais; 24 mas, visto que ele continua vivo para sempre, o seu sacerdócio não tem sucessores. 25 Assim, ele também é capaz de salvar completamente os que se aproximam de Deus por meio dele, porque está sempre vivo para interceder por eles.

26 Pois é apropriado que tenhamos um sumo sacerdote assim: leal, inocente, sem mancha, separado dos pecadores e elevado acima dos céus. 27 Ao contrário daqueles sumos sacerdotes, ele não precisa de oferecer sacrifícios diariamente, primeiro pelos seus próprios pecados e depois pelos do povo, porque fez isso de uma vez para sempre quando se ofereceu a si mesmo. 28 Pois a Lei designa como sumos sacerdotes homens que têm fraquezas, mas a palavra do juramento solene feito depois da Lei designa um filho, que foi aperfeiçoado para sempre.

^ Heb. 7:2 Lit.: “repartiu”.

^ Heb. 7:3 Ou: “perpetuamente”.

^ Heb. 7:4 Ou: “chefe de família”.

^ Heb. 7:5 Lit.: “tenham saído dos lombos”.

^ Heb. 7:10 Lit.: “ainda estava nos lombos”.

^ Heb. 7:16 Ou: “carne”.

^ Heb. 7:21 Veja o Ap. A5.

^ Heb. 7:21 Ou: “não lamentará”.

^ Heb. 7:22 Ou: “aquele que foi dado como penhor”.

Hebreus  9 : 1 - 28

9 Quanto ao pacto anterior, tinha exigências legais para o serviço sagrado e um lugar santo na terra. 2 Pois construiu-se um primeiro compartimento de tenda, onde estavam o candelabro, a mesa e os pães da apresentação,[*] que é chamado Lugar Santo. 3 Mas atrás da segunda cortina havia o compartimento de tenda chamado Santíssimo. 4 Este tinha um incensário de ouro e a Arca do Pacto, totalmente revestida de ouro, na qual havia o jarro de ouro com o maná, o bastão de Arão, que brotara, e as tábuas do pacto; 5 e por cima dela estavam os querubins gloriosos, cobrindo a tampa propiciatória.[*] Agora, porém, não é a ocasião para falar dessas coisas em pormenor.

6 Estando essas coisas construídas dessa maneira, os sacerdotes entram regularmente no primeiro compartimento da tenda para realizar os serviços sagrados; 7 mas no segundo compartimento só entra o sumo sacerdote, uma vez por ano, não sem levar sangue, que oferece por si mesmo e pelos pecados que o povo cometeu em ignorância. 8 O espírito santo esclarece assim que o caminho para o lugar santo ainda não tinha sido revelado enquanto a primeira tenda existia. 9 Essa tenda é um símbolo[*] para a época atual. De acordo com esse arranjo, oferecem-se tanto dádivas como sacrifícios. No entanto, estes não são capazes de tornar perfeitamente limpa[*] a consciência do homem que presta serviço sagrado. 10 Consistem apenas em alimentos, bebidas e várias lavagens cerimoniais.[*] Eram exigências legais referentes ao corpo e foram impostas até ao tempo determinado para endireitar as coisas.

11 No entanto, quando Cristo veio como sumo sacerdote das coisas boas que já aconteceram, ele entrou na[*] tenda maior e mais perfeita, que não foi feita por mãos humanas, isto é, não desta criação. 12 Ele entrou no lugar santo, não com o sangue de bodes e de novilhos, mas com o seu próprio sangue, de uma vez para sempre, e obteve para nós um livramento eterno.[*] 13 Pois, se o sangue de bodes e de touros, e as cinzas de uma novilha, aspergidos sobre os que se tornaram impuros, santifica visando a purificação da carne, 14 quanto mais o sangue do Cristo, que por meio de um espírito eterno se ofereceu a Deus sem defeito, purificará de obras mortas a nossa consciência, para que prestemos serviço sagrado ao Deus vivente!

15 É por isso que ele é mediador de um novo pacto, para que os chamados recebam a promessa da herança eterna, visto que houve uma morte para que fossem livrados, por meio de resgate, das transgressões cometidas sob o pacto anterior. 16 Pois, onde há um pacto, é necessário haver a morte do pactuante humano, 17 porque um pacto é validado com a morte, visto que não tem efeito enquanto o pactuante humano está vivo. 18 Portanto, o pacto anterior também não entrou em vigor[*] sem sangue. 19 Pois, quando Moisés anunciou todos os mandamentos da Lei a todo o povo, pegou no sangue dos novilhos e dos bodes, e também em água, lã escarlate e hissopo, e aspergiu o livro[*] e todo o povo, 20 dizendo: “Este é o sangue do pacto que Deus vos mandou guardar.” 21 Também aspergiu com o sangue a tenda e todos os objetos usados no serviço sagrado.[*] 22 Sim, segundo a Lei, quase todas as coisas são purificadas com sangue, e, a menos que se derrame sangue, não há perdão.

23 Por isso, era necessário que as cópias das coisas nos céus fossem purificadas por estes meios, mas as coisas celestiais exigem sacrifícios muito melhores. 24 Pois Cristo não entrou num lugar santo feito por mãos humanas, que é uma cópia da realidade, mas no próprio céu, de modo que agora comparece perante[*] Deus em nosso favor. 25 O objetivo não era que ele se oferecesse muitas vezes, como o sumo sacerdote que entra de ano a ano no lugar santo com sangue que não é o seu. 26 Senão, teria de sofrer muitas vezes desde a fundação do mundo. Mas agora, no final dos sistemas de coisas,[*] ele manifestou-se de uma vez para sempre, para eliminar o pecado pelo sacrifício de si mesmo. 27 E, assim como está reservado aos homens morrer uma só vez, mas depois receber um julgamento, 28 assim também o Cristo foi oferecido uma só vez, para levar os pecados de muitos; e, na segunda vez que aparecer, será à parte do pecado,[*] e será visto pelos que o esperam ansiosamente para a salvação.

^ Heb. 9:2 Ou: “proposição”.

^ Heb. 9:5 Ou: “o lugar de expiação”.

^ Heb. 9:9 Ou: “uma ilustração; uma parábola”.

^ Heb. 9:9 Ou: “tornar perfeita”.

^ Heb. 9:10 Lit.: “vários batismos”.

^ Heb. 9:11 Ou: “atravessou a”.

^ Heb. 9:12 Lit.: “um resgate eterno; uma redenção eterna”.

^ Heb. 9:18 Lit.: “não foi inaugurado”.

^ Heb. 9:19 Ou: “rolo”.

^ Heb. 9:21 Ou: “serviço público”.

^ Heb. 9:24 Lit.: “diante da face de”.

^ Heb. 9:26 Ou: “final das épocas”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ Heb. 9:28 Ou: “não será para lidar com o pecado”.

Hebreus  11 : 1 - 40

11 A fé é a firme confiança de que virá o que se espera, a demonstração clara[*] de realidades que não se veem. 2 Pois, por meio dela, os homens dos tempos antigos[*] receberam testemunho.[*]

3 Pela fé, percebemos que os sistemas de coisas foram postos[*] em ordem pela palavra de Deus, de modo que aquilo que se vê veio a existir de coisas que não são visíveis.

4 Pela fé, Abel ofereceu a Deus um sacrifício de maior valor do que o de Caim. Por meio dessa fé recebeu o testemunho de que era justo, pois Deus aprovou[*] as suas dádivas. E, embora esteja morto, ainda fala por meio da sua fé.

5 Pela fé, Enoque foi transferido para não ver a morte, e não foi encontrado em lado nenhum, porque Deus o transferira; pois, antes de ser transferido, recebeu o testemunho de que agradara a Deus. 6 Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

7 Pela fé, Noé, depois de receber aviso divino de coisas que ainda não se viam, mostrou temor de Deus e construiu uma arca para a salvação da sua família; e, por meio desta fé, condenou o mundo e tornou-se herdeiro da justiça que resulta da fé.

8 Pela fé, Abraão, quando chamado, obedeceu, por partir para um lugar que receberia como herança; ele partiu, embora não soubesse para onde ia. 9 Pela fé, viveu como estrangeiro na terra da promessa, como se estivesse numa terra estrangeira, a morar em tendas com Isaque e Jacó, herdeiros com ele da mesma promessa. 10 Pois aguardava a cidade que tem verdadeiros alicerces, que foi projetada e construída por Deus.[*]

11 Também pela fé, Sara, embora já tivesse passado da idade, recebeu poder para conceber um descendente,[*] visto que considerava fiel[*] Aquele que fizera a promessa. 12 Por isso, de um só homem que já estava como que morto, nasceram filhos tão numerosos como as estrelas do céu e tão incontáveis como os grãos de areia à beira-mar.

13 Todos estes morreram com fé, embora não recebessem as coisas prometidas; mas viram-nas de longe e aceitaram-nas com alegria, e declararam publicamente que eram estrangeiros e residentes temporários naquela terra. 14 Os que falam assim demonstram que procuram seriamente um lugar para si mesmos. 15 Contudo, se continuassem a lembrar-se do lugar de onde tinham saído, teriam tido a oportunidade de voltar. 16 Mas o facto é que tais pessoas procuram alcançar um lugar melhor, isto é, um lugar que pertence ao céu. Portanto, Deus não se envergonha delas, de ser chamado seu Deus, pois preparou-lhes uma cidade.

17 Pela fé, Abraão, quando foi provado, praticamente ofereceu Isaque — o homem que recebera alegremente as promessas tentou oferecer o seu único filho[*] —, 18 embora lhe tivesse sido dito: “O que será chamado tua descendência[*] virá por meio de Isaque.” 19 Mas ele concluiu que Deus era capaz de levantar Isaque até mesmo dentre os mortos; e recebeu-o da morte em sentido ilustrativo.

20 Também pela fé, Isaque abençoou Jacó e Esaú a respeito de coisas futuras.

21 Pela fé, Jacó, quando estava para morrer, abençoou cada um dos filhos de José e adorou a Deus, apoiando-se na extremidade do seu bastão.

22 Pela fé, José, perto do seu fim, falou do êxodo dos filhos de Israel, e deu instruções[*] a respeito dos seus ossos.[*]

23 Pela fé, Moisés foi escondido pelos seus pais durante três meses depois de ter nascido, porque viram que a criança era bela e não temeram a ordem do rei. 24 Pela fé, Moisés, quando se tornou adulto, recusou-se a ser chamado filho da filha do Faraó, 25 escolhendo ser maltratado com o povo de Deus em vez de desfrutar os prazeres temporários do pecado, 26 porque considerava a desonra do Cristo como uma riqueza maior do que os tesouros do Egito, pois olhava atentamente para o pagamento da recompensa. 27 Pela fé, deixou o Egito, mas sem temer a ira do rei, porque permanecia firme como se visse Aquele que é invisível. 28 Pela fé, celebrou a Páscoa e fez a aspersão do sangue, para que o destruidor não tocasse nos primogénitos deles.

29 Pela fé, o povo atravessou o mar Vermelho como em terra seca; mas, quando os egípcios tentaram fazer o mesmo, foram engolidos pelo mar.

30 Pela fé, os muros de Jericó caíram, depois de o povo ter marchado à volta deles durante sete dias. 31 Pela fé, Raabe, a prostituta, não morreu com os que foram desobedientes, porque recebeu os espiões de modo pacífico.

32 E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas. 33 Pela fé, eles derrotaram reinos, estabeleceram a justiça, obtiveram promessas, fecharam a boca de leões, 34 apagaram a força do fogo, escaparam do fio da espada, de um estado fraco foram feitos fortes, tornaram-se poderosos na guerra, derrotaram exércitos invasores. 35 Mulheres receberam os seus mortos pela ressurreição, mas outros foram torturados porque não aceitaram um livramento,[*] para poderem alcançar uma ressurreição melhor. 36 Sim, outros foram provados por serem ridicularizados e açoitados; de facto, mais do que isso, por serem acorrentados e presos. 37 Foram apedrejados, provados, serrados ao meio,[*] mortos à espada, andavam vestidos de peles de ovelhas e de peles de cabras, passando necessidades, sofrendo aflições, sendo maltratados; 38 e o mundo não era digno deles. Vagueavam pelos desertos, pelas montanhas, pelas cavernas e pelas grutas da terra.

39 Contudo, embora todos estes tenham recebido testemunho favorável por causa da sua fé, não obtiveram o cumprimento da promessa, 40 porque Deus tinha previsto algo melhor para nós, a fim de que eles, sem nós, não se tornassem perfeitos.

^ Heb. 11:1 Ou: “prova convincente”.

^ Heb. 11:2 Ou: “os nossos ancestrais”.

^ Heb. 11:2 Ou: “receberam evidências da aprovação de Deus”.

^ Heb. 11:3 Ou: “as épocas foram postas”. Veja o Glossário.

^ Heb. 11:4 Ou: “deu testemunho por reconhecer”.

^ Heb. 11:10 Ou: “cujo arquiteto e construtor é Deus”.

^ Heb. 11:11 Lit.: “semente”.

^ Heb. 11:11 Ou: “confiável”.

^ Heb. 11:17 Lit.: “filho unigénito”.

^ Heb. 11:18 Lit.: “semente”.

^ Heb. 11:22 Ou: “uma ordem”.

^ Heb. 11:22 Ou: “do seu sepultamento”.

^ Heb. 11:35 Ou: “livramento por meio de algum resgate”.

^ Heb. 11:37 Ou: “serrados em pedaços”.

Tiago  2 : 1 - 26

2 Meus irmãos, será que se estão a apegar à fé no nosso glorioso Senhor Jesus Cristo, ao mesmo tempo que demonstram favoritismo? 2 Pois, se um homem com anéis de ouro nos dedos e com roupa magnífica entrar na vossa reunião, mas também entrar um pobre, com roupa imunda, 3 será que olham com favor para aquele que usa roupa magnífica e dizem: “Sente-se aqui, num lugar de honra”, mas dizem ao pobre: “Fica de pé”, ou: “Senta-te ali no chão, ao lado do apoio para os meus pés”? 4 Se isso acontece, não é verdade que estão a fazer distinções de classes entre vocês e que se tornaram juízes que tomam decisões perversas?

5 Escutem, meus amados irmãos. Não é verdade que Deus escolheu os que são pobres aos olhos do mundo para serem ricos na fé e herdeiros do Reino que ele prometeu aos que o amam? 6 Vocês, porém, desonram o pobre. Não são os ricos que vos oprimem e que vos arrastam perante os tribunais? 7 Não são eles que blasfemam o nome honroso que vocês levam? 8 Se cumprem a lei régia,[*] segundo a passagem das Escrituras: “Ama o teu próximo como a ti mesmo”, fazem muito bem. 9 Mas, se continuam a mostrar favoritismo, estão a cometer um pecado e são condenados[*] pela lei como transgressores.

10 Pois se alguém cumpre toda a Lei, mas dá um passo em falso num só ponto, torna-se infrator de toda a Lei. 11 Pois aquele que disse: “Não cometas adultério” disse também: “Não assassines.” Portanto, se tu não cometes adultério, mas assassinas, tornas-te transgressor da Lei. 12 Falem e comportem-se como pessoas que serão julgadas pela lei de um povo livre.[*] 13 Pois quem não pratica a misericórdia será julgado sem misericórdia. A misericórdia triunfa sobre o julgamento.

14 De que adianta, meus irmãos, alguém dizer que tem fé, se não tem obras? Será que essa fé pode salvá-lo? 15 Se um irmão ou uma irmã não tem o que vestir,[*] nem alimento suficiente para o dia, 16 e um de vocês lhe diz: “Vai em paz; mantém-te aquecido e bem alimentado”, mas não lhe dá o que necessita para o corpo, de que é que isso adianta? 17 Assim também a fé, por si só, sem obras, está morta.

18 Contudo, alguém dirá: “Tu tens fé e eu tenho obras. Mostra-me a tua fé sem as obras, e eu vou mostrar-te a minha fé pelas minhas obras.” 19 Crês que há um só Deus? Fazes muito bem. Contudo, os demónios creem e estremecem. 20 Mas queres ver, ó homem vão, como a fé sem obras é inútil? 21 Não foi Abraão, nosso pai, declarado justo por obras depois de ter oferecido Isaque, seu filho, no altar? 22 Repara que a sua fé agiu em conjunto com as suas obras e que a sua fé se tornou perfeita pelas suas obras, 23 e cumpriu-se a passagem das Escrituras que diz: “Abraão depositou fé em Jeová,[*] e isso foi-lhe creditado como justiça”, e ele veio a ser chamado amigo de Jeová.[*]

24 Vejam que o homem será declarado justo por obras, e não apenas pela fé. 25 Da mesma maneira, não foi também Raabe, a prostituta, declarada justa por obras, depois de receber hospitaleiramente os mensageiros e de mandá-los embora por outro caminho? 26 Realmente, assim como o corpo sem espírito[*] está morto, assim também a fé sem obras está morta.

^ Tia. 2:8 Ou: “real”.

^ Tia. 2:9 Ou: “repreendidos”.

^ Tia. 2:12 Lit.: “lei da liberdade”.

^ Tia. 2:15 Lit.: “Se um irmão ou uma irmã estiver nu”.

^ Tia. 2:23 Veja o Ap. A5.

^ Tia. 2:23 Veja o Ap. A5.

^ Tia. 2:26 Ou: “fôlego”.

1 Pedro  3 : 1 - 22

3 Da mesma maneira, tu, esposa, sujeita-te ao teu marido, para que, se ele não for obediente à palavra, seja ganho sem palavras, pela conduta da sua esposa, 2 por ter sido testemunha ocular da tua conduta casta com profundo respeito. 3 Que o teu adorno não sejam as coisas exteriores — cabelos entrançados, o uso de enfeites de ouro ou de roupas finas — 4 mas seja a pessoa secreta do coração com o adorno imperecível do espírito calmo e brando, que é de grande valor aos olhos de Deus. 5 Pois era assim que as santas mulheres do passado que esperavam em Deus se adornavam, sujeitando-se aos seus maridos, 6 como Sara, que obedecia a Abraão, chamando-lhe senhor. Tu serás filha dela, desde que continues a fazer o bem e não te deixes dominar pelo medo.

7 Da mesma maneira, tu, marido, continua a morar com a tua esposa segundo o conhecimento.[*] Dá-lhe honra como a um vaso mais frágil, o feminino, visto que ela também é herdeira contigo do favor imerecido da vida, para que as tuas orações não sejam impedidas.

8 Por fim, sejam todos unidos na mente,[*] tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade. 9 Não paguem o mal com o mal, nem o insulto com o insulto. Em vez disso, retribuam com uma bênção, pois foram chamados para este proceder, a fim de herdarem uma bênção.

10 Pois “aquele que ama a vida e quer ver dias felizes deve resguardar a língua do mal e os lábios de dizer mentiras. 11 Que ele se desvie do mal e faça o bem. Que procure a paz e se empenhe por ela. 12 Porque os olhos de Jeová[*] estão sobre os justos, e os seus ouvidos escutam as súplicas deles, mas a face de Jeová[*] volta-se contra os que fazem coisas más”.

13 Realmente, quem vos fará mal, se forem zelosos do que é bom? 14 Porém, mesmo que sofram por causa da justiça, serão felizes. No entanto, não temam o que eles temem[*] nem fiquem perturbados. 15 Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

16 Mantenham uma boa consciência, para que, sempre que falarem contra vocês, aqueles que o fazem fiquem envergonhados por causa da vossa boa conduta como seguidores de Cristo. 17 Pois é melhor sofrerem por fazer o bem, se for da vontade de Deus permiti-lo, do que por fazer o mal. 18 Pois Cristo morreu de uma vez para sempre pelos pecados, um justo pelos injustos, a fim de vos conduzir a Deus. Ele foi morto na carne, mas recebeu vida no espírito. 19 E assim ele foi e pregou aos espíritos em prisão, 20 que tinham sido desobedientes quando Deus esperava pacientemente[*] nos dias de Noé, enquanto se construía a arca, na qual poucas pessoas, isto é, oito,[*] foram salvas através da água.

21 O batismo, que corresponde a isso, também vos salva agora (não pela remoção da impureza da carne, mas pela solicitação a Deus de uma boa consciência), através da ressurreição de Jesus Cristo. 22 Ele está à direita de Deus, pois foi para o céu; e anjos, autoridades e poderes foram-lhe sujeitos.

^ 1 Ped. 3:7 Ou: “mostrando-lhe consideração; compreendendo-a”.

^ 1 Ped. 3:8 Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

^ 1 Ped. 3:12 Veja o Ap. A5.

^ 1 Ped. 3:12 Veja o Ap. A5.

^ 1 Ped. 3:14 Ou, possivelmente: “não temam as ameaças deles”.

^ 1 Ped. 3:20 Lit.: “a paciência de Deus esperava”.

^ 1 Ped. 3:20 Ou: “oito almas”.

1 Pedro  4 : 1 - 19

4 Visto que Cristo sofreu na carne, armem-se também da mesma disposição mental;[*] porque a pessoa que sofre na carne abandonou os pecados, 2 a fim de viver o resto do seu tempo na carne não mais para os desejos dos homens, mas para a vontade de Deus. 3 Pois, já bastou o tempo que gastaram no passado a fazer a vontade das nações, quando viviam em conduta insolente,[*] em paixões desenfreadas, em embriaguez, em festas descontroladas,[*] em bebedeiras e em idolatrias ilícitas. 4 Eles ficam intrigados porque vocês não continuam a correr com eles no mesmo proceder decadente de devassidão, e por isso falam mal de vocês. 5 Mas estas pessoas prestarão contas àquele que está pronto para julgar os vivos e os mortos. 6 De facto, é por isso que as boas novas também foram declaradas aos mortos, para que, embora sejam julgados na carne do ponto de vista dos homens, vivam em harmonia com o espírito do ponto de vista de Deus.

7 Mas está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, sejam sensatos e sejam vigilantes[*] quanto às orações. 8 Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados. 9 Sejam hospitaleiros uns com os outros, sem resmungar. 10 Conforme cada um recebeu um dom, use-o para servir os outros como bom administrador da bondade imerecida de Deus, que é expressa de vários modos. 11 Se alguém fala, que o faça como quem fala as proclamações de Deus; se alguém serve, que o faça como quem depende da força que Deus fornece; para que, em todas as coisas, Deus seja glorificado por meio de Jesus Cristo. A glória e o poder são dele para todo o sempre. Amém.

12 Amados, não se surpreendam com as duras[*] provações que estão a passar, como se algo estranho vos estivesse a acontecer. 13 Pelo contrário, continuem a alegrar-se na medida em que participam dos sofrimentos do Cristo, para que também se alegrem e fiquem cheios de alegria durante a revelação da sua glória. 14 Se estiverem a ser desonrados[*] por causa do nome de Cristo, são felizes, porque o espírito de glória, sim, o espírito de Deus, está a repousar sobre vocês.

15 No entanto, que nenhum de vocês sofra como assassino, ladrão, malfeitor ou intrometido nos assuntos dos outros. 16 Mas, se alguém sofre como cristão, não se envergonhe, mas continue a glorificar a Deus ao levar este nome. 17 Pois este é o tempo determinado para o julgamento começar com a casa de Deus. Ora, se começa primeiro connosco, qual será o fim daqueles que não são obedientes às boas novas de Deus? 18 “E, se o justo está a ser salvo com dificuldade, o que acontecerá ao ímpio e ao pecador?” 19 Assim, que aqueles que estão a sofrer em harmonia com a vontade de Deus se entreguem[*] aos cuidados de um Criador fiel, ao passo que praticam o bem.

^ 1 Ped. 4:1 Ou: “resolução; determinação”.

^ 1 Ped. 4:3 Ou: “atos de conduta desavergonhada”. Plural da palavra grega asélgeia. Veja o Glossário.

^ 1 Ped. 4:3 Ou: “em festanças”.

^ 1 Ped. 4:7 Ou: “e fiquem alertas; e fiquem despertos”.

^ 1 Ped. 4:12 Ou: “ardentes”.

^ 1 Ped. 4:14 Ou: “insultados”.

^ 1 Ped. 4:19 Ou: “entreguem as suas almas”.

2 Pedro  3 : 1 - 18

3 Amados, esta é agora a segunda carta que vos escrevo, e nela, como na minha primeira, desperto, por meio de um lembrete, a vossa capacidade de pensar de modo claro, 2 para que se lembrem das declarações feitas anteriormente[*] pelos santos profetas e do mandamento do Senhor e Salvador, transmitido por meio dos vossos apóstolos. 3 Antes de mais nada, saibam que nos últimos dias surgirão ridicularizadores com as suas expressões de gozo, agindo segundo os seus próprios desejos. 4 Eles dirão: “Onde é que está essa prometida presença dele? Ora, desde o tempo em que os nossos antepassados adormeceram na morte, todas as coisas continuam exatamente como eram desde o princípio da criação.”

5 Pois eles ignoram propositadamente este facto: há muito tempo, existiam céus e uma terra firmemente situada fora da água e no meio da água pela palavra de Deus; 6 e, por meio dessas coisas, o mundo daquele tempo sofreu destruição ao ser inundado pela água. 7 No entanto, pela mesma palavra, os céus e a terra que agora existem estão reservados para o fogo e a ser guardados até ao dia do julgamento e da destruição das pessoas ímpias.

8 Contudo, não despercebam o seguinte, amados: para Jeová,[*] um dia é como mil anos, e mil anos são como um dia. 9 Jeová[*] não é vagaroso com respeito à sua promessa, como alguns pensam,[*] mas ele é paciente convosco, porque não deseja que ninguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento. 10 O dia de Jeová,[*] porém, virá como um ladrão e, nesse dia, os céus passarão com um estrondo,[*] e os elementos, estando intensamente quentes, serão dissolvidos, e a terra e as obras que nela existem serão expostas.

11 Visto que todas estas coisas serão assim dissolvidas, pensem no tipo de pessoas que devem ser. Devem ser pessoas de conduta santa e praticar atos de devoção a Deus, 12 enquanto aguardam e têm bem em mente[*] a presença do dia de Jeová,[*] pelo qual os céus serão destruídos em chamas, e os elementos se derreterão com o calor intenso. 13 Mas há novos céus e uma nova terra que aguardamos segundo a sua promessa, e nestes há de morar a justiça.

14 Portanto, amados, visto que aguardam estas coisas, façam o máximo para que ele finalmente vos encontre sem mancha e sem defeito, e em paz. 15 Além disso, considerem a paciência do nosso Senhor como salvação, assim como também o nosso amado irmão Paulo vos escreveu, segundo a sabedoria que lhe foi dada, 16 falando destas coisas, tal como o faz em todas as suas cartas. No entanto, algumas coisas que nelas se encontram são difíceis de entender, e os ignorantes[*] e instáveis estão a distorcê-las, assim como fazem também com o restante das Escrituras, para a sua própria destruição.

17 Portanto, amados, sabendo disto com antecedência, tenham cuidado para não serem desviados pelo erro dos transgressores e para não caírem da vossa posição firme.[*] 18 Pelo contrário, continuem a crescer na bondade imerecida e no conhecimento do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele seja dada a glória tanto agora como até ao dia da eternidade. Amém.

^ 2 Ped. 3:2 Ou: “das coisas preditas”.

^ 2 Ped. 3:8 Veja o Ap. A5.

^ 2 Ped. 3:9 Veja o Ap. A5.

^ 2 Ped. 3:9 Ou: “como alguns consideram a vagarosidade”.

^ 2 Ped. 3:10 Veja o Ap. A5.

^ 2 Ped. 3:10 Isto é, com o som de um objeto que passa rápido.

^ 2 Ped. 3:12 Ou: “e desejam ansiosamente”. Lit.: “apressam”.

^ 2 Ped. 3:12 Veja o Ap. A5.

^ 2 Ped. 3:16 Ou: “os não ensinados”.

^ 2 Ped. 3:17 Ou: “vossa estabilidade”.

1 João  2 : 1 - 29

2 Meus filhinhos, escrevo-vos estas coisas para que não cometam um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador[*] junto ao Pai: Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório[*] pelos nossos pecados; contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro. 3 É por meio disto que sabemos que o conhecemos: se continuarmos a obedecer aos seus mandamentos. 4 Quem diz: “Eu conheço-o”, e, ainda assim, não obedece aos seus mandamentos, é mentiroso, e a verdade não está nele. 5 No entanto, se alguém obedece à sua palavra, nele, o amor de[*] Deus foi verdadeiramente aperfeiçoado. Por meio disto, sabemos que estamos em união com ele. 6 Quem diz que permanece em união com ele está, ele mesmo, sob a obrigação de continuar a andar assim como ele andou.

7 Amados, escrevo-vos, não um novo mandamento, mas um mandamento antigo, que já têm desde o princípio. Este mandamento antigo é a palavra que vocês ouviram. 8 Contudo, escrevo-vos um novo mandamento, algo que é verdadeiro no caso dele e no vosso, porque a escuridão está a passar e a verdadeira luz já está a brilhar.

9 Quem diz que está na luz, mas odeia o seu irmão, ainda está na escuridão. 10 Quem ama o seu irmão permanece na luz, e nele não há motivo para tropeço. 11 Contudo, quem odeia o seu irmão está na escuridão e está a andar na escuridão, e não sabe para onde vai, porque a escuridão lhe cegou os olhos.

12 Escrevo-vos, filhinhos, porque os vossos pecados foram perdoados por causa do seu nome. 13 Escrevo-vos, pais, porque conhecem aquele que existe desde o princípio. Escrevo-vos, jovens, porque venceram o Maligno. Escrevo-vos, filhinhos, porque conhecem o Pai. 14 Escrevo-vos, pais, porque conhecem aquele que existe desde o princípio. Escrevo-vos, jovens, porque são fortes, e a palavra de Deus permanece em vocês, e vocês venceram o Maligno.

15 Não amem nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém ama o mundo, o amor do[*] Pai não está nele; 16 porque tudo o que há no mundo — o desejo da carne, o desejo dos olhos e a ostentação[*] de posses — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Além disso, o mundo está a passar, assim como o seu desejo, mas quem faz a vontade de Deus permanece para sempre.

18 Filhinhos, esta é a última hora e, assim como ouviram que o anticristo virá, já surgiram agora muitos anticristos. Por causa disso, sabemos que esta é a última hora. 19 Eles saíram do nosso meio, mas não eram dos nossos,[*] pois, se fossem dos nossos, teriam permanecido connosco. Mas saíram para que se mostrasse que nem todos são dos nossos. 20 E vocês têm uma unção que receberam daquele que é santo e todos vocês têm conhecimento. 21 Escrevo-vos, não porque não conhecem a verdade, mas porque a conhecem, e porque nenhuma mentira se origina da verdade.

22 Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? Esse é o anticristo, aquele que nega o Pai e o Filho. 23 Todo aquele que nega o Filho não tem também o Pai. Mas quem reconhece o Filho tem também o Pai. 24 No vosso caso, aquilo que ouviram desde o princípio deve permanecer em vocês. Se aquilo que ouviram desde o princípio permanecer em vocês, também permanecerão em união com o Filho e em união com o Pai. 25 De igual modo, foi isto que ele mesmo nos prometeu: a vida eterna.

26 Escrevo-vos estas coisas a respeito dos que estão a tentar desencaminhar-vos. 27 E, no vosso caso, a unção que receberam dele permanece em vocês, e não precisam de que alguém vos ensine. No entanto, a unção da parte dele, que é verdadeira e não é nenhuma mentira, ensina-vos todas as coisas. Assim como ela vos ensinou, permaneçam em união com ele. 28 Assim, filhinhos, permaneçam em união com ele, para que, quando ele for manifestado, possamos falar com confiança e não nos afastemos dele, envergonhados, durante a sua presença. 29 Se sabem que ele é justo, também sabem que todo aquele que pratica a justiça nasceu dele.

^ 1 João 2:1 Ou: “advogado”.

^ 1 João 2:2 Ou: “sacrifício de expiação; meio de pacificação”.

^ 1 João 2:5 Ou: “a”.

^ 1 João 2:15 Ou: “ao”.

^ 1 João 2:16 Ou: “o gabar-se”.

^ 1 João 2:19 Ou: “não nos pertenciam”.

1 João  3 : 1 - 24

3 Vejam com que amor o Pai nos amou, a ponto de sermos chamados filhos de Deus! E é isso que nós somos. É por isso que o mundo não nos conhece, porque não chegou a conhecê-lo. 2 Amados, agora somos filhos de Deus, mas ainda não foi revelado o que seremos. Sabemos que, quando ele for manifestado, seremos semelhantes a ele, porque o veremos assim como ele é. 3 E todo aquele que tem esta esperança nele purifica-se, assim como ele é puro.

4 Todo aquele que pratica o pecado pratica também o que é contra a lei, e o pecado é aquilo que é contra a lei. 5 Vocês também sabem que ele foi manifestado para tirar os nossos pecados, e nele não há pecado. 6 Todo aquele que permanece em união com ele não pratica o pecado; ninguém que pratica o pecado o viu, nem chegou a conhecê-lo. 7 Filhinhos, que ninguém vos desencaminhe. Quem pratica a justiça é justo, assim como ele é justo. 8 Quem pratica o pecado origina-se do Diabo, porque o Diabo tem estado a pecar desde o princípio.[*] Com este objetivo, o Filho de Deus foi manifestado: para desfazer[*] as obras do Diabo.

9 Todo aquele que nasceu de Deus não pratica o pecado, pois a Sua semente[*] permanece nele, e ele não pode praticar o pecado, pois nasceu de Deus. 10 Sabemos quem são os filhos de Deus e quem são os filhos do Diabo da seguinte forma: aquele que não pratica a justiça não se origina de Deus, nem aquele que não ama o seu irmão. 11 Porque esta é a mensagem que ouviram desde o princípio: devemos amar-nos uns aos outros; 12 não como Caim, que se originou do Maligno e matou o seu irmão. E por que motivo o matou? Porque as suas próprias obras eram más, mas as do seu irmão eram justas.

13 Não se admirem, irmãos, de o mundo vos odiar. 14 Nós sabemos que passámos da morte para a vida porque amamos os irmãos. Quem não ama permanece na morte. 15 Todo aquele que odeia o seu irmão é assassino,[*] e vocês sabem que a vida eterna não permanece em nenhum assassino. 16 Por meio disto, chegámos a conhecer o amor: ele entregou a vida[*] por nós, e nós temos a obrigação de entregar a vida[*] pelos nossos irmãos. 17 No entanto, se alguém tem os bens deste mundo e vê o seu irmão a passar necessidade e, ainda assim, recusa-se a mostrar-lhe compaixão, de que modo é que o amor de[*] Deus permanece nele? 18 Filhinhos, devemos amar não em palavras nem com a língua, mas em ações e em verdade.

19 Por meio disto, saberemos que nos originamos da verdade e tranquilizaremos[*] o nosso coração diante dele, 20 sempre que o nosso coração nos condenar, porque Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas. 21 Amados, se o nosso coração não nos condena, temos confiança ao falar com Deus, 22 e recebemos dele tudo o que pedimos, porque obedecemos aos seus mandamentos e fazemos o que é agradável aos seus olhos. 23 Realmente, este é o seu mandamento: que tenhamos fé no nome do seu Filho, Jesus Cristo, e que nos amemos uns aos outros, assim como ele nos deu um mandamento. 24 Além disso, quem obedece aos seus mandamentos permanece em união com ele, e ele em união com esse. E, pelo espírito que ele nos deu, sabemos que ele permanece em união connosco.

^ 1 João 3:8 Ou: “desde quando começou”.

^ 1 João 3:8 Ou: “destruir”.

^ 1 João 3:9 Isto é, semente capaz de reproduzir, ou de dar fruto.

^ 1 João 3:15 Ou: “homicida”.

^ 1 João 3:16 Ou: “alma”.

^ 1 João 3:16 Ou: “alma”.

^ 1 João 3:17 Ou: “a”.

^ 1 João 3:19 Ou: “persuadiremos; convenceremos”.

1 João  4 : 1 - 21

4 Amados, não acreditem em toda a declaração inspirada,[*] mas ponham à prova as declarações inspiradas[*] para ver se elas se originam de Deus, pois muitos falsos profetas saíram pelo mundo fora.

2 É desta forma que vocês podem saber se a declaração inspirada vem de Deus: toda a declaração inspirada que reconhece que Jesus Cristo veio na carne origina-se de Deus. 3 Mas toda a declaração inspirada que não reconhece Jesus não se origina de Deus. Além disso, esta é a declaração inspirada do anticristo, a qual vocês ouviram que viria e que agora já está no mundo.

4 Filhinhos, vocês originam-se de Deus e venceram os falsos profetas, porque aquele que está em união convosco é maior do que aquele que está em união com o mundo. 5 Eles originam-se do mundo; é por isso que falam do que se origina do mundo e o mundo dá-lhes ouvidos. 6 Nós originamo-nos de Deus. Quem conhece a Deus ouve-nos; quem não se origina de Deus não nos ouve. É assim que fazemos a distinção entre a declaração inspirada da verdade e a declaração inspirada do erro.

7 Amados, continuemos a amar-nos uns aos outros, porque o amor vem de Deus, e todo aquele que ama nasceu de Deus e conhece a Deus. 8 Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor. 9 Por meio disto, revelou-se o amor de Deus no nosso caso: Deus enviou o seu Filho unigénito ao mundo para que ganhássemos a vida por meio dele. 10 O amor consiste no seguinte: não é que nós tenhamos amado a Deus, mas ele é que nos amou e enviou o seu Filho como sacrifício propiciatório[*] pelos nossos pecados.

11 Amados, se foi assim que Deus nos amou, então, nós também temos a obrigação de nos amarmos uns aos outros. 12 Ninguém jamais viu a Deus. Se continuamos a amar-nos uns aos outros, Deus permanece em nós e o seu amor é aperfeiçoado em nós. 13 Por meio disto, sabemos que permanecemos em união com ele e ele em união connosco: porque ele nos deu o seu espírito. 14 Além disso, nós próprios vimos e agora damos testemunho de que o Pai enviou o seu Filho como Salvador do mundo. 15 Quem reconhece que Jesus é Filho de Deus, Deus permanece em união com ele, e ele em união com Deus. 16 E nós conhecemos o amor que Deus tem por nós e acreditamos nesse amor.

Deus é amor, e quem permanece no amor permanece em união com Deus, e Deus permanece em união com ele. 17 Desta forma, o amor foi aperfeiçoado em nós, para que possamos falar com confiança[*] no dia do julgamento, porque, assim como ele[*] é, assim também nós somos neste mundo. 18 No amor não há medo, mas o perfeito amor expulsa[*] o medo, porque o medo nos restringe. Realmente, quem tem medo não foi aperfeiçoado no amor. 19 Nós amamos porque ele nos amou primeiro.

20 Se alguém diz: “Eu amo a Deus” e, ainda assim, odeia o seu irmão, é mentiroso. Pois quem não ama o seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê. 21 E recebemos dele este mandamento: aquele que ama a Deus deve amar também o seu irmão.

^ 1 João 4:1 Lit.: “todo o espírito”.

^ 1 João 4:1 Lit.: “os espíritos”.

^ 1 João 4:10 Ou: “sacrifício de expiação; meio de pacificação”.

^ 1 João 4:17 Ou: “para que tenhamos confiança (liberdade no falar)”.

^ 1 João 4:17 Isto é, Jesus Cristo.

^ 1 João 4:18 Ou: “lança fora”.

1 João  5 : 1 - 21

5 Quem crê que Jesus é o Cristo nasceu de Deus. E quem ama aquele que causou o nascimento ama também aquele que nasceu dele. 2 Por meio disto, sabemos que amamos os filhos de Deus, quando amamos a Deus e cumprimos os seus mandamentos. 3 Pois o amor de[*] Deus significa o seguinte: que obedeçamos aos seus mandamentos; contudo, os seus mandamentos não são pesados, 4 porque todo aquele que[*] nasceu de Deus vence o mundo. E esta é a vitória que venceu o mundo: a nossa fé.

5 Quem é que pode vencer o mundo? Não é aquele que tem fé em que Jesus é o Filho de Deus? 6 Este é aquele que veio por meio de água e de sangue: Jesus Cristo; não apenas com a água, mas com a água e com o sangue. E o espírito dá testemunho, porque o espírito é a verdade. 7 Pois são três os que dão testemunho: 8 o espírito, a água e o sangue; e os três estão de acordo.

9 Se aceitamos o testemunho de homens, maior é o testemunho de Deus. Porque este é o testemunho de Deus: o testemunho que ele deu a respeito do seu Filho. 10 Quem deposita fé no Filho de Deus tem o testemunho dentro de si. Quem não tem fé em Deus faz dele um mentiroso, porque não deposita fé no testemunho dado por Deus a respeito do seu Filho. 11 E este é o testemunho: Deus deu-nos vida eterna, e esta vida está no seu Filho. 12 Quem tem o Filho tem esta vida; quem não tem o Filho de Deus não tem esta vida.

13 Escrevo-vos estas coisas para que vocês, que depositaram fé no nome do Filho de Deus, saibam que têm vida eterna. 14 E esta é a confiança que temos nele:[*] não importa o que pedimos segundo a sua vontade, ele ouve-nos. 15 E, se sabemos que ele nos ouve com respeito àquilo que pedimos, sabemos que teremos as coisas pedidas, visto que as pedimos a ele.

16 Se alguém vir o seu irmão a cometer um pecado que não incorre em morte, ele pedirá, e Deus vai dar-lhe vida, sim, aos que não cometerem um pecado que incorre em morte. Há um pecado que incorre em morte. Não é a respeito desse pecado que eu digo que ele deve orar. 17 Toda a injustiça é pecado; contudo, há um pecado que não incorre em morte.

18 Sabemos que todo aquele que nasceu de Deus não pratica o pecado, mas aquele[*] que nasceu de Deus vigia sobre ele, e o Maligno não lhe pode pôr as mãos.[*] 19 Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro está sob o poder do Maligno. 20 E sabemos que o Filho de Deus veio e deu-nos entendimento[*] para podermos obter conhecimento daquele que é verdadeiro. E nós estamos em união com aquele que é verdadeiro, por meio do seu Filho, Jesus Cristo. Este é o verdadeiro Deus e a vida eterna. 21 Filhinhos, guardem-se dos ídolos.

^ 1 João 5:3 Ou: “a”.

^ 1 João 5:4 Lit.: “tudo o que”.

^ 1 João 5:14 Ou: “a liberdade que temos ao falar com ele”.

^ 1 João 5:18 Isto é, Jesus Cristo, o Filho de Deus.

^ 1 João 5:18 Ou: “não o segura”.

^ 1 João 5:20 Ou: “perspicácia”. Lit.: “perceção mental; capacidade intelectual”.

2 João 1 - 13

A SEGUNDA CARTA DE JOÃO

1 O homem idoso,[*] à senhora escolhida e aos seus filhos, a quem eu amo verdadeiramente — e não somente eu, mas também todos os que conhecem a verdade — 2 por causa da verdade que permanece em nós e que estará connosco para sempre. 3 A bondade imerecida, a misericórdia e a paz da parte de Deus, o Pai, e da parte de Jesus Cristo, o Filho do Pai, com a verdade e o amor, estarão connosco.

4 Fiquei muito feliz de saber que alguns dos teus filhos andam na verdade, conforme o mandamento que recebemos da parte do Pai. 5 E agora, senhora, eu peço-te que nos amemos uns aos outros. (Estou a escrever-te, não um novo mandamento, mas um que temos desde o princípio.) 6 E o amor significa o seguinte: que continuemos a andar segundo os seus mandamentos. Este é o mandamento, conforme ouviram desde o princípio: devem continuar a andar no amor. 7 Pois muitos enganadores saíram pelo mundo fora, aqueles que não reconhecem que Jesus Cristo veio na carne. Eles são o enganador e o anticristo.

8 Tenham cuidado para que não percam as coisas que trabalhámos para produzir; em vez disso, que obtenham uma plena recompensa. 9 Todo aquele que vai além dos ensinamentos do Cristo e não permanece neles não tem Deus. Quem permanece nestes ensinamentos é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém vier ter convosco e não trouxer estes ensinamentos, não o recebam na vossa casa, nem o cumprimentem. 11 Pois quem o cumprimenta participa das suas obras más.

12 Embora eu tenha muitas coisas para vos escrever, não quero fazê-lo com papel e tinta, mas espero visitar-vos e falar convosco pessoalmente, para que a vossa alegria seja plena.

13 Os filhos da tua irmã, a escolhida, mandam-te saudações.

^ 2 João 1 Ou: “O ancião”.

Judas 1 - 25

A CARTA DE JUDAS

1 Judas, escravo de Jesus Cristo, mas irmão de Tiago, aos chamados que são amados por Deus, o Pai, e guardados para Jesus Cristo:

2 Que tenham cada vez mais misericórdia, paz e amor.

3 Amados, embora eu estivesse a fazer todo o possível para vos escrever a respeito da salvação que temos em comum, achei necessário escrever-vos para vos exortar a travar uma luta árdua pela fé que, de uma vez para sempre, foi entregue aos santos. 4 A razão é que se infiltraram no vosso meio certos homens que há muito tempo foram designados pelas Escrituras para este julgamento; eles são homens ímpios, que transformam a bondade imerecida do nosso Deus numa desculpa para conduta insolente[*] e que se mostram falsos para com o nosso único dono[*] e Senhor, Jesus Cristo.

5 Embora estejam plenamente cientes de tudo isso, quero lembrar-vos de que Jeová[*] salvou um povo da terra do Egito, mas depois destruiu os que não mostraram fé. 6 E os anjos que não mantiveram a sua posição original, mas abandonaram a sua própria morada correta, ele reservou, em correntes eternas e em densa escuridão, para o julgamento do grande dia. 7 Da mesma maneira, também Sodoma e Gomorra, bem como as cidades à sua volta, entregaram-se a crassa imoralidade sexual[*] e foram atrás de desejos carnais desnaturais; elas estão diante de nós como exemplo de aviso por terem sofrido a punição judicial do fogo eterno.

8 Apesar disso, estes homens também se estão a entregar a sonhos, aviltando a carne, desprezando a autoridade e falando mal dos gloriosos. 9 No entanto, quando Miguel, o arcanjo, teve um desacordo com o Diabo e disputava a respeito do corpo de Moisés, não se atreveu a proferir um julgamento contra ele com insultos, mas disse: “Jeová[*] te censure.” 10 Contudo, esses homens falam mal de tudo o que, na verdade, não entendem. E, em todas as coisas que entendem por instinto como animais irracionais, continuam a corromper-se.

11 Ai deles, porque seguiram o caminho de Caim e lançaram-se no proceder errado de Balaão por uma recompensa, e foram destruídos na conversa rebelde de Corá! 12 Esses homens são rochedos escondidos sob a água nas vossas festas de confraternização,[*] enquanto se banqueteiam convosco; pastores que se alimentam a si mesmos sem temor; nuvens sem água, levadas de um lado para o outro pelos ventos; árvores do fim do outono, sem frutos, duas vezes mortas,[*] arrancadas pela raiz; 13 ondas furiosas do mar, que lançam a espuma da sua própria vergonha; estrelas sem rumo fixo, para as quais está reservada para sempre a mais profunda escuridão.

14 O sétimo homem na linhagem de Adão, Enoque, também profetizou a respeito deles quando disse: “Vejam! Jeová[*] veio com as suas santas miríades[*] 15 para executar julgamento contra todos, e para condenar todos os ímpios por todas as ações ímpias que fizeram de modo ímpio e por todas as coisas chocantes que os pecadores ímpios disseram contra ele.”

16 Esses homens são queixosos, reclamam da sua sorte na vida, seguem os seus próprios desejos; a sua boca gaba-se de coisas grandiosas, ao passo que bajulam outros[*] por interesse.

17 Quanto a vocês, amados, lembrem-se das declarações feitas anteriormente[*] pelos apóstolos do nosso Senhor Jesus Cristo, 18 que vos diziam: “Nos últimos tempos, haverá ridicularizadores, que agirão segundo os seus próprios desejos de coisas ímpias.” 19 Esses são os que causam divisões, homens que agem como animais,[*] sem espiritualidade.[*] 20 Porém, vocês, amados, edifiquem-se na vossa santíssima fé e orem com espírito santo, 21 a fim de se manterem no amor de Deus, enquanto aguardam a misericórdia do nosso Senhor Jesus Cristo, visando a vida eterna. 22 Continuem, também, a mostrar misericórdia a alguns que têm dúvidas; 23 salvem-nos, arrancando-os do fogo. A outros, continuem a mostrar misericórdia, mas com temor, odiando até mesmo a roupa que tiver sido manchada pela carne.

24 Àquele que é capaz de vos proteger para que não tropecem e de vos fazer ficar de pé, sem defeito, à vista da sua glória,[*] com grande alegria, 25 ao único Deus, nosso Salvador, por meio de Jesus Cristo,[*] nosso Senhor, seja a glória, a majestade, o poder e a autoridade desde toda a eternidade, agora e por toda a eternidade. Amém.

^ Judas 4 Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

^ Judas 4 Ou: “mestre”.

^ Judas 5 Veja o Ap. A5.

^ Judas 7 Veja o Glossário.

^ Judas 9 Veja o Ap. A5.

^ Judas 12 Ou: “nos ágapes”.

^ Judas 12 Ou: “completamente mortas”.

^ Judas 14 Veja o Ap. A5.

^ Judas 14 Ou: “santas dezenas de milhares”.

^ Judas 16 Ou: “admiram personalidades”.

^ Judas 17 Ou: “das coisas preditas”.

^ Judas 19 Ou: “homens físicos”.

^ Judas 19 Lit.: “o espírito”.

^ Judas 24 Ou: “na sua gloriosa presença”.

^ Judas 25 Ou, possivelmente: “Deus, que nos salva por meio de Jesus Cristo”.

Apocalipse  1 : 1 - 20

APOCALIPSE (REVELAÇÃO)

1 Revelação[*] de Jesus Cristo, que Deus lhe deu, para mostrar aos seus escravos as coisas que têm de ocorrer em breve. Ele enviou o seu anjo e, por meio dele, apresentou-a em sinais ao seu escravo João, 2 que deu testemunho da palavra dada por Deus e do testemunho dado por Jesus Cristo, sim, de todas as coisas que viu. 3 Feliz é aquele que lê em voz alta e os que ouvem as palavras desta profecia e obedecem às coisas que estão escritas nela, pois o tempo determinado está próximo.

4 João, às sete congregações que estão na província da Ásia:

Que tenham bondade imerecida e paz da parte “d’Aquele que é, que era e que vem”, da parte dos sete espíritos que estão perante o seu trono 5 e da parte de Jesus Cristo, “a Testemunha Fiel”, “o primogénito dentre os mortos” e “o Governante dos reis da terra”.

Àquele que nos ama e nos livrou dos nossos pecados por meio do seu próprio sangue 6 — e fez de nós um reino, sacerdotes para o seu Deus e Pai —, sim, a ele seja dada a glória e o poder para sempre. Amém.

7 Vejam! Ele vem com as nuvens, e todos os olhos o verão, incluindo aqueles que o trespassaram; e todas as tribos da terra baterão no peito de pesar por causa dele. Sim, amém.

8 “Eu sou o Alfa e o Ómega”,[*] diz Jeová[*] Deus, “aquele que é, que era e que vem, o Todo-Poderoso”.

9 Eu, João, vosso irmão e companheiro na tribulação, no reino e na perseverança em união com Jesus, estava na ilha que se chama Patmos, por ter falado a respeito de Deus e ter dado testemunho de Jesus. 10 Por inspiração, estive no dia do Senhor, e ouvi atrás de mim uma voz forte, semelhante ao som de uma trombeta, 11 dizendo: “Escreve o que vires num rolo e envia-o a estas sete congregações: Éfeso, Esmirna, Pérgamo, Tiatira, Sardes, Filadélfia e Laodiceia.”

12 Virei-me para ver quem estava a falar comigo e, quando me virei, vi sete candelabros de ouro 13 e, no meio dos candelabros, alguém semelhante a um filho de homem, vestido com uma roupa que chegava até aos pés e uma faixa de ouro à volta do peito. 14 Além disso, a sua cabeça e os seus cabelos eram brancos como lã branca, como neve; os seus olhos eram como uma chama ardente; 15 os seus pés eram semelhantes a cobre refinado, quando reluz na fornalha; e a sua voz era como o som de muitas águas. 16 E ele tinha sete estrelas na mão direita e, a partir da sua boca, estendia-se uma longa espada afiada de dois gumes, e o seu rosto[*] era como o sol a brilhar com toda a sua força. 17 Quando o vi, caí aos seus pés como se estivesse morto.

Então, ele pôs a mão direita sobre mim e disse: “Não tenhas medo. Eu sou o Primeiro e o Último, 18 e aquele que vive. Estive morto, mas agora vivo para todo o sempre, e tenho as chaves da morte e da Sepultura.[*] 19 Portanto, escreve as coisas que viste, as coisas que estão a ocorrer agora e as coisas que ocorrerão depois destas. 20 Este é o segredo sagrado das sete estrelas que viste na minha mão direita e dos sete candelabros de ouro: as sete estrelas representam os anjos das sete congregações, e os sete candelabros representam as sete congregações.

^ Apo. 1:1 Ou: “Exibição; Desvendamento”.

^ Apo. 1:8 Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ômega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

^ Apo. 1:8 Veja o Ap. A5.

^ Apo. 1:16 Ou: “semblante”.

^ Apo. 1:18 Ou: “do Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

Apocalipse  2 : 1 - 29

2 “Ao anjo da congregação em Éfeso, escreve: Estas coisas diz aquele que segura as sete estrelas na mão direita e que anda entre os sete candelabros de ouro: 2 ‘Conheço as tuas ações, o teu trabalho árduo e a tua perseverança, e sei que não toleras homens maus e que puseste à prova os que se dizem apóstolos, mas não o são, e constataste que eles são mentirosos. 3 Mostras perseverança e suportaste muitas coisas por causa do meu nome, sem te cansares. 4 Contudo, tenho algo contra ti: abandonaste o amor que tinhas no princípio.

5 “‘Portanto, pensa no quanto caíste, arrepende-te e pratica as ações que praticavas no início. Senão, virei ter contigo e removerei o teu candelabro do seu lugar, a menos que te arrependas. 6 No entanto, tens algo a teu favor: odeias as ações da seita de Nicolau, as quais eu também odeio. 7 Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, vou conceder-lhe que coma da árvore da vida, que está no paraíso de Deus.’

8 “Ao anjo da congregação em Esmirna, escreve: Estas coisas diz ‘o Primeiro e o Último’, aquele que morreu e voltou a viver: 9 ‘Conheço a tua tribulação e pobreza, mas tu és rico. Conheço, também, a blasfémia dos que se dizem judeus, mas que, na verdade, não o são; eles são uma sinagoga de Satanás. 10 Não tenhas medo das coisas que estás prestes a sofrer. O Diabo continuará a mandar alguns de vocês para a prisão, de modo a que sejam plenamente provados, e terão tribulação por dez dias. Mostra-te fiel até à morte, e eu vou dar-te a coroa da vida. 11 Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, a segunda morte de modo algum lhe causará dano.’

12 “Ao anjo da congregação em Pérgamo, escreve: Estas coisas diz aquele que tem a longa espada afiada de dois gumes: 13 ‘Sei onde moras, isto é, onde está o trono de Satanás. Contudo, persistes em apegar-te ao meu nome e não negaste a tua fé em mim, mesmo nos dias de Antipas, minha testemunha fiel, que foi morto ao vosso lado, onde Satanás mora.

14 “‘Contudo, tenho algumas coisas contra ti: tens aí os que seguem o ensinamento de Balaão, que ensinou Balaque a pôr uma pedra de tropeço diante dos filhos de Israel, para que comessem coisas sacrificadas a ídolos e cometessem imoralidade sexual.[*] 15 Da mesma forma, também tens os que seguem o ensinamento da seita de Nicolau. 16 Portanto, arrepende-te. Senão, virei ter contigo depressa e guerrearei contra eles com a longa espada da minha boca.

17 “‘Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, vou dar-lhe do maná escondido, e vou dar-lhe uma pequena pedra branca, e na pedra está escrito um novo nome, que ninguém conhece, exceto aquele que a recebe.’

18 “Ao anjo da congregação em Tiatira, escreve: Estas coisas diz o Filho de Deus, aquele cujos olhos são como uma chama ardente e cujos pés são como cobre refinado: 19 ‘Conheço as tuas ações, o teu amor, a tua fé, o teu ministério e a tua perseverança, e sei que as tuas ações recentes são mais numerosas do que as anteriores.

20 “‘Contudo, tenho algo contra ti: toleras aquela mulher, Jezabel, que se diz profetisa e que ensina e desencaminha os meus escravos, induzindo-os a cometer imoralidade sexual[*] e a comer coisas sacrificadas a ídolos. 21 E eu dei-lhe tempo para se arrepender, mas ela não se quer arrepender da sua imoralidade sexual.[*] 22 Portanto, estou prestes a lançá-la num leito de doença e, aos que cometem adultério com ela, em grande tribulação, a menos que se arrependam das ações dela. 23 E vou matar os seus filhos com uma praga mortífera, de modo que todas as congregações saberão que eu sou aquele que examina os pensamentos mais íntimos[*] e o coração, e vou pagar-vos individualmente segundo as vossas ações.

24 “‘No entanto, digo aos que restam em Tiatira, a todos os que não seguem este ensinamento, os que não chegaram a conhecer as chamadas “coisas profundas de Satanás”: Não vos ponho nenhum outro fardo. 25 Contudo, apeguem-se ao que têm até que eu venha. 26 E, àquele que vencer e guardar os meus caminhos até ao fim, eu darei autoridade sobre as nações, 27 e ele irá governá-las[*] com uma vara de ferro, de modo que serão despedaçadas como vasos de barro, assim como recebi autoridade do meu Pai. 28 E eu vou dar-lhe a estrela da manhã. 29 Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações.’

^ Apo. 2:14 Veja o Glossário.

^ Apo. 2:20 Veja o Glossário.

^ Apo. 2:21 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Apo. 2:23 Ou: “as emoções mais profundas”. Lit.: “os rins”.

^ Apo. 2:27 Lit.: “apascentá-las”.

Apocalipse  3 : 1 - 22

3 “Ao anjo da congregação em Sardes, escreve: Estas coisas diz aquele que tem os sete espíritos de Deus e as sete estrelas: ‘Conheço as tuas ações e sei que tens a reputação[*] de estar vivo, mas estás morto. 2 Sê vigilante e fortalece o que resta e que estava prestes a morrer, porque vi que as tuas obras não foram plenamente realizadas[*] diante do meu Deus. 3 Portanto, continua a lembrar-te do que recebeste e ouviste, continua a guardá-lo e arrepende-te. Certamente, a menos que despertes, virei como um ladrão, e de modo algum saberás a hora da minha vinda.

4 “‘Contudo, tens alguns[*] em Sardes que não contaminaram as suas vestes, e eles andarão comigo com vestes brancas, porque são dignos. 5 Aquele que vencer estará assim vestido, com vestes brancas, e eu de modo algum apagarei[*] o seu nome do livro da vida, mas reconhecerei o seu nome diante do meu Pai e diante dos seus anjos. 6 Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações.’

7 “Ao anjo da congregação em Filadélfia, escreve: Estas coisas diz aquele que é santo, que é verdadeiro, aquele que tem a chave de David e que abre de modo a que ninguém feche e fecha de modo a que ninguém abra: 8 ‘Conheço as tuas ações — vê, coloquei à tua frente uma porta aberta, que ninguém pode fechar. E sei que tens um pouco de poder, que guardaste a minha palavra e não te mostraste desleal para com o meu nome. 9 Vê, eu farei com que os da sinagoga de Satanás — que se dizem judeus e não o são, mas que mentem — venham e se curvem[*] diante dos vossos pés e vou fazê-los saber que vos amo. 10 Visto que guardaste a palavra a respeito da minha perseverança,[*] eu também te guardarei na hora da provação, que virá sobre toda a terra habitada, para pôr à prova os que moram na terra. 11 Venho depressa. Persiste em apegar-te ao que tens, para que ninguém leve a tua coroa.

12 “‘Àquele que vencer, vou fazer dele uma coluna no templo do meu Deus, e ele de modo algum sairá de lá. E escreverei sobre ele o nome do meu Deus e o nome da cidade do meu Deus, a Nova Jerusalém, que desce do céu da parte do meu Deus, e o meu próprio novo nome. 13 Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações.’

14 “Ao anjo da congregação em Laodiceia, escreve: Estas coisas diz o Amém, a testemunha fiel e verdadeira, o princípio da criação de Deus: 15 ‘Conheço as tuas ações e sei que não és nem frio nem quente. Eu gostaria que fosses frio ou quente. 16 Assim, visto que és morno e não és nem quente nem frio, vou vomitar-te da minha boca. 17 Visto que dizes: “Sou rico, adquiri riquezas e não preciso de nada”, mas não sabes que és miserável, coitado, pobre, cego e nu, 18 aconselho-te a comprares de mim ouro refinado pelo fogo, para que fiques rico; vestes brancas, para que fiques vestido e para que não se exponha a vergonha da tua nudez; e colírio[*] para aplicares nos olhos, a fim de que possas ver.

19 “‘A todos aqueles que amo,[*] eu repreendo e disciplino. Portanto, sê zeloso e arrepende-te. 20 Ouçam! Estou à porta e bato. Se alguém ouvir a minha voz e abrir a porta, entrarei na sua casa e cearei com ele, e ele comigo. 21 Àquele que vencer, concederei que se sente comigo no meu trono, assim como eu venci e me sentei com o meu Pai no seu trono. 22 Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações.’”

^ Apo. 3:1 Ou: “o nome”.

^ Apo. 3:2 Ou: “porque não encontrei as tuas obras completas”.

^ Apo. 3:4 Lit.: “alguns nomes”.

^ Apo. 3:5 Ou: “removerei”.

^ Apo. 3:9 Ou: “e prestem homenagem”.

^ Apo. 3:10 Ou, possivelmente: “seguiste o meu exemplo de perseverança”.

^ Apo. 3:18 Ou: “unguento”.

^ Apo. 3:19 Ou: “pelos quais tenho afeição”.

Apocalipse  4 : 1 - 11

4 Depois disto, vi uma porta aberta no céu, e a primeira voz que ouvi falar comigo era como o som de uma trombeta; ela disse: “Sobe para aqui, e vou mostrar-te as coisas que têm de ocorrer.” 2 Depois disto, eu fiquei imediatamente sob o poder do espírito e vi um trono no céu, e havia alguém sentado no trono. 3 Aquele que estava sentado tinha a aparência de pedras de jaspe e de sárdio,[*] e, ao redor do trono, havia um arco-íris de aparência semelhante à esmeralda.

4 Ao redor do trono, havia 24 tronos e, nesses tronos, eu vi 24 anciãos sentados, usando vestes brancas e, nas suas cabeças, coroas de ouro. 5 Do trono saíam relâmpagos, vozes e trovões. Havia sete lâmpadas de fogo acesas diante do trono — estas representam os sete espíritos de Deus. 6 Havia diante do trono algo semelhante a um mar vítreo, como cristal.

No meio do trono[*] e à volta do trono, havia quatro criaturas viventes, cheias de olhos à frente e atrás. 7 A primeira criatura vivente era semelhante a um leão, a segunda criatura vivente era semelhante a um novilho, a terceira criatura vivente tinha o rosto semelhante ao de um homem, e a quarta criatura vivente era semelhante a uma águia em voo. 8 Cada uma das quatro criaturas viventes tinha seis asas, que estavam cheias de olhos ao seu redor e por baixo. E continuamente, dia e noite, dizem: “Santo, santo, santo é Jeová[*] Deus, o Todo-Poderoso, que era, que é e que vem.”

9 Sempre que as criaturas viventes dão glória, honra e agradecimentos Àquele que está sentado no trono, Aquele que vive para todo o sempre, 10 os 24 anciãos prostram-se diante d’Aquele que está sentado no trono, adoram Aquele que vive para todo o sempre e lançam as suas coroas diante do trono, dizendo: 11 “Digno és, Jeová,[*] nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

^ Apo. 4:3 Uma pedra preciosa de cor vermelha.

^ Apo. 4:6 Ou: “No centro, junto ao trono”.

^ Apo. 4:8 Veja o Ap. A5.

^ Apo. 4:11 Veja o Ap. A5.

Apocalipse  5 : 1 - 14

5 Eu vi na mão direita d’Aquele que estava sentado no trono um rolo escrito nas duas faces,[*] bem selado com sete selos. 2 Vi também um anjo forte a proclamar em voz alta: “Quem é digno de abrir o rolo e de romper os seus selos?” 3 No entanto, ninguém no céu, na terra ou debaixo da terra era capaz de abrir o rolo ou de ver o que lá estava escrito. 4 Eu comecei a chorar muito, porque ninguém tinha sido considerado digno de abrir o rolo ou de ver o que lá estava escrito. 5 Contudo, um dos anciãos disse-me: “Para de chorar. Vê! O Leão da tribo de Judá, a raiz de David, venceu, de modo a abrir o rolo e os seus sete selos.”

6 E eu vi, no meio[*] do trono e das quatro criaturas viventes e no meio dos anciãos, um cordeiro de pé, que parecia ter sido morto, e ele tinha sete chifres e sete olhos — os olhos representam os sete espíritos de Deus que foram enviados a toda a terra. 7 Imediatamente, ele aproximou-se e retirou o rolo da mão direita d’Aquele que estava sentado no trono. 8 Quando ele pegou no rolo, as quatro criaturas viventes e os 24 anciãos prostraram-se diante do Cordeiro. Cada um deles tinha uma harpa e tigelas de ouro cheias de incenso. (O incenso representa as orações dos santos.) 9 E cantam um novo cântico: “És digno de pegar no rolo e de abrir os seus selos, pois foste morto e, com o teu sangue, compraste pessoas para Deus, de todas as tribos, línguas, povos e nações, 10 e fizeste delas um reino e sacerdotes para o nosso Deus, e elas reinarão sobre a terra.”

11 Olhei e ouvi a voz de muitos anjos ao redor do trono, das criaturas viventes e dos anciãos, e o seu número era de miríades de miríades[*] e milhares de milhares, 12 e eles diziam em voz alta: “O Cordeiro que foi morto é digno de receber o poder, as riquezas, a sabedoria, a força, a honra, a glória e a bênção.”

13 E eu ouvi todas as criaturas no céu, na terra, debaixo da terra e no mar, sim, tudo o que há neles, a dizer: “Ao que está sentado no trono e ao Cordeiro seja dada a bênção, a honra, a glória e o poder para todo o sempre.” 14 As quatro criaturas viventes diziam: “Amém!” e os anciãos prostraram-se em adoração.

^ Apo. 5:1 Lit.: “por dentro e por fora”.

^ Apo. 5:6 Ou: “no centro”.

^ Apo. 5:11 Ou: “era de dezenas de milhares vezes dezenas de milhares”.

Apocalipse  6 : 1 - 17

6 Eu vi quando o Cordeiro abriu um dos sete selos, e ouvi uma das quatro criaturas viventes a dizer com voz de trovão: “Vem!” 2 E vi um cavalo branco. Aquele que o montava tinha um arco; foi-lhe dada uma coroa, e ele partiu, vitorioso, para completar a sua vitória.

3 Quando ele abriu o segundo selo, ouvi a segunda criatura vivente dizer: “Vem!” 4 E saiu outro cavalo, que era cor de fogo. Àquele que o montava foi concedido tirar a paz da terra, para que os homens se matassem uns aos outros, e foi-lhe dada uma grande espada.

5 Quando ele abriu o terceiro selo, ouvi a terceira criatura vivente dizer: “Vem!” E vi um cavalo preto. Aquele que o montava tinha uma balança na mão. 6 Ouvi o que parecia ser uma voz no meio das quatro criaturas viventes e esta disse: “Um litro[*] de trigo por um denário[*] e três litros de cevada por um denário. E não estragues o azeite e o vinho.”

7 Quando ele abriu o quarto selo, ouvi a voz da quarta criatura vivente a dizer: “Vem!” 8 E vi um cavalo descorado. Aquele que o montava chamava-se Morte, e a Sepultura[*] seguia-o de perto. Foi-lhes dada autoridade sobre um quarto da terra, para matar com uma longa espada, com fome, com praga mortífera e com as feras da terra.

9 Quando ele abriu o quinto selo, vi debaixo do altar as almas[*] dos que tinham sido mortos por causa da palavra de Deus e por causa do testemunho que tinham dado. 10 Eles clamaram em voz alta: “Até quando, Soberano Senhor, santo e verdadeiro, te refrearás de julgar os que moram na terra e de vingar o nosso sangue, que eles derramaram?” 11 E a cada um deles foi dada uma comprida veste branca, e foi-lhes dito que descansassem mais um pouco, até que se completasse o número dos seus coescravos e irmãos que estavam prestes a ser mortos assim como eles tinham sido.

12 Eu vi quando ele abriu o sexto selo. Houve um grande terramoto; e o sol ficou escuro como um pano de luto,[*] a lua inteira ficou como sangue 13 e as estrelas do céu caíram sobre a terra, assim como acontece com a figueira quando é sacudida por um vento forte e deixa cair os seus figos verdes. 14 O céu afastou-se como um rolo ao ser enrolado, e todos os montes e todas as ilhas foram removidos do seu lugar. 15 Então, os reis da terra, os grandes, os comandantes militares, os ricos, os fortes, todos os escravos e todas as pessoas livres esconderam-se em cavernas e entre as rochas das montanhas. 16 Diziam às montanhas e às rochas: “Caiam sobre nós e escondam-nos da face d’Aquele que está sentado no trono e da ira do Cordeiro, 17 porque chegou o grande dia da sua ira, e quem é que pode ficar de pé?”

^ Apo. 6:6 Ou: “queniz”. Veja o Ap. B14.

^ Apo. 6:6 Moeda romana de prata que equivalia ao salário de um dia. Veja o Ap. B14.

^ Apo. 6:8 Ou: “o Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Apo. 6:9 Aparentemente, refere-se ao sangue sustentador da vida derramado junto ao altar. Veja o Glossário.

^ Apo. 6:12 Lit.: “serapilheira de pelo”. Provavelmente pelo de bode.

Apocalipse  7 : 1 - 17

7 Depois disto, vi quatro anjos de pé nos quatro cantos da terra, segurando firmemente os quatro ventos da terra, de modo a que nenhum vento soprasse nem sobre a terra, nem sobre o mar, nem sobre nenhuma árvore. 2 E eu vi outro anjo a subir do nascente,[*] com um selo do Deus vivente, e ele gritou em voz alta aos quatro anjos a quem se tinha concedido causar dano à terra e ao mar: 3 “Não causem dano nem à terra, nem ao mar, nem às árvores, até termos selado na testa os escravos do nosso Deus.”

4 Então, ouvi o número dos selados: 144 000, selados de todas as tribos dos filhos de Israel:

5 da tribo de Judá, 12 000 selados;

da tribo de Rúben, 12 000;

da tribo de Gade, 12 000;

6 da tribo de Aser, 12 000;

da tribo de Naftali, 12 000;

da tribo de Manassés, 12 000;

7 da tribo de Simeão, 12 000;

da tribo de Levi, 12 000;

da tribo de Issacar, 12 000;

8 da tribo de Zebulão, 12 000;

da tribo de José, 12 000;

da tribo de Benjamim, 12 000 selados.

9 Depois disto, vi uma grande multidão que nenhum homem era capaz de contar, de todas as nações, tribos, povos e línguas, de pé diante do trono e diante do Cordeiro, vestidos com compridas vestes brancas, e havia folhas de palmeiras nas suas mãos. 10 Clamavam em voz alta: “Devemos a salvação ao nosso Deus, que está sentado no trono, e ao Cordeiro.”

11 Todos os anjos estavam de pé à volta do trono, dos anciãos e das quatro criaturas viventes; e prostraram-se com o rosto por terra, diante do trono, e adoraram a Deus, 12 dizendo: “Amém! O louvor, a glória, a sabedoria, o agradecimento, a honra, o poder e a força sejam dados ao nosso Deus para todo o sempre. Amém.”

13 Em vista disso, um dos anciãos disse-me: “Quem são estes que se vestem com compridas vestes brancas, e de onde vieram?” 14 Assim, disse-lhe imediatamente: “Meu senhor, tu é que sabes.” Ele disse-me: “Estes são os que saem da grande tribulação; eles lavaram as suas vestes compridas e embranqueceram-nas no sangue do Cordeiro. 15 É por isso que estão perante o trono de Deus, e prestam-lhe serviço sagrado dia e noite no seu templo; Aquele que está sentado no trono estenderá a sua tenda sobre eles. 16 Não voltarão a ter fome, nem voltarão a ter sede; e nem o sol nem o calor abrasador os castigarão, 17 porque o Cordeiro, que está no meio[*] do trono, vai pastoreá-los e guiá-los a fontes de água da vida. E Deus enxugará todas as lágrimas dos olhos deles.”

^ Apo. 7:2 Ou: “leste”.

^ Apo. 7:17 Ou: “no centro”.

Apocalipse  8 : 1 - 13

8 Quando ele abriu o sétimo selo, houve um silêncio no céu por cerca de meia hora. 2 Vi então os sete anjos que estão de pé diante de Deus, e foram-lhes dadas sete trombetas.

3 Chegou outro anjo, que segurava um incensário[*] de ouro, e parou junto ao altar. Foi-lhe dada uma grande quantidade de incenso para oferecer, juntamente com as orações de todos os santos, sobre o altar de ouro que estava diante do trono. 4 Da mão do anjo, subiu perante Deus o fumo do incenso, com as orações dos santos. 5 No entanto, o anjo pegou imediatamente no incensário, encheu-o de fogo do altar e lançou-o para a terra. Então, houve trovões, vozes, relâmpagos e um terramoto. 6 E os sete anjos que tinham as sete trombetas prepararam-se para tocá-las.

7 O primeiro tocou a sua trombeta. E houve granizo e fogo misturados com sangue, que foram lançados para a terra; um terço da terra foi queimado, um terço das árvores foi queimado, e toda a vegetação verde foi queimada.

8 O segundo anjo tocou a sua trombeta. E algo semelhante a um grande monte em chamas foi lançado ao mar. Um terço do mar transformou-se em sangue, 9 um terço das criaturas viventes[*] que havia no mar morreu, e um terço dos navios foi destroçado.

10 O terceiro anjo tocou a sua trombeta. E caiu do céu uma grande estrela, que ardia como uma tocha;[*] caiu sobre um terço dos rios e sobre as fontes de água. 11 O nome da estrela é Absinto. Um terço das águas transformou-se em absinto, e muitas pessoas morreram por causa das águas, porque se tornaram amargas.

12 O quarto anjo tocou a sua trombeta. E foi atingido um terço do sol, um terço da lua e um terço das estrelas, a fim de que um terço deles ficasse escuro e um terço do dia não tivesse luz, e o mesmo acontecesse com a noite.

13 Vi e ouvi uma águia que voava pelo meio do céu dizer em voz alta: “Ai, ai, ai dos que moram na terra, por causa dos restantes toques de trombeta, que os três anjos estão prestes a tocar!”

^ Apo. 8:3 Ou: “queimador”.

^ Apo. 8:9 Ou: “criaturas que têm almas”.

^ Apo. 8:10 Ou: “lâmpada”.

Apocalipse  10 : 1 - 11

10 Eu vi outro anjo forte descer do céu vestido[*] com uma nuvem; havia um arco-íris sobre a sua cabeça, o seu rosto era como o sol, as suas pernas[*] eram como colunas de fogo, 2 e ele tinha na mão um rolo pequeno que tinha sido aberto. Pôs o pé direito sobre o mar, mas o esquerdo sobre a terra, 3 e clamou em voz alta, assim como quando um leão ruge. Quando ele clamou, as vozes dos sete trovões falaram.

4 Quando os sete trovões falaram, eu estava prestes a escrever, mas ouvi uma voz vinda do céu a dizer: “Guarda em segredo[*] as coisas que os sete trovões disseram, e não as escrevas.” 5 O anjo que vi de pé sobre o mar e sobre a terra ergueu a mão direita para o céu 6 e jurou por Aquele que vive para todo o sempre, que criou o céu e as coisas nele, a terra e as coisas nela, e o mar e as coisas nele: “Não haverá mais nenhuma demora. 7 Contudo, nos dias em que o sétimo anjo estiver prestes a tocar a sua trombeta, realmente, vai cumprir-se o segredo sagrado que Deus declarou como boas novas aos seus próprios escravos, os profetas.”

8 E ouvi a voz vinda do céu a falar-me novamente; ela disse: “Vai, pega no rolo aberto que está na mão do anjo que se encontra de pé sobre o mar e sobre a terra.” 9 Dirigi-me ao anjo e disse-lhe que me desse o rolo pequeno. Ele disse-me: “Pega nele e come-o, e ele fará com que o teu estômago fique amargo, mas, na tua boca, ele será doce como o mel.” 10 Retirei o rolo pequeno da mão do anjo e comi-o, e, na minha boca, ele era doce como o mel, mas, quando acabei de o comer, o meu estômago ficou amargo. 11 Disseram-me: “Tens de profetizar novamente a respeito de povos, nações, línguas e muitos reis.”

^ Apo. 10:1 Ou: “enrolado”.

^ Apo. 10:1 Lit.: “os seus pés”.

^ Apo. 10:4 Lit.: “Sela”.

Apocalipse  11 : 1 - 19

11 E foi-me dada uma cana semelhante a uma vara,[*] enquanto ele me dizia: “Levanta-te para medir o santuário do templo de Deus e o altar, e os que lá estiverem a adorar. 2 Porém, quanto ao pátio exterior do santuário do templo, deixa-o de fora e não o meças, porque foi dado às nações, e estas pisarão a cidade santa por 42 meses. 3 Farei com que as minhas duas testemunhas profetizem durante 1260 dias, vestidas de serapilheira.”[*] 4 Elas são simbolizadas pelas duas oliveiras e pelos dois candelabros, e estão de pé diante do Senhor da terra.

5 Se alguém quiser causar-lhes dano, sairá fogo das suas bocas e consumirá os seus inimigos. Se alguém quiser causar-lhes dano, é assim que terá de ser morto. 6 Elas têm autoridade para fechar o céu, de modo que não chova durante os dias em que profetizarem, e têm autoridade para transformar as águas em sangue e para ferir a terra com todo o tipo de pragas, tantas vezes quantas quiserem.

7 Quando tiverem terminado de dar o seu testemunho, a fera que sobe do abismo vai guerrear contra elas, vencê-las e matá-las. 8 Os seus cadáveres ficarão na rua principal da grande cidade que, em sentido espiritual, se chama Sodoma e Egito, onde também o seu Senhor foi morto na estaca. 9 Povos, tribos, línguas e nações olharão para os seus cadáveres por três dias e meio e não permitirão que os seus cadáveres sejam colocados num túmulo. 10 E os que moram na terra irão alegrar-se por causa delas, comemorarão e enviarão presentes uns aos outros, porque estes dois profetas atormentavam os que moram na terra.

11 Depois desses três dias e meio, entrou neles espírito de vida da parte de Deus, e eles puseram-se de pé, e os que os viram ficaram com muito medo. 12 Eles ouviram uma voz alta vinda do céu dizer-lhes: “Subam até aqui.” Subiram então ao céu numa nuvem, e os seus inimigos viram-nos.[*] 13 Naquele momento, ocorreu um grande terramoto; caiu um décimo da cidade, 7000 pessoas foram mortas pelo terramoto, e as demais ficaram com medo e deram glória ao Deus do céu.

14 O segundo ai já passou. Atenção! O terceiro ai vem depressa.

15 O sétimo anjo tocou a sua trombeta. E houve vozes altas no céu a dizer: “O reino do mundo tornou-se o Reino do nosso Senhor e do seu Cristo, e Ele reinará para todo o sempre.”

16 Os 24 anciãos que estavam sentados nos seus tronos diante de Deus prostraram-se com o rosto por terra e adoraram a Deus, 17 dizendo: “Agradecemos-te a ti, Jeová[*] Deus, o Todo-Poderoso, aquele que é e que era, porque assumiste o teu grande poder e começaste a reinar. 18 Todavia, as nações ficaram furiosas, e veio a tua própria ira, e veio o tempo determinado para os mortos serem julgados e para recompensar os teus escravos, os profetas, bem como os santos e os que temem o teu nome, tanto os pequenos como os grandes, e para arruinar os que arruínam[*] a terra.”

19 Então, o santuário do templo de Deus no céu foi aberto, e viu-se a Arca do seu pacto no santuário do seu templo. E houve relâmpagos, vozes, trovões, um terramoto e forte granizo.

^ Apo. 11:1 Ou: “uma vara de medir”.

^ Apo. 11:3 Veja o Glossário.

^ Apo. 11:12 Ou: “e os seus inimigos estavam a olhar”.

^ Apo. 11:17 Veja o Ap. A5.

^ Apo. 11:18 Ou: “destruir os que estão a destruir”.

Apocalipse  13 : 1 - 18

13 E ele[*] ficou parado na areia do mar.

Então, vi uma fera a subir do mar, com dez chifres e sete cabeças, e nos seus chifres havia dez diademas,[*] mas nas suas cabeças havia nomes blasfemos. 2 A fera que eu vi era semelhante a um leopardo, mas os seus pés eram como os de um urso, e a sua boca era como a boca de um leão. O dragão deu à fera o seu poder, o seu trono e grande autoridade.

3 Vi que uma das suas cabeças parecia ter sido fatalmente ferida, mas essa ferida mortal foi curada, e toda a terra seguia a fera com admiração. 4 Adoravam o dragão porque tinha dado autoridade à fera, e adoravam a fera com as palavras: “Quem é semelhante à fera e quem é que pode batalhar contra ela?” 5 Foi-lhe dada uma boca que dizia coisas arrogantes e blasfemas, e foi-lhe dada autoridade para agir por 42 meses. 6 E ela abriu a sua boca em blasfémias contra Deus, para blasfemar contra o seu nome e contra a sua morada, sim, até mesmo contra os que moram no céu. 7 Foi-lhe permitido travar guerra contra os santos e vencê-los, e foi-lhe dada autoridade sobre todas as tribos, povos, línguas e nações. 8 Todos os que moram na terra irão adorá-la. Desde a fundação do mundo, nem sequer um dos seus nomes foi escrito no rolo da vida do Cordeiro que foi morto.

9 Se alguém tem ouvidos, ouça. 10 Se alguém tiver de ir para o cativeiro, irá para o cativeiro. Se alguém matar com a espada,[*] terá de ser morto pela espada. Isto exige perseverança e fé da parte dos santos.

11 Então, vi outra fera a subir da terra, e ela tinha dois chifres semelhantes aos de um cordeiro, mas começou a falar como um dragão. 12 Ela exerce toda a autoridade da primeira fera à vista desta. Faz com que a terra e os seus habitantes adorem a primeira fera, cuja ferida mortal foi curada. 13 E realiza grandes sinais, até mesmo fazendo fogo descer do céu para a terra, à vista da humanidade.

14 Ela engana os que moram na terra, por causa dos sinais que lhe foi permitido realizar à vista da fera, enquanto diz aos que moram na terra que façam uma imagem da fera que sofreu o golpe de espada e, mesmo assim, reviveu. 15 Foi-lhe permitido dar fôlego[*] à imagem da fera, para que a imagem da fera falasse e fizesse com que todos os que se recusassem a adorar a imagem da fera fossem mortos.

16 Ela põe todas as pessoas, pequenos e grandes, ricos e pobres, livres e escravos, sob a obrigação de receber uma marca na mão direita ou na testa, 17 para que ninguém possa comprar ou vender, exceto aquele que tem a marca, isto é, o nome da fera ou o número do seu nome. 18 É nisto que se exige sabedoria: quem tem discernimento calcule o número da fera, pois é um número humano.[*] O seu número é 666.

^ Apo. 13:1 Isto é, o dragão.

^ Apo. 13:1 Ou: “coroas reais”.

^ Apo. 13:10 Ou, possivelmente: “Se alguém tiver de morrer pela espada”.

^ Apo. 13:15 Ou: “espírito”.

^ Apo. 13:18 Ou: “o número de um homem”.

Apocalipse  14 : 1 - 20

14 Então, vi o Cordeiro de pé no monte Sião, e com ele 144 000, que têm o nome dele e o nome do seu Pai escritos na testa. 2 Ouvi um som vindo do céu, como o som de muitas águas e como o som de um forte trovão. O som que ouvi era como o de cantores a tocarem as suas harpas ao cantar. 3 Estavam a cantar o que parecia ser um novo cântico, diante do trono e diante das quatro criaturas viventes e dos anciãos. Ninguém podia aprender aquele cântico, exceto os 144 000 que foram comprados da terra. 4 Estes são os que não se contaminaram com mulheres; de facto, são virgens. Estes são os que estão a seguir o Cordeiro para onde quer que ele vá. Foram comprados dentre a humanidade como primícias para Deus e para o Cordeiro, 5 e não se achou nenhum engano na sua boca. Eles não têm defeito.

6 Vi outro anjo a voar pelo meio do céu,[*] e ele tinha boas novas eternas para declarar aos que moram na terra, a todas as nações, tribos, línguas e povos. 7 Ele dizia em voz alta: “Temam a Deus e deem-lhe glória, porque chegou a hora do Seu julgamento. Assim, adorem Aquele que fez o céu, a terra, o mar e as fontes de água.”

8 A seguir, veio outro anjo, um segundo, dizendo: “Caiu! Caiu Babilónia, a Grande, aquela que fazia todas as nações beberem do vinho da paixão[*] da sua imoralidade sexual!”[*]

9 Outro anjo seguiu-os, um terceiro, dizendo em voz alta: “Se alguém adorar a fera e a sua imagem, e receber uma marca na testa ou na mão, 10 beberá também do vinho da ira de Deus, que foi derramado, sem ser diluído, no cálice do seu furor, e será atormentado com fogo e enxofre à vista dos santos anjos e à vista do Cordeiro. 11 O fumo do seu tormento subirá para todo o sempre. Os que adoram a fera e a sua imagem, bem como os que recebem a marca do seu nome, não terão descanso, dia e noite. 12 É nisto que se exige perseverança da parte dos santos, os que obedecem aos mandamentos de Deus e se apegam à fé em[*] Jesus.”

13 E ouvi uma voz vinda do céu dizer: “Escreve: Felizes são os mortos que, doravante, morrem em união com o Senhor. Sim, diz o espírito, que eles descansem do seu trabalho árduo, porque as coisas que fizeram acompanham-nos.”

14 Então, vi uma nuvem branca, e sobre a nuvem estava sentado alguém semelhante a um filho de homem, com uma coroa de ouro na cabeça e uma foice afiada na mão.

15 Outro anjo saiu do santuário do templo, gritando em voz alta para o que estava sentado na nuvem: “Usa a tua foice e ceifa, pois chegou a hora de ceifar, porque a colheita da terra está completamente madura.” 16 E o que estava sentado na nuvem meteu a sua foice na terra, e a terra foi ceifada.

17 Ainda outro anjo saiu do santuário do templo, que está no céu, e ele também tinha uma foice afiada.

18 Do altar saiu ainda outro anjo, que tinha autoridade sobre o fogo. Ele gritou em voz alta àquele que tinha a foice afiada, dizendo: “Usa a tua foice afiada e colhe os cachos da videira da terra, pois as uvas ficaram maduras.” 19 O anjo meteu a sua foice na terra e ceifou a videira da terra, e lançou-a no grande lagar da ira de Deus. 20 O lagar foi pisado fora da cidade, e saiu sangue do lagar, chegando até à altura dos freios dos cavalos, por uma distância de 1600 estádios.[*]

^ Apo. 14:6 Ou: “em pleno ar; nas alturas”.

^ Apo. 14:8 Ou: “ira”.

^ Apo. 14:8 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Apo. 14:12 Ou: “de”.

^ Apo. 14:20 Cerca de 296 km. Um estádio equivalia a 185 m. Veja o Ap. B14.

Apocalipse  15 : 1 - 8

15 Vi no céu outro sinal, grande e maravilhoso: sete anjos com sete pragas. Estas são as últimas, porque é por meio delas que se conclui a ira de Deus.

2 Vi algo que parecia um mar de vidro misturado com fogo, e os que são vitoriosos contra a fera, a sua imagem e o número do seu nome estavam de pé junto ao mar de vidro, segurando harpas de Deus. 3 Cantavam o cântico de Moisés, o escravo de Deus, e o cântico do Cordeiro, dizendo:

“Grandes e maravilhosas são as tuas obras, Jeová[*] Deus, o Todo-Poderoso. Justos e verdadeiros são os teus caminhos, Rei da eternidade. 4 Quem é que, realmente, não te temerá, Jeová,[*] e não glorificará o teu nome? Pois só tu és leal. Todas as nações virão e adorarão perante ti, porque os teus justos decretos foram revelados.”

5 Depois disto, vi que o santuário da tenda do Testemunho foi aberto no céu, 6 e os sete anjos com as sete pragas saíram do santuário, vestidos de linho puro e brilhante, e com faixas de ouro ao redor do peito. 7 Uma das quatro criaturas viventes deu aos sete anjos sete tigelas de ouro, cheias da ira de Deus, que vive para todo o sempre. 8 O santuário ficou cheio de fumo por causa da glória de Deus e por causa do seu poder, e ninguém podia entrar no santuário até que terminassem as sete pragas dos sete anjos.

^ Apo. 15:3 Veja o Ap. A5.

^ Apo. 15:4 Veja o Ap. A5.

Apocalipse  17 : 1 - 18

17 Um dos sete anjos que tinham as sete tigelas veio e disse-me: “Vem, vou mostrar-te o julgamento da grande prostituta que está sentada sobre muitas águas. 2 Os reis da terra cometeram imoralidade sexual[*] com ela, e os habitantes da terra embriagaram-se com o vinho da imoralidade sexual[*] dela.”

3 Ele levou-me no poder do espírito para um deserto. E vi uma mulher sentada numa fera de cor escarlate[*] que estava cheia de nomes blasfemos e que tinha sete cabeças e dez chifres. 4 A mulher estava vestida de púrpura e escarlate, estava adornada de ouro, pedras preciosas e pérolas, e tinha na mão um cálice de ouro cheio de coisas repugnantes e das coisas impuras da sua imoralidade sexual.[*] 5 Na sua testa estava escrito um nome, um mistério: “Babilónia, a Grande, a mãe das prostitutas e das coisas repugnantes da terra.” 6 Vi que a mulher estava embriagada com o sangue dos santos e com o sangue das testemunhas de Jesus.

Ao vê-la, fiquei muito espantado. 7 Assim, o anjo disse-me: “Porque é que ficaste espantado? Vou contar-te o mistério da mulher e da fera de sete cabeças e dez chifres, que a carrega: 8 A fera que viste era, mas não é; no entanto, está prestes a subir do abismo e irá para a destruição. E os habitantes da terra (aqueles que desde a fundação do mundo não tiveram os seus nomes escritos no rolo da vida) ficarão espantados quando virem que a fera era, mas não é, e, no entanto, estará presente.

9 “É nisto que se exige uma mente sábia:[*] as sete cabeças representam sete montes, sobre os quais a mulher está sentada. 10 E há sete reis: cinco já caíram, um é, e o outro ainda não chegou, mas, quando chegar, terá de permanecer por pouco tempo. 11 E a fera que era, mas não é, ela própria também é um oitavo rei, mas procede dos sete, e vai para a destruição.

12 “Os dez chifres que viste representam dez reis, que ainda não receberam um reino, mas recebem autoridade como reis por uma hora, juntamente com a fera. 13 Eles têm um só pensamento; assim, dão o seu poder e autoridade à fera. 14 Eles batalharão contra o Cordeiro, mas, visto que ele é Senhor dos senhores e Rei dos reis, o Cordeiro irá vencê-los. Os que estão com ele, que são chamados, escolhidos e fiéis, também vencerão.”

15 Ele disse-me: “As águas que viste, onde a prostituta está sentada, representam povos, multidões, nações e línguas. 16 Os dez chifres que viste e a fera odiarão a prostituta; eles vão deixá-la devastada e nua, comer a sua carne e queimá-la completamente no fogo. 17 Porque Deus colocou-lhes no coração o desejo de executarem o pensamento dele, sim, de executarem o pensamento único deles, dando à fera o reino que possuem, até que se cumpram as palavras de Deus. 18 A mulher que viste representa a grande cidade que tem um reino sobre os reis da terra.”

^ Apo. 17:2 Veja o Glossário.

^ Apo. 17:2 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Apo. 17:3 Veja o Glossário.

^ Apo. 17:4 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Apo. 17:9 Ou: “exige inteligência e sabedoria”.

Apocalipse  18 : 1 - 24

18 Depois disso, vi outro anjo a descer do céu, com grande autoridade, e a terra ficou iluminada com a sua glória. 2 Ele clamou com voz forte: “Caiu! Caiu Babilónia, a Grande, e tornou-se uma morada de demónios e esconderijo de todos os espíritos impuros[*] e de todas as aves impuras e odiadas! 3 Pois todas as nações foram vítimas do vinho da paixão[*] da sua imoralidade sexual,[*] os reis da terra cometeram imoralidade sexual com ela, e os comerciantes[*] da terra ficaram ricos por causa do poder do seu luxo desavergonhado.”

4 Ouvi outra voz vinda do céu a dizer: “Saiam dela, meu povo, se não quiserem ser cúmplices dos seus pecados e se não quiserem receber parte das suas pragas. 5 Pois os seus pecados acumularam-se até ao céu, e Deus lembrou-se dos seus atos injustos.[*] 6 Paguem-lhe na mesma moeda, sim, paguem-lhe em dobro pelo que ela fez; no cálice em que ela preparou a bebida, preparem-lhe uma porção dupla. 7 Na mesma medida em que ela se glorificou e viveu em luxo desavergonhado, deem-lhe tormento e luto. Porque ela diz no coração: ‘Estou sentada como rainha, não sou viúva e nunca hei de ver o luto.’ 8 É por isso que as suas pragas — morte, luto e fome — virão num só dia, e ela será completamente queimada no fogo, porque Jeová[*] Deus, quem a julga, é forte.

9 “E os reis da terra, que cometeram imoralidade sexual[*] com ela e viveram com ela em luxo desavergonhado, chorarão e baterão no peito de pesar por causa dela, quando virem o fumo do seu incêndio. 10 Ficarão parados à distância, com medo do tormento dela, dizendo: ‘Ai, ai, ó grande cidade, Babilónia, cidade forte, porque numa só hora chegou o teu julgamento!’

11 “Também, os comerciantes da terra irão chorar e lamentar-se por causa dela, porque não haverá mais ninguém para comprar toda a sua mercadoria, 12 todo um carregamento de ouro, prata, pedras preciosas, pérolas, linho fino, púrpura, seda e escarlate; tudo o que é feito de madeira aromática e todo o tipo de objetos feitos de marfim, de madeira preciosa, de cobre, de ferro e de mármore; 13 também canela, especiarias indianas, incenso, óleo perfumado, olíbano, vinho, azeite, farinha fina, trigo, bois, ovelhas, cavalos, carruagens, escravos e vidas[*] humanas. 14 Sim, ó Babilónia, as coisas boas que tu desejaste[*] deixaram-te, e todas as tuas iguarias e coisas sumptuosas desapareceram, e nunca mais serão encontradas.

15 “Os comerciantes destas coisas, que se tornaram ricos graças a ela, ficarão parados à distância com medo do seu tormento, e hão de chorar e lamentar-se, 16 dizendo: ‘Ai, ai, ó grande cidade, vestida de linho fino, púrpura e escarlate, ricamente adornada com enfeites de ouro, pedras preciosas e pérolas, 17 porque, numa só hora, tais grandes riquezas foram devastadas!’

“E todos os capitães de navios, todos os navegantes, os marinheiros e todos os que vivem do mar ficarão parados à distância 18 e, ao ver o fumo do seu incêndio, clamarão: ‘Que cidade é semelhante à grande cidade?’ 19 Eles deitarão pó sobre a cabeça e clamarão, chorando e lamentando-se: ‘Ai, ai da grande cidade, cuja riqueza enriqueceu todos os que tinham navios no mar — foi devastada numa só hora!’

20 “Alegra-te por causa dela, ó céu, e também vocês, os santos, os apóstolos e os profetas, porque foi em vosso benefício que Deus pronunciou a sentença contra ela!”

21 Então, um anjo forte levantou uma pedra semelhante a uma grande pedra de moinho e lançou-a ao mar, dizendo: “Assim, com um lance rápido, Babilónia, a grande cidade, será lançada para baixo, e nunca mais será encontrada. 22 Em ti, Babilónia, nunca mais se ouvirá o som de cantores a tocarem as suas harpas, nem o som de músicos, de flautistas e de trombeteiros. Em ti, jamais se encontrará novamente qualquer artesão, de qualquer profissão, e jamais se ouvirá outra vez o som da pedra de moinho. 23 Em ti, jamais brilhará novamente a luz de uma lâmpada e jamais se ouvirá novamente a voz de um noivo e de uma noiva, porque os teus comerciantes eram os grandes da terra e porque enganaste todas as nações com as tuas práticas de ocultismo.[*] 24 Sim, nela foi encontrado o sangue dos profetas, dos santos e de todos os que foram mortos na terra.”

^ Apo. 18:2 Ou, possivelmente: “todo o fôlego impuro; toda a exalação impura; toda a pronunciação inspirada impura”.

^ Apo. 18:3 Ou: “ira”.

^ Apo. 18:3 Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ Apo. 18:3 Ou: “comerciantes viajantes”.

^ Apo. 18:5 Ou: “dos seus crimes”.

^ Apo. 18:8 Veja o Ap. A5.

^ Apo. 18:9 Veja o Glossário.

^ Apo. 18:13 Ou: “almas”.

^ Apo. 18:14 Ou: “a tua alma desejou”.

^ Apo. 18:23 Ou: “feitiçarias; práticas espíritas”. Veja o Glossário.

Apocalipse  20 : 1 - 15

20 Vi um anjo descer do céu com a chave do abismo e uma grande corrente na mão. 2 Ele agarrou o dragão, a serpente original, que é o Diabo e Satanás, e prendeu-o por mil anos. 3 E lançou-o no abismo, fechou o abismo e selou-o sobre ele, para que não continuasse a enganar mais as nações até que os mil anos tivessem terminado. Depois disso, ele terá de ser solto por pouco tempo.

4 Vi tronos, e aos que estavam sentados neles foi dada autoridade para julgar. Sim, vi as almas[*] dos que foram executados[*] por causa do testemunho que deram de Jesus e por terem falado a respeito de Deus, vi aqueles que não tinham adorado a fera nem a sua imagem e que não tinham recebido a marca na testa e na mão. Voltaram a viver e reinaram com o Cristo por mil anos. 5 (Os outros mortos não voltaram a viver até que os mil anos tivessem terminado.) Esta é a primeira ressurreição. 6 Feliz e santo é todo aquele que tem parte na primeira ressurreição; sobre eles, a segunda morte não tem autoridade, mas serão sacerdotes de Deus e do Cristo, e reinarão com ele durante os mil anos.

7 Assim que os mil anos tiverem terminado, Satanás será solto da sua prisão, 8 e ele sairá para enganar as nações nos quatro cantos da terra — Gogue e Magogue — a fim de reuni-las para a guerra. O seu número é como a areia do mar. 9 E avançaram sobre toda a terra e cercaram o acampamento dos santos e a cidade amada. No entanto, desceu fogo do céu e consumiu-as. 10 E o Diabo, que as enganava, foi lançado no lago de fogo e enxofre, onde já estavam tanto a fera como o falso profeta. Eles serão atormentados[*] dia e noite, para todo o sempre.

11 Vi então um grande trono branco e Aquele que estava sentado nele. A terra e o céu fugiam de diante dele, e não se encontrou nenhum lugar para eles. 12 Vi os mortos, os grandes e os pequenos, em pé diante do trono, e rolos foram abertos. Porém, outro rolo foi aberto: era o rolo da vida. Os mortos foram julgados pelas coisas escritas nos rolos, segundo as suas ações. 13 O mar entregou os mortos que estavam nele, e a morte e a Sepultura[*] entregaram os mortos que estavam nelas; e estes foram julgados individualmente segundo as suas ações. 14 A morte e a Sepultura[*] foram lançadas no lago de fogo. O lago de fogo representa a segunda morte. 15 Além disso, quem não estava inscrito no livro da vida foi lançado no lago de fogo.

^ Apo. 20:4 Veja o Glossário e Ap 6:9 n.

^ Apo. 20:4 Lit.: “executados com o machado”.

^ Apo. 20:10 Ou: “presos; encarcerados”.

^ Apo. 20:13 Ou: “o Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ Apo. 20:14 Ou: “o Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

Apocalipse  21 : 1 - 27

21 Vi um novo céu e uma nova terra, pois o céu anterior e a terra anterior tinham passado, e o mar já não existia. 2 Vi também a cidade santa, a Nova Jerusalém, a descer do céu, da parte de Deus, e preparada como uma noiva adornada para o seu marido. 3 Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. 4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,[*] nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

5 Aquele que estava sentado no trono disse: “Vê! Faço novas todas as coisas.” Disse também: “Escreve, pois estas palavras são fiéis[*] e verdadeiras.” 6 E ele disse-me: “Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega,[*] o princípio e o fim. A todo aquele que tiver sede, darei de graça[*] da fonte da água da vida. 7 Todo aquele que vencer herdará estas coisas; eu serei o seu Deus, e ele será o meu filho. 8 Porém, os cobardes, os que não têm fé, os que são repugnantes na sua sujidade, os assassinos, os que praticam imoralidade sexual,[*] os que praticam ocultismo,[*] os idólatras e todos os mentirosos terão o seu lugar no lago que queima com fogo e enxofre. Este representa a segunda morte.”

9 Um dos sete anjos que tinham as sete tigelas cheias das últimas sete pragas veio e disse-me: “Vem, vou mostrar-te a noiva, a esposa do Cordeiro.” 10 Assim, levou-me no poder do espírito para um monte grande e alto, e mostrou-me a cidade santa de Jerusalém a descer do céu, da parte de Deus 11 e com a glória de Deus. O seu brilho era semelhante ao de uma pedra muito preciosa, como uma pedra de jaspe cristalina. 12 Tinha uma muralha grande e alta e tinha 12 portões, e havia 12 anjos junto aos portões, e nos portões estavam escritos os nomes das 12 tribos dos filhos de Israel. 13 A leste havia três portões, a norte havia três portões, a sul havia três portões e a oeste havia três portões. 14 A muralha da cidade também tinha 12 pedras de alicerce, sobre as quais estavam os nomes dos 12 apóstolos do Cordeiro.

15 Aquele que falava comigo segurava um instrumento de medida, uma cana de ouro, para medir a cidade, os seus portões e a sua muralha. 16 A cidade era quadrada, o seu comprimento era igual à sua largura. Ele mediu a cidade com a cana: 12 000 estádios.[*] O seu comprimento, largura e altura eram iguais. 17 Ele mediu também a sua muralha: 144 côvados,[*] segundo a medida humana que é, ao mesmo tempo, a medida do anjo. 18 A muralha era feita de jaspe, e a cidade era de ouro puro, como vidro cristalino. 19 Os alicerces da muralha da cidade eram feitos de todo o tipo de pedras preciosas: o primeiro alicerce era de jaspe; o segundo, de safira; o terceiro, de calcedónia; o quarto, de esmeralda; 20 o quinto, de sardónica; o sexto, de sárdio; o sétimo, de crisólito; o oitavo, de berilo; o nono, de topázio; o décimo, de crisópraso; o décimo primeiro, de jacinto; o décimo segundo, de ametista. 21 Também, os 12 portões eram 12 pérolas; cada um dos portões era feito de uma só pérola. E a rua principal da cidade era de ouro puro, como vidro transparente.

22 Não vi lá nenhum templo, pois Jeová[*] Deus, o Todo-Poderoso, é o seu templo, e o Cordeiro também o é. 23 A cidade não precisa de que o sol ou a lua brilhem sobre ela, pois a glória de Deus ilumina-a, e a sua lâmpada é o Cordeiro. 24 As nações andarão pela sua luz, e os reis da terra irão levar-lhe a sua glória. 25 Os seus portões nunca se fecharão de dia, pois lá não haverá noite. 26 A glória e a honra das nações serão levadas até ela. 27 Porém, nada que seja impuro, e ninguém que faça coisas repugnantes e enganosas, entrará nela, jamais; só entrarão os inscritos no rolo da vida do Cordeiro.

^ Apo. 21:4 Ou: “luto”.

^ Apo. 21:5 Ou: “confiáveis”.

^ Apo. 21:6 Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ómega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

^ Apo. 21:6 Ou: “sem custo”.

^ Apo. 21:8 Veja o Glossário.

^ Apo. 21:8 Ou: “feitiçaria; espiritismo”. Veja o Glossário.

^ Apo. 21:16 Cerca de 2220 km. Um estádio equivalia a 185 m. Veja o Ap. B14.

^ Apo. 21:17 Cerca de 64 m. Veja o Ap. B14.

^ Apo. 21:22 Veja o Ap. A5.